<FILE-date="2022/05/30/19">

<article-nb="2022/05/30/19-1">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Emmanuel Macron a annoncé lundi après-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, est à Kiev où elle a rencontré le président ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ C'est un peu pénible que vous n'ajoutiez aucune légende à la photo en tête de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regardées par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Blessés ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La légende de la photo de couverture du live apparaît en tête de la zone « contexte », située dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l’onglet « contexte » sur mobile. Comme indiqué dans la légende, cette photo montre la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tués dans le conflit avec la Russie depuis 2014, à Kiev, le 30 mai 2022.                    14:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La résistance à l’envahisseur russe des maires de la région de Kiev        Ciblés par les militaires russes pour contraindre les populations à les soutenir dans leur invasion de l’Ukraine, les élus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont résisté. Certains y ont perdu la vie. Depuis le début de l’invasion déclenchée par Vladimir Poutine le 24 février, les forces russes ont particulièrement ciblé les maires des villes occupées ou attaquées. Selon Oleksiy Kuleba, chef du département humanitaire pour l’administration militaire régionale de Kiev : « Les Russes n’utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours [de la guerre]. Ce n’est que lorsqu’ils ont vu que les forces armées ukrainiennes défendaient la capitale qu’ils ont commencé à aller dans les mairies pour demander où étaient les chefs. » L’homme assure fièrement qu’aucun édile de la région de Kiev n’a accepté de négocier.  « Ils s’attendaient à ne trouver que 20 % de soutien pro-Ukraine. Or, c’est le cas de la vaste majorité du pays. »                    Lire aussi :  Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe                       13:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au 30 mai, jusqu'à où les Russes ont pu avancer du côté du sud de l'Ukraine ? L'armée ukrainienne contient-elle l'offensive ou cède du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos à ce sujet.    Natman         Bonjour,          S’agissant de la situation dans le sud de l’Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la région de Kherson, aux mains des Russes depuis le début de l’invasion.          L’armée ukrainienne, qui affirme avancer du côté des villages d’Andriïvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces spéciales à Mykolaïv, la ville voisine, « dans le dessein de mener des actions offensives pour récupérer des positions perdues ».          Cette région avait été entièrement conquise par l’armée russe après son offensive lancée le 24 février. Kherson est située près de l’embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture piégée a explosé lundi matin à Melitopol, faisant deux blessés, a fait savoir l’administration prorusse de la ville occupée par les forces russes, qui accuse Kiev d’être derrière cet « attentat ».                    13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’aviation russe fait la différence dans le Donbass        Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass                                 13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués dans des bombardements à Donetsk, selon les autorités russes        Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14 ans, et 16 personnes ont été blessées dans des bombardements ukrainiens à Donetsk, dans l’Est séparatiste de l’Ukraine, a annoncé le Comité d’enquête russe.          « Le 30 mai les forces ukrainiennes ont bombardé le centre-ville de Donetsk », a rapporté le Comité d’enquête sur son compte Telegram. « Selon des données préliminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente née en 2009, et 16 personnes ont été blessées », ajoute cette source, précisant que trois établissements scolaires avaient été touchés.          Un peu plus tôt, Alekseï Koulemzine, chef de l’administration prorusse de cette ville sous contrôle séparatiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14 ans avaient été touchées, et que l’une d’elle était morte.          Donetsk est la capitale de facto de la république autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situé à l’est de l’Ukraine. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face à son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentré ses forces sur les région de Donetsk et Louhansk afin d’en prendre le contrôle total.                    13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président ukrainien Petro Porochenko autorisé à sortir du pays        L’ex-président ukrainien Petro Porochenko, rival de l’actuel chef d’Etat, Volodymyr Zelensky, a annoncé lundi avoir été autorisé à sortir du pays, après avoir été « délibérément » bloqué à la frontière à deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la Fédération de Russie.          « Après la pression des députés du Parlement européen et des membres des gouvernements des pays de l’UE, Petro Porochenko a pu se rendre à l’étranger pour participer au sommet et au congrès du Parti populaire européen à Rotterdam », a rapporté son service de presse dans un message à l’AFP.          Selon cette source, M. Porochenko a montré lors du contrôle à la frontière « les mêmes documents avec lesquels il s’était vu refuser le passage les deux fois précédentes ». Son parti, Solidarité européenne, s’est dit « convaincu que les autorités ont délibérément empêché M. Porochenko de se rendre à une réunion de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN à Vilnius ».          L’ancien président devait, lors de cette réunion, « appeler les alliés à fournir à l’Ukraine un plan d’action pour l’adhésion à l’OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette année ». M. Porochenko, président de l’Ukraine de 2014 à 2019, se trouve aujourd’hui à la tête du parti Solidarité européenne, la deuxième plus grande formation du Parlement, opposée à M. Zelensky.                    13:01   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La nouvelle ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, fait une visite surprise à Kiev        La surprise a été bien gardée : Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères, s’est rendue à Kiev, lundi 30 mai, pour une première visite dans la capitale ukrainienne de la part d’un dirigeant français depuis le déclenchement de l’invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant très attendu, ni le prédécesseur de Mme Colonna, Jean-Yves Le Drian, n’ont fait le déplacement depuis le début des hostilités, le 24 février, à la différence de nombre de leurs homologues européens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre française des affaires étrangères, fait une visite surprise à Kiev                                                  Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Anna Villechenon      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, avant leur entretien à Kiev, le 30 mai 2022.   PRESIDENCE UKRAINIENNE / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Dans son point de situation publié dans la nuit de dimanche à lundi, l’armée ukrainienne affirme avancer dans la région de Kherson, du côté des villages de Andriïvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n’a été fait côté russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant état de « la construction de lignes défensives » par les troupes russes autour de Kherson.Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorités de Kherson, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie, laquelle a annoncé qu’elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée ».Dans l’Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progressé en direction des villes-clés de Sievierodonetsk, pilonnée sans relâche, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’à Sievierodonetsk « toute l’infrastructure d’importance de la ville a déjà été détruite », et que « plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont été complètement détruits » en raison de « bombardements constants ».Des bombardements ont lieu par-delà le Donbass, l’état-major des forces armées ukrainiennes ayant fait état de frappes dans la région de Mykolaïv, dans le sud-ouest du pays, et dans la région de Soumy, dans le nord du pays.Après s’être rendu, dimanche, à Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, dans le Nord-Est, Volodymyr Zelensky doit parler lundi au début du sommet européen, par visioconférence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette réunion des Vingt-Sept.Le chef adjoint de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estimé, dimanche, que l’OTAN n’était plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas déployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s’étaient « engagés à ne pas agresser les voisins ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN, en Roumanie, à 25 km de la frontière ukrainienne         Décryptages. Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne         Factuel. L’Allemagne contourne les règles de sa constitution pour renforcer son armée face à la menace russe                          Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-30T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-30T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T04:32:04+00:00"
  La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. Elle a \u00e9voqu\u00e9 avec lui la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0:           Je lui ai demand\u00e9 de faire tout son possible pour que les autorit\u00e9s ukrainiennes nous aident et permettent le retour (du corps) \u00e0 sa famille le plus vite possible, une fois que les formalit\u00e9s l\u00e9gales seront accomplies. Il m\u2019a promis qu\u2019il aiderait.           Mme\u00a0Colonna a qualifi\u00e9 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff de \u00ab\u00a0drame qui est en r\u00e9alit\u00e9 un crime, puisqu\u2019un convoi d\u2019\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, et un journaliste qui faisait son m\u00e9tier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb au rapatriement du corps de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff","dateModified":"2022-05-30T16:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:46:43+00:00","articleBody":"     La Russie est pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, y compris des c\u00e9r\u00e9ales provenant d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que la partie russe \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 faciliter le transit maritime sans entraves des marchandises, en coordination avec les partenaires turcs. Cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 faciliter la circulation maritime des marchandises avec la Turquie ","dateModified":"2022-05-30T15:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:41:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il excluait de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiple (MLRS) \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de roquettes pouvant frapper \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden \u00e0 des journalistes lundi matin. Des m\u00e9dias am\u00e9ricains avaient affirm\u00e9 lors des derniers jours que Washington pr\u00e9parait la livraison de MLRS \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019approbation par le Congr\u00e8s d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 40\u00a0milliards de dollars. Mais le porte-parole du Pentagone, John Kirby, n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019envoi des MLRS M270 \u2013 des v\u00e9hicules modernes tr\u00e8s mobiles d\u2019une port\u00e9e de tir de 300\u00a0km.          Un deuxi\u00e8me type de syst\u00e8me avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9\u00a0: le Himars, d\u2019une port\u00e9e de 70 \u00e0 150\u00a0km \u2013 bien sup\u00e9rieure aux batteries d\u2019obusiers M777, qui sont actuellement livr\u00e9es \u00e0 Kiev et dont la port\u00e9e effective ne d\u00e9passe pas les 40\u00a0km. Les forces ukrainiennes sont actuellement en difficult\u00e9 dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019offensive russe s\u2019est accentu\u00e9e autour de villes-cl\u00e9s. Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Severodonetsk, pilonn\u00e9e depuis des semaines. Dans ce contexte, les responsables ukrainiens ont r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes aux Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden exclut de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes pouvant atteindre la Russie","dateModified":"2022-05-30T15:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:34:25+00:00","articleBody":"                     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, visite le site d\u2019un charnier dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, le 30\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/f24ae9c_1653924376950-621978.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T15:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:01:54+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision BFM-TV\u00a0\u00ab\u00a0a l\u2019immense douleur d\u2019annoncer la disparition de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste reporter d\u2019images, en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi. A l\u2019antenne, les journalistes ont pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Fr\u00e9d\u00e9ric avait 32 ans, il travaillait depuis 6 ans pour BFM-TV. Il \u00e9tait diplom\u00e9 de l\u2019\u00e9cole de journalisme de Bordeaux. C\u2019\u00e9tait sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.                      Maxime Brandstaetter, le reporter avec qui il se trouvait sur le terrain, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors de cette frappe\u00a0\u00bb. Leur \u00ab\u00a0fixeuse\u00a0\u00bb ukrainienne, Oksana Leuta, n\u2019a elle \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric, journaliste reporter d\u2019images, \u00e9tait courageux et discret. Nous perdons un coll\u00e8gue et un ami. Nos pens\u00e9es vont \u00e0 sa famille, ses amis, et \u00e0\u00a0Maxime [Brandstaetter], qui l\u2019accompagnait et \u00e0 qui nous avons parl\u00e9\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit BFM-TV dans un autre tweet.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction de BFM-TV rend hommage \u00e0 son journaliste tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:48:54+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb lundi une \u00ab\u00a0enqu\u00eate transparente\u00a0\u00bb sur la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il couvrait une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Severodonetsk.          Sa mort est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choquante\u00a0\u00bb, ajoute la ministre dans un communiqu\u00e9, en r\u00e9clamant \u00ab\u00a0une enqu\u00eate transparente dans les meilleurs d\u00e9lais pour faire toute la lumi\u00e8re sur les circonstances de ce drame\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine\u00a0: Paris \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-05-30T15:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:41:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec une immense tristesse que j\u2019apprends le d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine, tu\u00e9 en exer\u00e7ant son m\u00e9tier. Informer ne devrait co\u00fbter aucune vie. Mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 ses proches, \u00e0 la r\u00e9daction de BFM-TV et \u00e0 tous les journalistes. Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00bb, a \u00e9crit la premi\u00e8re ministre sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille du journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:31:41+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff. \u00ab\u00a0Journaliste, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff \u00e9tait en Ukraine pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. A bord d\u2019un bus humanitaire, aux c\u00f4t\u00e9s de civils contraints de fuir pour \u00e9chapper aux bombes russes, il a \u00e9t\u00e9 mortellement touch\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit Emmanuel Macron.           \u00ab\u00a0Je partage la peine de la famille, des proches et des confr\u00e8res de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, \u00e0 qui j\u2019adresse mes condol\u00e9ances. A celles et ceux qui assurent sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations la difficile mission d\u2019informer, je veux redire le soutien inconditionnel de la France.\u00a0\u00bb                     Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la mort d\u2019un journaliste fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     La France \u00ab\u00a0poursuivra et renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0a fait part de sa d\u00e9cision au pr\u00e9sident [ukrainien Volodymyr] Zelensky de poursuivre et m\u00eame de renforcer [son] appui\u00a0\u00bb militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Cet appui se poursuivra\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre, \u00e9voquant plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab\u00a0la livraison d\u2019armements\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, fin avril, l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar. Ces obusiers \u00ab\u00a0se sont av\u00e9r\u00e9s \u00eatre des armes fiables et efficaces\u00a0\u00bb, a remerci\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Mais ce ne sont pas les seules armes qui arrivent depuis la France et pour chaque arme, nous sommes reconnaissants.\u00a0\u00bb Mme\u00a0Colonna a indiqu\u00e9 que d\u2019autres livraisons d\u2019\u00e9quipement militaire pourraient avoir lieu dans \u00ab\u00a0les prochaines semaines\u00a0\u00bb, estimant \u00e0 2 milliards de dollars le montant total de l\u2019aide vers\u00e9e par la France, sur le plan militaire comme humanitaire. \u00ab\u00a0Pas plus que ses alli\u00e9s, la France n\u2019est en guerre contre la Russie mais notre engagement est fort en apportant \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la ministre. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0rendre insoutenable le prix de la poursuite de cette agression pour la Russie\u00a0\u00bb, qui a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, assure la nouvelle cheffe de la diplomat...","dateModified":"2022-05-30T14:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:04:40+00:00","articleBody":"     Les combattants ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui se sont rendus apr\u00e8s avoir combattu \u00e0 Marioupol, en Ukraine, seront jug\u00e9s et risquent la peine de mort, a affirm\u00e9 lundi un responsable du territoire s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk. \u00ab\u00a0Tous les prisonniers de guerre se trouvent sur le territoire de la DNR\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe Iouri Sirovatko, ministre de la justice de cette r\u00e9publique autoproclam\u00e9e situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Concr\u00e8tement, nous avons 2\u00a0300 prisonniers de guerre de [l\u2019aci\u00e9rie] Azovstal\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, avant d\u2019ajouter que le r\u00e9giment \u00ab\u00a0Azov est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste\u00a0\u00bb et que tous \u00ab\u00a0feront l\u2019objet d\u2019enqu\u00eates criminelles\u00a0\u00bb en vue d\u2019un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0De tels crimes sont passibles chez nous de la peine capitale\u00a0: la peine de mort\u00a0\u00bb, a conclu le ministre.          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Les autorit\u00e9s russes pr\u00e9sentent les combattants d\u2019Azov, un r\u00e9giment fond\u00e9 par des nationalistes ukrainiens, comme des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb et entendent les traiter comme des criminels de guerre et non comme des prisonniers de guerre. Samedi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de les lib\u00e9rer.                    Lire aussi :  A Azovstal, la reddition des \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui ont combattu \u00e0 Marioupol risquent la peine capitale","dateModified":"2022-05-30T14:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:01:31+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, le 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers russes, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?","dateModified":"2022-05-30T14:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:00:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a affirm\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb acceptable \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb concernant un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, exigeant des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour l\u2019approvisionnement de son pays.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de compromis du tout pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, en arrivant \u00e0 un sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les Vingt-Sept vont discuter d\u2019un texte, mis au point lundi matin, qui vise \u00e0 permettre l\u2019adoption d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE contre Moscou, paralys\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019opposition de Budapest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe\u00a0: la Hongrie juge qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb accept...","dateModified":"2022-05-30T14:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:17:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va accorder des visas longue dur\u00e9e \u00e0 des opposants et journalistes russes menac\u00e9s de r\u00e9pression, a annonc\u00e9 lundi un porte-parole du gouvernement allemand. Les personnes jug\u00e9es \u00ab\u00a0vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb face \u00e0 la r\u00e9pression russe, comme les \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs des droits humains\u00a0\u00bb, des scientifiques ou des journalistes pourront b\u00e9n\u00e9ficier, avec leur famille, de visas longue dur\u00e9e, a indiqu\u00e9 lors d\u2019un point de presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand.          La dur\u00e9e des visas pourrait ainsi \u00eatre nettement sup\u00e9rieure aux quatre-vingt-dix jours actuels. Des \u00ab\u00a0personnes travaillant pour des organisations \u00e9trang\u00e8res consid\u00e9r\u00e9es comme des agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb en Russie, des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb pourraient eux aussi b\u00e9n\u00e9ficier de ces visas, selon le porte-parole, sans pr\u00e9ciser combien de Russes pourraient in fine \u00eatre \u00e9ligibles. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9ventuels devront cependant \u00e9tablir de fa\u00e7on \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb qu\u2019ils sont directement menac\u00e9s, a fait valoir le porte-parole. Avant m\u00eame l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, Berlin a accueilli des opposants au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en particulier Alexe\u00ef Navalny, soign\u00e9 en Allemagne en\u00a02020 apr\u00e8s une tentative d\u2019empoisonnement attribu\u00e9e aux services russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 faciliter l\u2019accueil d\u2019opposants et journalistes russes","dateModified":"2022-05-30T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:08:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nC'est un peu p\u00e9nible que vous n'ajoutiez aucune l\u00e9gende \u00e0 la photo en t\u00eate de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regard\u00e9es par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Bless\u00e9s ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live appara\u00eet en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb, situ\u00e9e dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l\u2019onglet \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb sur mobile. Comme indiqu\u00e9 dans la l\u00e9gende, cette photo montre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tu\u00e9s dans le conflit avec la Russie depuis 2014, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T12:57:41+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir dans leur invasion de l\u2019Ukraine, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains y ont perdu la vie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, les forces russes ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 les maires des villes occup\u00e9es ou attaqu\u00e9es. Selon Oleksiy Kuleba, chef du d\u00e9partement humanitaire pour l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours\u00a0[de la guerre].\u00a0Ce n\u2019est que lorsqu\u2019ils ont vu que les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u00e9fendaient la capitale qu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 aller dans les mairies pour demander o\u00f9 \u00e9taient les chefs.\u00a0\u00bb L\u2019homme assure fi\u00e8rement qu\u2019aucun \u00e9dile de la r\u00e9gion de Kiev n\u2019a accept\u00e9 de n\u00e9gocier.\u00a0 \u00ab\u00a0Ils s\u2019attendaient \u00e0 ne trouver que 20\u00a0% de soutien pro-Ukraine. Or, c\u2019est le cas de la vaste majorit\u00e9 du pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019envahisseur russe des maires de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-05-30T13:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:59:28+00:00","articleBody":"    Au 30 mai, jusqu'\u00e0 o\u00f9 les Russes ont pu avancer du c\u00f4t\u00e9 du sud de l'Ukraine ? L'arm\u00e9e ukrainienne contient-elle l'offensive ou c\u00e8de du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos \u00e0 ce sujet.    Natman         Bonjour,          S\u2019agissant de la situation dans le sud de l\u2019Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui affirme avancer du c\u00f4t\u00e9 des villages d\u2019Andri\u00efvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Kherson est situ\u00e9e pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a fait savoir l\u2019administration prorusse de la ville occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T12:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:30:36+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les forces a\u00e9riennes russes intensifient leurs op\u00e9rations. L\u2019augmentation des sorties et le recours \u00e0 de nouvelles tactiques pourraient avoir jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la perc\u00e9e effectu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, depuis la mi-mai, dans l\u2019est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat ainsi que des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guid\u00e9s depuis des Su-25 [avions d\u2019attaque au sol] et des h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque contre les lignes de d\u00e9fense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe fait la diff\u00e9rence dans le Donbass","dateModified":"2022-05-30T12:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:16:03+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14\u00a0ans, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements ukrainiens \u00e0 Donetsk, dans l\u2019Est s\u00e9paratiste de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0mai les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le centre-ville de Donetsk\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente n\u00e9e en\u00a02009, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoute cette source, pr\u00e9cisant que trois \u00e9tablissements scolaires avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.          Un peu plus t\u00f4t, Alekse\u00ef Koulemzine, chef de l\u2019administration prorusse de cette ville sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, et que l\u2019une d\u2019elle \u00e9tait morte.          Donetsk est la capitale de facto de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situ\u00e9 \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face \u00e0 son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentr\u00e9 ses forces sur les r\u00e9gion de Donetsk et Louhansk afin d\u2019en prendre le contr\u00f4le total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Donetsk, selon les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-05-30T12:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:10:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, rival de l\u2019actuel chef d\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb bloqu\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la pression des d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en et des membres des gouvernements des pays de l\u2019UE, Petro Porochenko a pu se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour participer au sommet et au congr\u00e8s du Parti populaire europ\u00e9en \u00e0 Rotterdam\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 son service de presse dans un message \u00e0 l\u2019AFP.          Selon cette source, M.\u00a0Porochenko a montr\u00e9 lors du contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re \u00ab\u00a0les m\u00eames documents avec lesquels il s\u2019\u00e9tait vu refuser le passage les deux fois pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u00bb. Son parti, Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu que les autorit\u00e9s ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment emp\u00each\u00e9 M.\u00a0Porochenko de se rendre \u00e0 une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien pr\u00e9sident devait, lors de cette r\u00e9union, \u00ab\u00a0appeler les alli\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un plan d\u2019action pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb. M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine de 2014 \u00e0 2019, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement, oppos\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays","dateModified":"2022-05-30T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:01:00+00:00","articleBody":"     La surprise a \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9e\u00a0: Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, lundi 30\u00a0mai, pour une premi\u00e8re visite dans la capitale ukrainienne de la part d\u2019un dirigeant fran\u00e7ais depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant tr\u00e8s attendu, ni le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme\u00a0Colonna, Jean-Yves Le Drian, n\u2019ont fait le d\u00e9placement depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 la diff\u00e9rence de nombre de leurs homologues europ\u00e9ens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, fait une visite surprise \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, fait une visite surprise \u00e0 Ki...","dateModified":"2022-05-30T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des bilans de pertes humaines des deux c\u00f4t\u00e9s ?    Azilis         Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent de 20 000 morts.          Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 29 750 hommes, 206 avions et plus de 1 300 chars depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.          Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000 soldats russes tu\u00e9s, et une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un chiffre estim\u00e9 de l\u2019ordre de 15 000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019Arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2 500 \u00e0 3 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000 bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:30:43+00:00","articleBody":"     Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a rapport\u00e9 l\u2019administration prorusse de cette ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet\u00a0\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vers 8 heures du matin une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la cit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de la mer d\u2019Azov, faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s, des\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9voles qui apportaient de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb\u00a0\u00e2g\u00e9s de 25 et 28 ans. Une enqu\u00eate est en cours, selon cette source.          \u00ab\u00a0C\u2019est un acte terroriste cynique du r\u00e9gime de Kiev, un acte destin\u00e9 \u00e0 effrayer les habitants de notre ville, un acte dirig\u00e9 contre les civils\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Halyna Danyltchenko, la nouvelle maire de la cit\u00e9 install\u00e9e par les forces russes, dont les propos sont rapport\u00e9s par l\u2019agence russe RIA Novosti.          Melitopol a \u00e9t\u00e9 conquise par les forces russes dans les premiers jours de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Le 11 mars, son maire, Ivan Fedorov, avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. Une administration prorusse a ensuite \u00e9t\u00e9 install\u00e9e dans la cit\u00e9.          La ville de Melitopol appartient \u00e0 la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en grande partie occup\u00e9e par Moscou. Elle est voisine de celle de Kherson, enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, dont l\u2019annexion par la Russie semble se dessiner. Le contr\u00f4le par la Russie du littoral de la mer d\u2019Azov (Kherson, Zaporijia et Donetsk), y compris le port de Marioupol, permet de constituer un pont terrestre pour relier le territoire russe \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose \u00e0 Melitopol, les autorit\u00e9s prorusses accusent Kiev","dateModified":"2022-05-30T11:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:15:20+00:00","articleBody":"                     Une femme transporte de l\u2019eau dans le secteur de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 29 mai 2022. Les inscriptions sur les v\u00e9hicules signifient \u00ab\u00a0Attention, passage interdit aux civils\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 gauche) et \u00ab\u00a0Attention, bombardements\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 droite). GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/dc4a3b2_1653888638609-437279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T10:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:58:38+00:00","articleBody":"     En visite en Ukraine, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue lundi \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils dont les troupes russes sont accus\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes. Apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes, \u00e0 la fin de mars, de cette localit\u00e9 et la d\u00e9couverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens, Boutcha est devenue le symbole des crimes de guerre imput\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendue dans une \u00e9glise orthodoxe aux murs blancs immacul\u00e9s, o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9es des photos des exactions, ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0La France est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s [aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens] avec ses amis, ses alli\u00e9s, elle va faire tout son possible pour que la paix revienne.\u00a0\u00bb           Elle est \u00e9galement revenue sur la contribution de la France \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur ces crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s, des gendarmes fran\u00e7ais ayant \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour \u00e9tablir une proc\u00e9dure d\u2019examen et d\u2019identification des corps aux c\u00f4t\u00e9s des enqu\u00eateurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9pondu les premiers (...) Ils sont rest\u00e9s quelques semaines, ils vous ont laiss\u00e9 de quoi travailler et ensuite une deuxi\u00e8me \u00e9quipe est arriv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elle a dit esp\u00e9rer que\u00a0\u00ab\u00a0les proc\u00e9dures l\u00e9gales puissent s\u2019achever le plus rapidement possible pour que les familles puissent voir leurs proches reposer dans des s\u00e9pultures\u00a0\u00bb, ajoutant que seul\u00a0\u00ab\u00a0le r\u00e9sultat de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0men\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes permettra d\u2019\u00e9tablir l\u2019identit\u00e9 des responsables de ces exactions, notamment\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 partir des faits que notre \u00e9quipe a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Colonna.          La ministre doit ensuite s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien Dmytro Kuleba\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Catherine Colonna \u00e0 Bout...","dateModified":"2022-05-30T14:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:46:04+00:00","articleBody":"     La plate-forme am\u00e9ricaine Netflix est d\u00e9sormais inaccessible en Russie, a fait savoir lundi le groupe californien de streaming, derni\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 occidentale en date \u00e0 finaliser son retrait du pays \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e contre l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le site et l\u2019application de Netflix ne sont plus disponibles en Russie depuis vendredi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la mat\u00e9rialisation du retrait du march\u00e9 russe [annonc\u00e9 en mars]\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Netflix, qui a pr\u00e9cis\u00e9 avoir attendu la fin d\u2019un cycle de facturation pour bloquer la plate-forme en Russie. Auparavant, le site \u00e9tait rest\u00e9 accessible, et les clients en Russie dot\u00e9s de moyens de paiement en ligne non russes \u2013 ceux \u00e9mis par les banques russes \u00e9tant impossibles en raison des sanctions occidentales \u2013 pouvaient continuer de s\u2019abonner.          En mars, le groupe majeur de la vid\u00e9o \u00e0 la demande avait annonc\u00e9 la suspension de son service sur le territoire russe en raison du conflit en Ukraine et avait interrompu ses acquisitions en Russie ainsi que ses productions de programmes originaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Netflix d\u00e9sormais inaccessible en Russie","dateModified":"2022-05-30T10:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Au 95e\u00a0jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe rencontre de nombreuses difficult\u00e9s sur le terrain, pouvant provoquer \u00ab\u00a0une baisse de moral des troupes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s les pertes enregistr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but du conflit dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes, les officiers sup\u00e9rieurs, commandants de brigade et de bataillon sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de monter en premi\u00e8re ligne pour atteindre les objectifs qui leur sont fix\u00e9s. \u00ab\u00a0La Russie a subi des pertes d\u00e9vastatrices dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, l\u2019arm\u00e9e russe ne dispose pas de militaires \u00ab\u00a0aux postes de sous-officiers hautement qualifi\u00e9s, contrairement aux forces occidentales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La perte d\u2019un grand nombre de jeunes officiers de m\u00e9tier va probablement compliquer le renouvellement de son approche du commandement\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les groupes tactiques de bataillon (BTG) qui sont reconstitu\u00e9s en Ukraine le sont \u00e0 partir des survivants de plusieurs unit\u00e9s [et] risquent d\u2019\u00eatre moins efficaces au combat en raison du manque d\u2019officiers subalternes capables de les encadrer \u00bb.           Enfin, de nombreux rapports cr\u00e9dibles font \u00e9tat de mutineries au sein des forces russes en Ukraine, et le manque de commandants de peloton et de compagnie exp\u00e9riment\u00e9s risque d\u2019entra\u00eener une nouvelle baisse du moral [des troupes].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a probablement subi des pertes d\u00e9vastatrices parmi ses officiers\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-05-30T10:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:45:42+00:00","articleBody":"     Le groupe de musique ukrainien Kalush Orchestra, vainqueur de la derni\u00e8re \u00e9dition du concours de chanson Eurovision, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e et remport\u00e9 900 000 dollars, qu\u2019il a vers\u00e9s \u00e0 une fondation aidant les forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Le troph\u00e9e, un grand micro en cristal avec le logo de l\u2019Eurovision, a \u00e9t\u00e9 mis aux ench\u00e8res, sur Facebook, qui se sont achev\u00e9es samedi soir. Il a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la compagnie WhiteBit, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le commerce de Bitcoins. \u00ab\u00a0Vous \u00eates incroyables, les gars\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 dimanche en soir\u00e9e le groupe Kalush sur Facebook.           Merci en particulier \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de WhiteBit qui a achet\u00e9 le troph\u00e9e pour 900 000 dollars [837 000 euros] et qui en est d\u00e9sormais le propri\u00e9taire l\u00e9gitime.           L\u2019argent de ces ench\u00e8res \u2212 auxquelles on pouvait participer en utilisant des cryptomonnaies \u2212 sera revers\u00e9 \u00e0 la Fondation Serhiy-Prytula, qui vient en aide \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe sur Instagram. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019Eurovision, les vainqueurs mettent aux ench\u00e8res leur troph\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe Kalush Orchestra a gagn\u00e9 le 14 mai le concours europ\u00e9en avec Stefania, chanson m\u00ealant hip-hop et musique traditionnelle et qui a remport\u00e9 le pl\u00e9biscite des t\u00e9l\u00e9spectateurs. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier, avait \u00e9t\u00e9 exclue de cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kalush Orchestra revend son troph\u00e9e et verse 900 000 dollars \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-30T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:27:21+00:00","articleBody":"    La visite de Madame Colonna est une bonne nouvelle. Elle ira comment \u00e0 Kiev ? Sur la photo on la voit pr\u00e8s d'un train ...    Kesako         Bonjour,          Effecitvement, Catherine Colonna est arriv\u00e9e en Ukraine en train. Selon Radio France, elle a voyag\u00e9 de nuit au d\u00e9part de la Pologne. Elle doit se rendre \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en fin de matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T08:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:35:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines de discussions, le gouvernement et l\u2019opposition conservatrice en Allemagne ont trouv\u00e9, dans la soir\u00e9e du dimanche 29\u00a0mai, un accord en vue de moderniser l\u2019arm\u00e9e nationale face \u00e0 la menace russe.          Ce compromis va permettre de remplir la promesse qu\u2019avait faite le chancelier Olaf Scholz, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0: d\u00e9bloquer 100\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9armer le pays au cours des prochaines ann\u00e9es et moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-30T07:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:04:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien man\u0153uvre un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe BMP-2 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Kharkiv le 29 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/a8c5861_1653888501816-698464.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T07:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:47:18+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Sievierodonetsk, ville dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pilonn\u00e9e depuis des semaines et o\u00f9 se d\u00e9roulent d\u00e9sormais des combats de rue, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Les Russes avancent vers le milieu de Sievierodonetsk. Les combats se poursuivent, la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon lui, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lundi lorsque leur voiture a \u00e9t\u00e9 prise pour cible, et se trouvent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Trois m\u00e9decins sont port\u00e9s disparus, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure critique de Sievierodonetsk est d\u00e9truite, 60 % du parc de logements ne peut pas \u00eatre restaur\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Ha\u00efda\u00ef. Il a ajout\u00e9 que la route reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville jumelle de Lyssytchansk, puis \u00e0 celle de Bakhmout, plus au sud, \u00e9tait trop\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb\u00a0pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils et le transport d\u2019aide humanitaire.          Dimanche, M. Ha\u00efda\u00ef avait signal\u00e9 qu\u2019un assaut russe sur Sievierodonetsk \u00e9tait en cours avec des combats de rue. Il avait \u00e9galement rapport\u00e9 que la situation \u00e0 Lyssytchansk s\u2019\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk, ville de 100 000 habitants avant la guerre, est pilonn\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie depuis des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou se sont empar\u00e9s de la partie orientale de ce grand bassin houiller en 2014.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent vers le centre de Sievierodonetsk, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-30T08:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:24:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00e0 Smardan, \u00e0 la lisi\u00e8re d\u2019une base militaire roumaine situ\u00e9e \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans les croassements de nu\u00e9es de corbeaux, que quelque 120 soldats fran\u00e7ais s\u2019affairent, ce 23\u00a0mai, autour de leurs tentes et v\u00e9hicules. Les militaires, principalement issus des rangs du 4e\u00a0r\u00e9giment de chasseurs (4e\u00a0RCH), bas\u00e9 \u00e0 Gap, participent l\u00e0 \u00e0 un important exercice interalli\u00e9, \u00e9tal\u00e9 sur trois semaines et baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Scorpion Legacy\u00a0\u00bb.          Ils comptent parmi les 500 soldats que la France a envoy\u00e9s en Roumanie, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, lors du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, et ce afin de consolider le dispositif d\u00e9fensif de ce pays du flanc est de l\u2019OTAN, parmi les plus expos\u00e9s aux risques de d\u00e9rapage du conflit, notamment en raison de sa fa\u00e7ade maritime sur la mer Noire.                    Lire aussi :  Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8t...","dateModified":"2022-05-30T06:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:01:50+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, effectuait lundi son premier voyage en Ukraine pour\u00a0\u00ab\u00a0t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien (\u2026) face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi le Quai d\u2019Orsay.                    La ministre s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba,\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.                    La ministre se rendra aussi \u00e0 Boutcha, ville du centre du pays o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils imput\u00e9s aux troupes russes. Elle y\u00a0\u00ab\u00a0remettra du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile (camions de pompiers et ambulances)\u00a0\u00bb\u00a0aux autorit\u00e9s.          Mme Colonna avait r\u00e9serv\u00e9 mardi dernier \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Elle avait soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019\u00e9tait en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb\u00a0mais appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb.          Elle avait aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou la Grande-Bretagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite \u00e0 Kiev de la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna","dateModified":"2022-05-30T14:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:51:58+00:00","articleBody":"                     Un camion transportant des soldats ukrainiens passe un barrage avec des mines antichars pr\u00e8s de Barvinkove, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 29\u00a0mai 2022. Il est \u00e9crit \u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur les blocs de b\u00e9ton qui barrent la route. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/53a7d7d_1653888835097-436969.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:50:22+00:00","articleBody":"     Les tentatives de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev sont au point mort. Ce week-end encore le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, l\u2019enjoignant d\u2019entamer des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb\u00a0avec Kiev. En vain.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a seulement assur\u00e9, lors de sa conversation avec ses pairs fran\u00e7ais et allemand, que son pays \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9diation au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie ","dateModified":"2022-05-30T05:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:56:56+00:00","articleBody":"     Piotr Andriouchtchenko, l\u2019adjoint au maire de Marioupol, a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019apr\u00e8s que les forces russes ont pris le contr\u00f4le total de la ville, elles ont entass\u00e9 des cadavres dans un supermarch\u00e9.          Il a post\u00e9 une photo sur l\u2019application de messagerie Telegram de ce qu\u2019il a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0d\u00e9charge de cadavres\u00a0\u00bb dans la ville occup\u00e9e. On y voit des corps empil\u00e9s le long de comptoirs de supermarch\u00e9s ferm\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ici, les Russes apportent les corps des morts, qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de leurs tombes lors des tentatives de r\u00e9tablissement de l\u2019approvisionnement en eau, et partiellement exhum\u00e9s. Ils les jettent comme des ordures\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de v\u00e9rifier ses affirmations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps entass\u00e9s dans un supermarch\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-30T05:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:43:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit parler aujourd\u2019hui au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Outre l\u2019embargo p\u00e9trolier, le paquet de sanctions vise l\u2019exclusion de banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une aide \u00e0 l\u2019Ukraine allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022.          A Bruxelles, \u00e0 la veille du sommet de l\u2019UE, les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont examin\u00e9, hier, une nouvelle proposition qui exempterait temporairement un ol\u00e9oduc-cl\u00e9 pour la Hongrie d\u2019un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole russe, afin de tenter de lever le blocage sur leur sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou.          Ces nouvelles sanctions sont, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Hongrie, pays enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et d\u00e9pendant du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui lui fournit 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va discuter de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-05-30T05:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:28:49+00:00","articleBody":"     Les Danois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, mercredi 1er juin, par r\u00e9f\u00e9rendum, sur la clause d\u2019exemption qui les exclut de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense eu...","dateModified":"2022-05-30T05:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Kherson, tiens bon, nous sommes proches\u00a0!\u00a0\u00bb, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur sa page Facebook.          Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andr\u00efivka, Lozove et Bilohirka.          Le bulletin de ce matin ne donne pas de pr\u00e9cision quant \u00e0 Kherson, mais indique que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Aucun commentaire c\u00f4t\u00e9 russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kherson retombait aux mains de Kiev, ce serait une avanc\u00e9e symbolique forte, cette r\u00e9gion ayant \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. A cela s\u2019ajoute le fait que Kherson est strat\u00e9giquement situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Offensive ukrainienne sur Kherson","dateModified":"2022-05-30T05:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:18:54+00:00","articleBody":"           Une r\u00e9plique de la banni\u00e8re de la victoire sovi\u00e9tique flotte pr\u00e8s d\u2019un m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, dans la ville de Kherson, en Ukraine, le 20 mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/a0427ac_5267525-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:47+00:00","articleBody":"      Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andri\u00efvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait c\u00f4t\u00e9 russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0la construction de lignes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb par les troupes russes autour de Kherson.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans l\u2019Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage.\u00a0Les forces russes ont progress\u00e9 en direction des villes-cl\u00e9s de Sievierodonetsk, pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk\u00ab\u00a0toute l\u2019infrastructure d\u2019importance de la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00bb, et que\u00ab\u00a0plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits\u00a0\u00bben raison de \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb.          Les bombardements font rage par-del\u00e0 le Donbass, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes ayant fait \u00e9tat de frappes dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud-ouest du pays, et dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord du pays.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu, dimanche, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le Nord-Est,Volodymyr Zelensky doit parler lundi au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Le chef adjoint de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estim\u00e9, dimanche, que l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas d\u00e9ployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 ne pas agresser les voisins\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-05-30T09:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:36+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T04:16:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-2">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass      La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cette photographie diffusée par le ministère de la défense russe, le 28 mai 2022, montre des hélicoptères russes Kamov KA-52 lors d’une opération en Ukraine.  RUSSIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE/AP               Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna. De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk. Des images montrent aussi l’usage de plus en plus fréquent de drones suicides KUB, commandés à partir de drones ZALA, contre des positions ukrainiennes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff                 L’aviation militaire russe, pourtant dix fois supérieure à son équivalente ukrainienne, avait échoué jusqu’ici à prendre le contrôle intégral du ciel, faute d’avoir pu éliminer le danger représenté par la défense antiaérienne ukrainienne. Au 30 mai, la Russie a perdu 29 avions, 42 hélicoptères et 79 drones. Soit près de trois fois les pertes de l’aviation ukrainienne qui, malgré son infériorité numérique et l’âge moyen plus élevé de ses appareils, est loin d’avoir été anéantie.          « L’aviation a probablement joué un rôle important dans la percée effectuée dans le Donbass », explique Jean-Christophe Noël, chercheur au Centre des études de sécurité de l’IFRI. D’un rythme de 250 sorties par jour, on est passé à une cadence de 400 sorties. Il s’agit de procéder à des frappes d’interdiction, avec des bombes qui écrasent tout. Le rôle de l’aviation, dans ce cas de figure, double celui de l’artillerie. C’est une arme de saturation et non de précision. Avec leurs salves de roquettes de 122 millimètres, les Su-25 vont raser toute une zone et faire de gros dégâts « , indique l’expert.          Ecraser l’adversaire sous un déluge de feu          Sur une chaîne Telegram, un pilote de Su-25 russe, qui se présente comme « Ivanovitch », a diffusé la vidéo d’une attaque et décrit la manœuvre consistant à tirer une salve de roquettes : « D’une hauteur de 200 à 250 mètres, j’ouvre le feu, je quitte le piqué à une altitude de 20 à 25 mètres et je change de régime moteur pour générer une accélération maximale jusqu’à une vitesse de 900 à 950 kilomètres à l’heure. C’est pour éviter les ennuis, car l’ennemi va certainement me tirer dans le derrière avec un Stinger [missile guidé de fabrication américaine]. »        Il vous reste 56.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-aviation-russe-fait-la-difference-dans-le-donbass_6128180_3210.html"},"headline":"Donbass\u00a0: l\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e de la Russie dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-30T10:57:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:57:24+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:04:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La cadence effr\u00e9n\u00e9e des attaques a\u00e9riennes semble avoir contribu\u00e9 au r\u00e9cent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l\u2019est du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/c17233f_1653898226161-345656.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-3">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à la campagne présidentielle de Jean-Luc Mélenchon, l’instance élargie se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives investis par l’alliance des partis de gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : la Nupes lance ce soir son « Parlement » Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à la campagne présidentielle de Jean-Luc Mélenchon, l’instance élargie se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives investis par l’alliance des partis de gauche.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la Nupes lance ce soir son « Parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale »        Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), sera accompagné ce soir de plusieurs autres figures de la Nupes issues des rangs du Parti socialiste (PS), d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), du Parti communiste français (PCF) ou encore de Génération.s, pour lancer le Parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), à 19 heures, depuis le 10e arrondissement de Paris.          Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à LFI durant toute la campagne présidentielle de M. Mélenchon, ce nouveau « Parlement » élargi se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives. Il intégrera des membres de l’ensemble des partis de la coalition, et surtout des membres de la société civile (artistes, intellectuels, personnalités du monde associatif et syndical).          Aurélie Trouvé, ancienne porte-parole d’Attac, présidente du Parlement de l’Union populaire et candidate aux législatives dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis pour la Nupes, présidera la nouvelle instance élargie.                    18:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la Nupes a déposé un référé pour contester la non reconnaissance de cette nuance politique par le Ministère ?    Electeur         Bonsoir,          Le Monde a, en effet, confirmation que les différents partis formant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont bien déposé un référé au Conseil d’Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique « Nupes » par le ministère de l’intérieur, dans la grille de nuances attribuées aux candidats aux législatives par la Place Beauvau – par l’intermédiaire de la circulaire dressant la liste officielle des candidats.          L’audience aura lieu ce vendredi 3 juin à 10 heures.                    Lire aussi :  Elections législatives : la Nupes dénonce « une duperie » du ministère de l’intérieur                                 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Manon Aubry (LFI) estime qu’« on assiste à un double fiasco » et demande une commission d’enquête parlementaire        « On assiste à un double fiasco : d’abord dans l’organisation » du match final de la Ligue des champions, mais « aussi au vu de la stratégie du maintien de l’ordre qui a été utilisée », a estimé l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry lundi soir, sur le plateau de BFM-TV, au sujet des incidents ayant eu lieu samedi soir au Stade de France.          « On a appliqué à un stade de foot des méthodes qui étaient déjà appliquées dans la rue lors des manifestations » a-t-elle dénoncé, soulignant que le schéma de maintien de l’ordre français pose question, selon elle. Mme Aubry a ainsi fait savoir que son parti demande la création d’une commission d’enquête parlementaire spécifique, afin « de tirer le vrai du faux » sur le déroulement des événements.                    17:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de candidats, union à gauche, règle des 12,5 %, abstention… Les enjeux du scrutin législatif        Les élections des 12 et 19 juin sont marquées par une baisse du nombre de candidatures par rapport à 2017, avec 6 293 candidats contre 7 882, il y a cinq ans. Une diminution qui s’explique principalement par l’accord d’alliance à gauche, avec la Nupes.          Même si le nombre total de candidatures est en baisse, la règle des 12,5 % des inscrits pour pouvoir se qualifier au second tour, en dehors des deux candidats arrivés en tête au premier tour, risque de faire des dégâts. Le scrutin de 2017, marqué par une abstention de 51,3 %, n’avait proposé qu’une seule triangulaire au second tour.          Analyse des principaux enjeux du scrutin des 12 et 19 juin, par le journaliste Patrick Roger, à découvrir ici :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin                       17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin invité du JT de TF1 ce soir        Alors que les critiques fusent contre le gouvernement au sujet des incidents ayant au lieu au Stade de France samedi soir, en marge de la finale de la Ligue des champions, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé sur Twitter être, ce soir, l’invité du JT de TF1 à 20 heures.                              17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, abonnez-vous au « Monde » !                       16:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : explorez la liste officielle des candidats dans chacune des 577 circonscriptions                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Jérémie Piano, candidat de Reconquête ! dans les Bouches-du-Rhône, condamné en appel pour « provocation à la haine »        Jérémie Piano, candidat du parti d’Eric Zemmour, Reconquête !, aux législatives dans la 11e circonscription des Bouches-du-Rhône, a été condamné lundi en appel pour « provocation à la haine ».          L’ancien porte-parole du groupe d’extrême droite Génération identitaire, dissous par l’Etat en mars 2021, comparaissait aux côtés d’un autre ex-militant de cette association, Romain Fornasier, pour l’affichage sauvage sur des panneaux municipaux d’Aix-en-Provence en mai 2020 du slogan « Immigration Racaille Islamisation. Reconquête ».          La cour d’appel d’Aix-en-Provence a condamné les deux hommes à 1 000 euros d’amende avec sursis et à verser 1 euro symbolique aux parties civiles, dont SOS Racisme et la Ligue des droits de l’homme (LDH). Seul Romain Fornasier s’est présenté ce lundi à l’audience.          Cette figure identitaire a déjà été condamnée à deux mois de prison avec sursis et 3 000 euros d’amende en septembre 2021 pour « provocation à la haine raciale » par le tribunal correctionnel de Saint-Gaudens (Haute-Garonne). Dans une vidéo YouTube consacrée à une opération du groupe identitaire en janvier 2021, M. Piano évoquait « une invasion migratoire », « des milliers de clandestins déjà en France », dont « probablement des voleurs, des violeurs et des terroristes en puissance ».                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : le gouvernement a rejeté de nouveau la responsabilité des événements sur les supporteurs de Liverpool        Lors d’une conférence de presse, lundi à la mi-journée, le ministre de l’intérieur a estimé que « sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts », samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.          Aux côtés de son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, il a de nouveau rejeté la responsabilité des événements sur les supporteurs de Liverpool, dénonçant « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets ».          A la suite de ces incidents, Gérald Darmanin sera toutefois auditionné mercredi par le Sénat, a appris Le Monde. Mme Oudéa-Castéra devrait l’être elle aussi « dans les meilleurs délais », comme l’a fait savoir le sénateur Les Républicains Michel Savin, président du groupe d’études sur les pratiques sportives et les grands événements sportifs internationaux de la Chambre haute, à Public Sénat et sur Twitter.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »                       16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Jordan Bardella estime que le gouvernement « cache la vérité aux Français »         Quelques heures après la prise de parole des ministres des sports et de l’intérieur, alors que les tensions avec l’Angleterre montent d’un cran et que les opposants d’Emmanuel Macron se saisissent du dossier, Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national (RN), s’est rendu en milieu d’après-midi devant le commissariat de la ville de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).          Le chef de file du parti d’extrême droite a assuré vouloir, par ce déplacement, « tenter d’obtenir les réponses que tous les Français se posent sur les graves violences de samedi soir » ayant eu lieu au Stade de France.          « Je déplore qu’on cache la vérité aux Français. Il y a effectivement eu des tensions liées à la billetterie, liées aux 20 000 faux billets, mais le véritable sujet, ce sont les razzias qui ont été organisées par des bandes de délinquants, qui sont venus des cités voisines pour piller, pour vandaliser, pour s’en prendre aux touristes », a déploré M. Bardella sur place, au micro de CNews.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2017, de nombreux candidats débutants lançaient leur campagne législative              Dans les archives du « Monde ».            C’était l’une des particularités des élections législatives d’il y a cinq ans. Dans le sillage de la victoire d’Emmanuel Macron à la présidentielle et des mauvais résultats de grands partis comme le Parti socialiste (PS) ou Les Républicains (LR), de nombreux primo-candidats avaient tenté leur chance lors de ce scrutin. Dans un article signé en juin 2017 par Elvire Camus, Nicolas Lepeltier, Manon Rescan, Enora Ollivier et Adrien Pécout, Le Monde revenait sur la manière dont ces candidats faisaient campagne.          « La vie des candidats se révèle d’abord être une accumulation de tracas logistiques. Déposer sa candidature, ouvrir un compte de campagne, préparer la propagande… », expliquent les journalistes, qui listaient ces « mille autre petits soucis techniques » comme régler des histoires de logo ou de pénuries de papier pour imprimer les professions de foi.          Candidat PS dans la 10e circonscription de Paris, Ryadh Sallem y racontait notamment ses longues journées : « Avec la campagne, tu te lèves, il est 6 heures du mat’ ; tu te couches, il est minuit. Ou même 2 ou 3 heures. » C’est d’autant plus difficile lorsque les candidats ont un travail en parallèle. Si la loi les autorise à bénéficier jusqu’à vingt jours de congé sans solde pour faire campagne, il n’est parfois pas évident de se priver de plusieurs jours de salaire. « Je suis face à des professionnels de la politique, qui peuvent s’y consacrer à 100 %. Moi, je fais ça sur mon temps libre », regrettait ainsi Anne Fontenille, qui était candidate pour La France insoumise (LFI) dans le Rhône.          Et pour arriver à faire une bonne campagne, il faut aussi réussir à s’estimer aussi légitime que ses concurrents. « Il y a un vrai problème de légitimité, les gens se disent que je ne sais pas assez de choses, je ne sais pas parler comme un professionnel de la politique », analysait Mme Fontenille, estimant alors que « le renouvellement passer[a] par des gens pas légitimes et pas très bien armés pour ça ». Finalement, ils sont 189 députés, sur les 577, à être entrés à l’Assemblée nationale pour exercer leur premier mandat électif en juin 2017.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le parti Régions et peuples solidaires, qui fédère quatorze organisations régionalistes, présente 93 candidats         Parti politique composé de quatorze organisations régionalistes sur tout le territoire français, notamment en Bretagne, en Occitanie ou en Corse, Régions et peuples solidaires (RPS) présente 93 candidats aux élections législatives, dont trente-six sont issus des rangs du Parti occitan.          Cette fédération rassemble les partis opposés à la violence, sur une série de principes fondamentaux tels que « combattre le centralisme parisien et celui de l’Europe des Etats, permettre à chaque citoyen d’étudier, de se former, de travailler et de vivre décemment au pays ou favoriser la maîtrise de leur économie par les régions et peuples respectifs ». Sans surprise, c’est en Provence (dix-huit candidats) et en Alsace (quinze candidats) que le mouvement sera le plus représenté les 12 et 19 juin prochains.          Déjà présent à l’Assemblée nationale avec quatre députés, dont trois en Corse, RPS compte également dans ses rangs un sénateur et un député européen, et des conseillers régionaux un peu partout en France.          Pour le scrutin de juin, le Partit occitan a dévoilé sa liste de trente-six candidats sur les 93 que présente RPS : trois de ses membres sont, par exemple, investis dans les circonscriptions landaises, d’autres dans le Tarn ou en Tarn-et-Garonne.          En 2021, la loi relative à la protection patrimoniale des langues régionales et à leur promotion, proposée par Paul Molac, député du Morbihan et membre du groupe Libertés et territoires, avait été promulguée et publiée au Journal officiel. Le texte préconise des mesures de protection et de promotion de ces langues dans trois domaines : le patrimoine, l’enseignement et les services publics. La loi leur accorde donc le statut de trésor national pour la connaissance des langues française et régionales.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            15:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement tente d’occuper le terrain sur le pouvoir d’achat, en attendant de pouvoir légiférer         Le gouvernement entend se montrer à l’offensive sur le sujet du pouvoir d’achat, même s’il est forcé d’attendre que passent les élections législatives pour faire adopter les deux textes de loi qu’il prévoit en la matière.          Le catalogue des mesures attendues est à peu près connu, même s’il pourrait encore s’étendre : prolongation des boucliers tarifaires sur l’électricité et le gaz, ainsi que de la ristourne de 18 centimes à la pompe, triplement de la « prime Macron », suppression de la redevance audiovisuelle, allégement de cotisations pour les indépendants, dégel du point d’indice de la fonction publique, revalorisation anticipée au 1er juillet des minima sociaux et des retraites…          Un décryptage d’Elsa Conesa :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : comment l’exécutif occupe le terrain en attendant les élections                       15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hausse des prix de l’énergie : « pas de rattrapage » sur la facture des consommateurs, promet Bruno Le Maire        « Nous avons pris avec le président de la République, à l’automne dernier, un certain nombre de mesures contre l’inflation », dont la mesure principale est le « gel du prix du gaz et le plafonnement des prix de l’électricité [à 4 %] », a rappelé Bruno Le Maire lundi en début d’après-midi, au cours d’un point presse improvisé au ministère de l’économie.          Le ministre a souhaité rassurer les ménages, affirmant que le dispositif de bouclier tarifaire sur l’énergie sera « maintenu tout au long de l’année 2022 » et que le coût de cette mesure ne serait en rien pris en compte par les consommateurs.          M. Le Maire a insisté sur le fait qu’il voulait « lever l’ambiguïté et l’incompréhension » sur le sujet, faisant référence aux attaques « en période électorale ».          Ainsi « besoin de financement » qui attendra 8 %  « sera financé par le projet de loi de finances qui sera présenté à l’automne » au législateur, et adossé au budget de l’année 2023, a-t-il précisé, répétant : « Il n’y aura aucun rattrapage sur la facture des consommateurs », « sur leur facture d’électricité et de gaz ».          Lundi matin, Marine Le Pen avait réagi sur Twitter à un article du Parisien faisant justement état de la possibilité d’un rattrapage des prix sur les factures d’électricité en 2023, destiné à compenser le gel des prix au cours de l’année 2022, en assurant : « Une hausse de 8 % de l’électricité est bien prévue par le gouvernement. J’avais prévenu les Français qu’Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture après les élections. » Bruno Le Maire a ainsi démenti.                    14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin sera auditionné mercredi par le Sénat        A la suite des incidents qui se sont déroulés samedi soir au Stade de France, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sera auditionné mercredi par le Sénat, a appris Le Monde.          La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra devrait l’être elle aussi « dans les meilleurs délais », comme l’a fait savoir le sénateur Les Républicains Michel Savin, président du groupe d’études « Pratiques sportives et grands événements sportifs » de la chambre haute, à Public Sénat et sur Twitter.                    14:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Christophe Cambadélis présente son « manifeste » social-démocrate et appelle « tous ceux qui croient en une gauche réaliste » à s’unir        L’ancien premier secrétaire du Parti socialiste (PS) Jean-Christophe Cambadélis a présenté lundi son « manifeste » social-démocrate pour « refonder une gauche réaliste » et contre la « mise sous tutelle [du PS] par la gauche radicale », au sein de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes).          A l’occasion d’une conférence de presse, M. Cambadélis a estimé que « la dynamique n’est pas là » pour la gauche à l’approche des législatives des 12 et 19 juin. « Il manque quelque chose pour mobiliser le peuple, un chemin praticable, réaliste, une gauche sociale-démocrate », a-t-il argumenté.          Son « manifeste » énonce ainsi plusieurs principes : la recherche du « compromis » pour désamorcer les « crises à venir », la réaffirmation de « l’économie de marché » comme « condition » sine qua non pour « produire le maximum de richesse compatible avec ce que la nature peut donner », un engagement contre « la rupture d’égalité » sociale par la « redistribution », ou encore le « renforcement de l’Union européenne ».          L’intéressé se donne un an pour arriver à un programme plus précis. En attendant, il a appelé « tous ceux qui croient en une gauche réaliste » à converger et non pas à rester « chacun dans son coin ». Son appel s’adressait en particulier à la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, qui veut lancer à la rentrée des « états généraux de la gauche », à Stéphane Le Foll, qui organise le 16 juillet un rassemblement dans la Sarthe pour « refonder » la social-démocratie, mais aussi à François Hollande ou Bernard Cazeneuve, lequel a quitté le PS le 4 mai dernier pour s’opposer à l’accord avec LFI.          « Le PS doit devenir social-démocrate ou alors il faudra créer un nouveau parti », a prévenu M. Cambadélis. A ses yeux, l’actuel premier secrétaire, Olivier Faure, a opéré un « substitut à la refondation » en faisant, à l’occasion de l’accord créant la Nupes, des « contorsions sur l’Europe, l’économie et la République ».          « Mélenchon existe, ce n’est pas un problème pour moi, je ne suis pas obsédé par lui », mais, a insisté M. Cambadélis, « cette union de façade explosera à partir du moment où il y aura une offre sociale-démocrate ».                    14:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A quinze jours du premier tour des législatives, le souffle du second mandat d’Emmanuel Macron se fait encore attendre         Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quinze jours du premier tour des législatives. Un décryptage de la situation par Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives                                 13:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »        Après la réunion de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont déroulés samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, les ministres de l’intérieur et des sports, Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra, ont tenu une conférence de presse à la mi-journée lundi. « Je veux exprimer nos regrets sur l’organisation, une petite partie de spectateurs n’ont pas pu assister au match », a fait savoir en préambule M. Darmanin au cours de sa prise de parole. Selon lui, « si ce match a été organisé au Stade de France, la décision a été prise il y a trois mois. Il faut normalement entre douze et dix-huit mois pour organiser un match de cet ampleur ».          M. Darmanin a une nouvelle fois rejeté la responsabilité sur les supporteurs de Liverpool quant aux incidents. Selon lui, reprenant les chiffres de l’UEFA, « 30 000 à 40 000 supporteurs se sont retrouvés au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». « Cette présence surnuméraire a déjà été connue en 2019 à Madrid, avec Liverpool déjà », a-t-il fait savoir.          D’après M. Darmanin, à 21 heures au moment du début de match prévu initialement, « 97 % des supporteurs espagnols étaient présents dans leur tribune. Mais 50 % seulement des supporteurs britanniques étaient rentrés dans leur tribune ».  Le ministre de l’intérieur a ensuite dénoncé une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », une présence « massive » de faux billets qui « a causé le report du début du match ».           M. Darmanin a ensuite « remercié toutes les forces de l’ordre qui, par leur calme, ont évité un drame ». « Les décisions prises par la préfecture de police ont empêché un mort ou un blessé grave », a-t-il estimé.                    13:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra demain à Cherbourg        Discret depuis le second tour de l’élection présidentielle, le président de la République va se rendre mardi après-midi au centre hospitalier de Cherbourg , dans la Manche. Il y sera notamment accompagné de la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon. « Le chef de l’Etat échangera à cette occasion avec des professionnels de santé autour de l’accès aux soins, tant aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », fait savoir l’Elysée dans un communiqué diffusé il y a quelques minutes.                    12:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Trop sérieux, trop classique », « une machinerie trop peu professionnelle » : un conseiller de Yannick Jadot étrille sa campagne                   Lire aussi :  Un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle : « Trop sérieux, trop classique »                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), entouré des autres figures des partis membres de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), lors de la convention de lancement de l’alliance à Aubervilliers, le 7 mai 2022.    CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, lundi 30 mai         Europe. Après un discret week-end de l’Ascension, ponctué d’échanges téléphoniques internationaux avec Vladimir Poutine, notamment, Emmanuel Macron se rend à Bruxelles lundi et mardi pour un sommet européen.         Football. A qui la faute ? Quarante-huit heures après le chaos de l’organisation de la finale de la Ligue des champions au stade de France, le ministère des sports réunit lundi matin les organisateurs, la police et les autorités locales pour « tirer les leçons » de ce fiasco.         Nupes. A moins de deux semaines du premier tour des élections législatives, la Nouvelle union populaire écologique et sociale lance son « parlement », présidé par l’ancienne porte-parole d’Attac, Aurélie Trouvé.         Nos articles pour approfondir         Avant les élections législatives, le mandat suspendu d’Emmanuel Macron         L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste         A Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc Mélenchon         Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","coverageStartTime":"2022-05-30T16:53:59+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T04:53:59+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","description":"Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019instance \u00e9largie se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives investis par l\u2019alliance des partis de gauche.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : la Nupes lance ce soir son « Parlement »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019instance \u00e9largie se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives investis par l\u2019alliance des partis de gauche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/485/701/3711/2474/1342/894/3/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-30T16:53:59+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T04:53:59+00:00"
  Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), sera accompagn\u00e9 ce soir de plusieurs autres figures de la Nupes issues des rangs du Parti socialiste (PS), d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) ou encore de G\u00e9n\u00e9ration.s, pour lancer le Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e0 19 heures, depuis le 10e arrondissement de Paris.          Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 LFI durant toute la campagne pr\u00e9sidentielle de M. M\u00e9lenchon, ce nouveau \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb \u00e9largi se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives. Il int\u00e9grera des membres de l\u2019ensemble des partis de la coalition, et surtout des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile (artistes, intellectuels, personnalit\u00e9s du monde associatif et syndical).          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, ancienne porte-parole d\u2019Attac, pr\u00e9sidente du Parlement de l\u2019Union populaire et candidate aux l\u00e9gislatives dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis pour la Nupes, pr\u00e9sidera la nouvelle instance \u00e9largie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et so...","dateModified":"2022-05-30T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T16:26:48+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Nupes a d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour contester la non reconnaissance de cette nuance politique par le Minist\u00e8re ?    Electeur         Bonsoir,          Le Monde a, en effet, confirmation que les diff\u00e9rents partis formant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont bien d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil d\u2019Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique \u00ab\u00a0Nupes\u00a0\u00bb par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dans la grille de nuances attribu\u00e9es aux candidats aux l\u00e9gislatives par la Place Beauvau \u2013 par l\u2019interm\u00e9diaire de la circulaire dressant la liste officielle des candidats.          L\u2019audience aura lieu ce vendredi 3\u00a0juin \u00e0 10\u00a0heures.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une duperie\u00a0\u00bb du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T16:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T16:05:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On assiste \u00e0 un double fiasco\u00a0: d\u2019abord dans l\u2019organisation\u00a0\u00bb du match final de la Ligue des champions, mais \u00ab\u00a0aussi au vu de la strat\u00e9gie du maintien de l\u2019ordre qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Manon Aubry lundi soir, sur le plateau de BFM-TV, au sujet des incidents ayant eu lieu samedi soir au Stade de France.          \u00ab\u00a0On a appliqu\u00e9 \u00e0 un stade de foot des m\u00e9thodes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es dans la rue\u00a0lors des manifestations\u00a0\u00bb a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9, soulignant que le sch\u00e9ma de maintien de l\u2019ordre fran\u00e7ais pose question, selon elle. Mme\u00a0Aubry a ainsi fait savoir que son parti demande la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sp\u00e9cifique, afin \u00ab\u00a0de tirer le vrai du faux\u00a0\u00bb sur le d\u00e9roulement des \u00e9v\u00e9nements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Manon Aubry (LFI) estime qu\u2019\u00ab\u00a0on assiste \u00e0 un double fiasco\u00a0\u00bb et de...","dateModified":"2022-05-30T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:45:24+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin sont marqu\u00e9es par une baisse du nombre de candidatures par rapport \u00e0 2017, avec 6\u00a0293\u00a0candidats contre 7\u00a0882, il y a cinq ans. Une diminution qui s\u2019explique principalement par l\u2019accord d\u2019alliance \u00e0 gauche, avec la Nupes.          M\u00eame si le nombre total de candidatures est en baisse, la r\u00e8gle des 12,5\u00a0% des inscrits pour pouvoir se qualifier au second tour, en dehors des deux candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au premier tour, risque de faire des d\u00e9g\u00e2ts. Le scrutin de 2017, marqu\u00e9 par une abstention de 51,3\u00a0%, n\u2019avait propos\u00e9 qu\u2019une seule triangulaire au second tour.          Analyse des principaux enjeux du scrutin des 12 et 19\u00a0juin, par le journaliste Patrick Roger, \u00e0 d\u00e9couvrir ici\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les principaux enjeux du scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de candidats, union \u00e0 gauche, r\u00e8gle des 12,5\u00a0%, abstention\u2026 Les enjeux du scrutin l\u00e9gislatif","dateModified":"2022-05-30T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:42:27+00:00","articleBody":"     Alors que les critiques fusent contre le gouvernement au sujet des incidents ayant au lieu au Stade de France samedi soir, en marge de la finale de la Ligue des champions, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a annonc\u00e9 sur Twitter \u00eatre, ce soir, l\u2019invit\u00e9 du JT de TF1 \u00e0 20\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin invit\u00e9 du JT de TF1 ce soir","dateModified":"2022-05-30T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:15:24+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-30T15:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:53:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: explorez la liste officielle des candidats dans chacune des 577 circonscriptions","dateModified":"2022-05-30T15:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:42:00+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00e9mie Piano, candidat du parti d\u2019Eric Zemmour, Reconqu\u00eate\u00a0!, aux l\u00e9gislatives dans la 11e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi en appel pour \u00ab\u00a0provocation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien porte-parole du groupe d\u2019extr\u00eame droite G\u00e9n\u00e9ration identitaire, dissous par l\u2019Etat en mars\u00a02021, comparaissait aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un autre ex-militant de cette association, Romain Fornasier, pour l\u2019affichage sauvage sur des panneaux municipaux d\u2019Aix-en-Provence en mai\u00a02020 du slogan \u00ab\u00a0Immigration Racaille Islamisation. Reconqu\u00eate\u00a0\u00bb.          La cour d\u2019appel d\u2019Aix-en-Provence a condamn\u00e9 les deux hommes \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende avec sursis et \u00e0 verser 1\u00a0euro symbolique aux parties civiles, dont SOS Racisme et la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH). Seul Romain Fornasier s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi \u00e0 l\u2019audience.          Cette figure identitaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 deux mois de prison avec sursis et 3\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende en septembre\u00a02021 pour \u00ab\u00a0provocation \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb par le tribunal correctionnel de Saint-Gaudens (Haute-Garonne). Dans une vid\u00e9o YouTube consacr\u00e9e \u00e0 une op\u00e9ration du groupe identitaire en janvier\u00a02021, M.\u00a0Piano \u00e9voquait \u00ab\u00a0une invasion migratoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0des milliers de clandestins d\u00e9j\u00e0 en France\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0probablement des voleurs, des violeurs et des terroristes en puissance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: J\u00e9r\u00e9mie Piano, candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, condamn\u00e9 en appe...","dateModified":"2022-05-30T14:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:30:32+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0sans les d\u00e9cisions prises par la police et le pr\u00e9fet, il y aurait eu des morts\u00a0\u00bb, samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.          Aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, il a de nouveau rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements sur les supporteurs de Liverpool, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb.          A la suite de ces incidents, G\u00e9rald Darmanin sera toutefois auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat, a appris\u00a0Le Monde. Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra devrait l\u2019\u00eatre elle aussi \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, comme l\u2019a fait savoir le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Michel Savin, pr\u00e9sident du groupe d\u2019\u00e9tudes sur les pratiques sportives et les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux de la Chambre haute, \u00e0 Public S\u00e9nat\u00a0et\u00a0sur Twitter.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le gouvernement a rejet\u00e9 de nouveau la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements s...","dateModified":"2022-05-30T14:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:07:05+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s la prise de parole des ministres des sports et de l\u2019int\u00e9rieur, alors que les tensions avec l\u2019Angleterre montent d\u2019un cran et que les opposants d\u2019Emmanuel Macron se saisissent du dossier, Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), s\u2019est rendu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi devant le commissariat de la ville de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).          Le chef de file du parti d\u2019extr\u00eame droite a assur\u00e9 vouloir, par ce d\u00e9placement, \u00ab\u00a0tenter d\u2019obtenir les r\u00e9ponses que tous les Fran\u00e7ais se posent sur les graves violences de samedi soir\u00a0\u00bb ayant eu lieu au Stade de France.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9plore qu\u2019on cache la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais. Il y a effectivement eu des tensions li\u00e9es \u00e0 la billetterie, li\u00e9es aux 20\u00a0000 faux billets, mais le v\u00e9ritable sujet, ce sont les razzias qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par des bandes de d\u00e9linquants, qui sont venus des cit\u00e9s voisines pour piller, pour vandaliser, pour s\u2019en prendre aux touristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Bardella sur place, au micro de CNews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Jordan Bardella estime que le gouvernement \u00ab\u00a0cache la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7a...","dateModified":"2022-05-30T14:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:57:53+00:00","articleBody":"           Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.            C\u2019\u00e9tait l\u2019une des particularit\u00e9s des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u2019il y a cinq ans. Dans le sillage de la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et des mauvais r\u00e9sultats de grands partis comme le Parti socialiste (PS) ou Les R\u00e9publicains (LR), de nombreux primo-candidats avaient tent\u00e9 leur chance lors de ce scrutin. Dans un article sign\u00e9 en juin\u00a02017 par Elvire Camus, Nicolas Lepeltier, Manon Rescan, Enora Ollivier et Adrien P\u00e9cout, Le Monde revenait sur la mani\u00e8re dont ces candidats faisaient campagne.          \u00ab\u00a0La vie des candidats se r\u00e9v\u00e8le d\u2019abord \u00eatre une accumulation de tracas logistiques. D\u00e9poser sa candidature, ouvrir un compte de campagne, pr\u00e9parer la propagande\u2026\u00a0\u00bb, expliquent les journalistes, qui listaient ces \u00ab\u00a0mille autre petits soucis techniques\u00a0\u00bb comme r\u00e9gler des histoires de logo ou de p\u00e9nuries de papier pour imprimer les professions de foi.          Candidat PS dans la 10e circonscription de Paris, Ryadh Sallem y racontait notamment ses longues journ\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la campagne, tu te l\u00e8ves, il est 6\u00a0heures du mat\u2019\u00a0; tu te couches, il est minuit. Ou m\u00eame 2\u00a0ou 3\u00a0heures.\u00a0\u00bb C\u2019est d\u2019autant plus difficile lorsque les candidats ont un travail en parall\u00e8le. Si la loi les autorise \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier jusqu\u2019\u00e0 vingt jours de cong\u00e9 sans solde pour faire campagne, il n\u2019est parfois pas \u00e9vident de se priver de plusieurs jours de salaire. \u00ab\u00a0Je suis face \u00e0 des professionnels de la politique, qui peuvent s\u2019y consacrer \u00e0 100\u00a0%. Moi, je fais \u00e7a sur mon temps libre\u00a0\u00bb, regrettait ainsi Anne Fontenille, qui \u00e9tait candidate pour La France insoumise (LFI) dans le Rh\u00f4ne.          Et pour arriver \u00e0 faire une bonne campagne, il faut aussi r\u00e9ussir \u00e0 s\u2019estimer aussi l\u00e9gitime que ses concurrents. \u00ab\u00a0Il y a un vrai probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9, les gens se disent que je ne sais pas assez de choses, je ne sais pas parler comme un professionnel de la politique\u00a0\u00bb, analysait Mme\u00a0Fontenille, estimant alors que \u00ab\u00a0le renouvellement passer[a] par des gens pas l\u00e9gitimes et pas tr\u00e8s bien arm\u00e9s pour \u00e7a\u00a0\u00bb. Finalement, ils sont 189 d\u00e9put\u00e9s, sur les 577, \u00e0 \u00eatre entr\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour exercer leur premier mandat \u00e9lectif en juin\u00a02017.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/422ffed_1653913860319-2017-06-12-quand-les-primo-candidats-menent-campagne-page-001-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02017, de nombreux candidats d\u00e9butants lan\u00e7aient leur campagne l\u00e9gislative","dateModified":"2022-05-30T14:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:37:39+00:00","articleBody":"     Parti politique compos\u00e9 de quatorze organisations r\u00e9gionalistes sur tout le territoire fran\u00e7ais, notamment en Bretagne, en Occitanie ou en Corse, R\u00e9gions et peuples solidaires (RPS) pr\u00e9sente 93 candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont trente-six sont issus des rangs du Parti occitan.          Cette f\u00e9d\u00e9ration\u00a0rassemble les partis oppos\u00e9s \u00e0 la violence, sur une s\u00e9rie de principes fondamentaux\u00a0tels que \u00ab\u00a0combattre le centralisme parisien et celui de l\u2019Europe des Etats, permettre \u00e0 chaque citoyen d\u2019\u00e9tudier, de se former, de travailler et de vivre d\u00e9cemment au pays ou favoriser la ma\u00eetrise de leur \u00e9conomie par les r\u00e9gions et peuples respectifs\u00a0\u00bb. Sans surprise, c\u2019est en Provence (dix-huit candidats) et en Alsace (quinze candidats) que le mouvement sera le plus repr\u00e9sent\u00e9 les 12 et 19\u00a0juin prochains.          D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec quatre d\u00e9put\u00e9s, dont trois en Corse, RPS compte \u00e9galement dans ses rangs un s\u00e9nateur et un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, et des conseillers r\u00e9gionaux un peu partout en France.          Pour le scrutin de juin, le Partit occitan a d\u00e9voil\u00e9 sa liste de trente-six candidats sur les 93 que pr\u00e9sente RPS\u00a0: trois de ses membres sont, par exemple, investis dans les circonscriptions landaises, d\u2019autres dans le Tarn ou en Tarn-et-Garonne.          En\u00a02021, la loi relative \u00e0 la protection patrimoniale des langues r\u00e9gionales et \u00e0 leur promotion, propos\u00e9e par\u00a0Paul Molac, d\u00e9put\u00e9 du Morbihan et membre du groupe Libert\u00e9s et territoires, avait \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e et publi\u00e9e au Journal officiel. Le texte pr\u00e9conise des mesures de protection et de promotion de ces langues dans trois domaines\u00a0: le patrimoine, l\u2019enseignement et les services publics. La loi leur accorde donc le statut de tr\u00e9sor national pour la connaissance des langues fran\u00e7aise et r\u00e9gionales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le parti R\u00e9gions et peuples solidaires, qui f\u00e9d\u00e8re quatorze organisations r\u00e9gionalist...","dateModified":"2022-05-30T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:26:37+00:00","articleBody":"     Le gouvernement entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive sur le sujet du pouvoir d\u2019achat, m\u00eame s\u2019il est forc\u00e9 d\u2019attendre que passent les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour faire adopter les deux textes de loi qu\u2019il pr\u00e9voit en la mati\u00e8re.          Le catalogue des mesures attendues est \u00e0 peu pr\u00e8s connu, m\u00eame s\u2019il pourrait encore s\u2019\u00e9tendre\u00a0: prolongation des boucliers tarifaires sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz, ainsi que de la ristourne de 18\u00a0centimes \u00e0 la pompe, triplement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, suppression de la redevance audiovisuelle, all\u00e9gement de cotisations pour les ind\u00e9pendants, d\u00e9gel du point d\u2019indice de la fonction publique, revalorisation anticip\u00e9e au 1er\u00a0juillet des minima sociaux et des retraites\u2026          Un d\u00e9cryptage d\u2019Elsa Conesa\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement tente d\u2019occuper le terrain sur le pouvoir d\u2019achat, en attendant de pouvoir l\u00e9gif\u00e9rer...","dateModified":"2022-05-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:00:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons pris avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 l\u2019automne dernier, un certain nombre de mesures contre l\u2019inflation\u00a0\u00bb, dont la mesure principale est le \u00ab\u00a0gel du prix du gaz et le plafonnement des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0[\u00e0 4\u00a0%]\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Bruno Le Maire lundi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, au cours d\u2019un point presse improvis\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie.          Le ministre a souhait\u00e9 rassurer les m\u00e9nages, affirmant que le dispositif de bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie sera \u00ab\u00a0maintenu tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb et que le co\u00fbt de cette mesure ne serait en rien pris en compte par les consommateurs.          M.\u00a0Le Maire a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0lever l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 et l\u2019incompr\u00e9hension\u00a0\u00bb sur le sujet, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux attaques \u00ab\u00a0en p\u00e9riode \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.          Ainsi \u00ab\u00a0besoin de financement\u00a0\u00bb qui attendra 8 %  \u00ab\u00a0sera financ\u00e9 par le projet de loi de finances qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb au l\u00e9gislateur, et adoss\u00e9 au budget de l\u2019ann\u00e9e 2023, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura aucun rattrapage sur la facture des consommateurs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sur leur facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0et de gaz\u00a0\u00bb.          Lundi matin, Marine Le Pen avait r\u00e9agi sur Twitter \u00e0 un article du Parisien faisant justement \u00e9tat de la possibilit\u00e9 d\u2019un rattrapage des prix sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, destin\u00e9 \u00e0 compenser le gel des prix au cours de l\u2019ann\u00e9e 2022, en assurant\u00a0: \u00ab\u00a0Une hausse de 8\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est bien pr\u00e9vue par le gouvernement. J\u2019avais pr\u00e9venu les Fran\u00e7ais qu\u2019Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture apr\u00e8s les \u00e9lections.\u00a0\u00bb Bruno Le Maire a ainsi d\u00e9menti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0pas de rattrapage\u00a0\u00bb sur la facture des consommateurs, promet Brun...","dateModified":"2022-05-30T13:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:32:35+00:00","articleBody":"     A la suite des incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir au Stade de France, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sera auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat, a appris Le Monde.          La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra devrait l\u2019\u00eatre elle aussi \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, comme l\u2019a fait savoir le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Michel Savin, pr\u00e9sident du groupe d\u2019\u00e9tudes \u00ab\u00a0Pratiques sportives et grands \u00e9v\u00e9nements sportifs\u00a0\u00bb de la chambre haute, \u00e0 Public S\u00e9nat et sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin sera auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat","dateModified":"2022-05-30T12:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:22:56+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS) Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a pr\u00e9sent\u00e9 lundi son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb social-d\u00e9mocrate pour \u00ab\u00a0refonder une gauche r\u00e9aliste\u00a0\u00bb et contre la \u00ab\u00a0mise sous tutelle [du PS] par la gauche radicale\u00a0\u00bb, au sein de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          A l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Cambad\u00e9lis a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la dynamique n\u2019est pas l\u00e0\u00a0\u00bb pour la gauche \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. \u00ab\u00a0Il manque quelque chose pour mobiliser le peuple, un chemin praticable, r\u00e9aliste, une gauche sociale-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb \u00e9nonce ainsi plusieurs principes\u00a0: la recherche du \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb pour d\u00e9samorcer les \u00ab\u00a0crises \u00e0 venir\u00a0\u00bb, la r\u00e9affirmation de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0condition\u00a0\u00bb sine qua non pour \u00ab\u00a0produire le maximum de richesse compatible avec ce que la nature peut donner\u00a0\u00bb, un engagement contre \u00ab\u00a0la rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb sociale par la \u00ab\u00a0redistribution\u00a0\u00bb, ou encore le \u00ab\u00a0renforcement de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          L\u2019int\u00e9ress\u00e9 se donne un an pour arriver \u00e0 un programme plus pr\u00e9cis. En attendant, il a appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous ceux qui croient en une gauche r\u00e9aliste\u00a0\u00bb \u00e0 converger et non pas \u00e0 rester \u00ab\u00a0chacun dans son coin\u00a0\u00bb. Son appel s\u2019adressait en particulier \u00e0 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, qui veut lancer \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00ab\u00a0\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la gauche\u00a0\u00bb, \u00e0 St\u00e9phane Le Foll, qui organise le 16\u00a0juillet un rassemblement dans la Sarthe pour \u00ab\u00a0refonder\u00a0\u00bb la social-d\u00e9mocratie, mais aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande ou Bernard Cazeneuve, lequel a quitt\u00e9 le PS le 4\u00a0mai dernier pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019accord avec LFI.          \u00ab\u00a0Le PS doit devenir social-d\u00e9mocrate ou alors il faudra cr\u00e9er un nouveau parti\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Cambad\u00e9lis. A ses yeux, l\u2019actuel premier secr\u00e9taire, Olivier Faure, a op\u00e9r\u00e9 un \u00ab\u00a0substitut \u00e0 la refondation\u00a0\u00bb en faisant, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019accord cr\u00e9ant la Nupes, des \u00ab\u00a0contorsions sur l\u2019Europe, l\u2019\u00e9conomie et la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon existe, ce n\u2019est pas un probl\u00e8me pour moi, je ne suis pas obs\u00e9d\u00e9 par lui\u00a0\u00bb, mais, a insist\u00e9 M.\u00a0Cambad\u00e9lis, \u00ab\u00a0cette union de fa\u00e7ade explosera \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura une offre sociale-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Christophe Cambad\u00e9lis pr\u00e9sente son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb social-d\u00e9mocrate et appelle \u00ab\u00a0tous ceux qui...","dateModified":"2022-05-30T12:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:09:13+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019impulsion \u00e0 son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions \u00e0 quinze jours du premier tour des l\u00e9gislatives. Un d\u00e9cryptage de la situation par Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quinze jours du premier tour des l\u00e9gislatives, le souffle du second mandat d\u2019Emmanuel Macron se fait en...","dateModified":"2022-05-30T12:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T11:38:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la r\u00e9union de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et des sports, G\u00e9rald Darmanin et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, ont tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la mi-journ\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0Je veux exprimer nos regrets sur l\u2019organisation, une petite partie de spectateurs n\u2019ont pas pu assister au match\u00a0\u00bb, a fait savoir en pr\u00e9ambule M. Darmanin au cours de sa prise de parole. Selon lui, \u00ab\u00a0si ce match a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 au Stade de France, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise il y a trois mois. Il faut normalement entre douze et dix-huit mois pour organiser un match de cet ampleur\u00a0\u00bb.          M. Darmanin a une nouvelle fois rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les supporteurs de Liverpool quant aux incidents. Selon lui, reprenant les chiffres de l\u2019UEFA, \u00ab\u00a030 000 \u00e0 40 000 supporteurs se sont retrouv\u00e9s au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette pr\u00e9sence surnum\u00e9raire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 connue en 2019 \u00e0 Madrid, avec Liverpool d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          D\u2019apr\u00e8s M. Darmanin, \u00e0 21 heures au moment du d\u00e9but de match pr\u00e9vu initialement, \u00ab\u00a097 % des supporteurs espagnols \u00e9taient pr\u00e9sents dans leur tribune. Mais 50 % seulement des supporteurs britanniques \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur tribune\u00a0\u00bb.  Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ensuite d\u00e9nonc\u00e9\u00a0une \u00ab\u00a0fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb, une pr\u00e9sence \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de faux billets qui \u00ab\u00a0a caus\u00e9 le report du d\u00e9but du match\u00a0\u00bb.           M. Darmanin a ensuite \u00ab\u00a0remerci\u00e9 toutes les forces de l\u2019ordre qui, par leur calme, ont \u00e9vit\u00e9 un drame\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9cisions prises par la pr\u00e9fecture de police ont emp\u00each\u00e9 un mort ou un bless\u00e9 grave\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e...","dateModified":"2022-05-30T11:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T11:26:18+00:00","articleBody":"     Discret depuis le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va se rendre mardi apr\u00e8s-midi au centre hospitalier de Cherbourg , dans la Manche. Il y sera notamment accompagn\u00e9 de la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon. \u00ab\u00a0Le chef de l\u2019Etat \u00e9changera \u00e0 cette occasion avec des professionnels de sant\u00e9 autour de l\u2019acc\u00e8s aux soins, tant aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra demain \u00e0 Cherbourg","dateModified":"2022-05-30T11:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T10:25:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Un conseiller de Yannick Jadot \u00e9pingle sa campagne perdante \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Trop s\u00e9rieux, trop classique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Trop s\u00e9rieux, trop classique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une machinerie trop peu professionnelle\u00a0\u00bb\u00a0: un conseiller de...","dateModified":"2022-05-30T11:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T10:01:31+00:00","articleBody":"     Match retard\u00e9, violences, intrusions, gaz lacrymog\u00e8ne\u2026 La soir\u00e9e de samedi a tourn\u00e9 au fiasco, en marge de la finale de la Ligue des champions. Un ratage que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises attribuent, contre toute \u00e9vidence, aux seuls supporteurs britanniques.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: le d\u00e9ni des pouvoirs publics malgr\u00e9 une organisation d\u00e9faillante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T10:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T09:48:05+00:00","articleBody":"           La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/23e7ec8_5328520-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la r\u00e9union au minist\u00e8re des sports apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi soir","dateModified":"2022-05-30T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T08:55:17+00:00","articleBody":"     A deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la tension est encore mont\u00e9e d\u2019un cran ces derni\u00e8res heures entre les deux partis d\u2019extr\u00eame droite, Reconqu\u00eate\u00a0! et le Rassemblement national (RN). Eric Zemmour reproche notamment au RN d\u2019aller faire campagne dans la circonscription du Var o\u00f9 il est candidat plut\u00f4t que d\u2019aller affronter la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ou la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0Il y a deux strat\u00e9gies\u00a0: celle de M\u00e9lenchon qui a rassembl\u00e9 toute la gauche et qui va permettre \u00e0 la gauche de faire un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. Et puis il y a la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, qui n\u2019a qu\u2019un adversaire, c\u2019est Reconqu\u00eate\u00a0! C\u2019est son seul objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle lundi matin sur Europe 1.  M\u00eames reproches faits par Marion Mar\u00e9chal dans un Tweet publi\u00e9 vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a 577 circonscriptions, je constate que pour le RN la priorit\u00e9 est de venir mener la bataille sur celles d\u2019Eric Zemmour ou de Stanislas Rigault mais pas celles de Dani\u00e8le Obono ou G\u00e9rald Darmanin. Nous n\u2019avons d\u00e9cid\u00e9ment pas les m\u00eames priorit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Mais pour le pr\u00e9sident par interim du RN, Jordan Bardella, \u00ab\u00a0on a des candidats qui, sur le terrain, se battent depuis des mois, des ann\u00e9es (...) Quand quelqu\u2019un arrive de Paris, on ne peut pas lui dire au motif que c\u2019est Eric Zemmour\u00a0: \u201callez, Monsieur\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Eric Zemmour, c\u2019est pas Dieu\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ironis\u00e9. Selon M. Bardella, Eric Zemmour dans le Var \u00ab\u00a0n\u2019arrive pas dans une circonscription (o\u00f9) tout le monde se retire, l\u2019oc\u00e9an s\u2019ouvre, tout le monde doit le laisser passer et il passe au milieu. \u00c7a ne marche pas comme cela, la politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut arr\u00eater de chouiner, de pleurer, a-t-il ajout\u00e9. Je ne veux tuer personne, je veux sauver la France.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les reproches fusent entre Eric Zemmour et le Rassemblement national","dateModified":"2022-05-30T09:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T07:46:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0? D\u00e9couvrez notre moteur de recherc...","dateModified":"2022-05-30T08:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T07:08:22+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a entam\u00e9 son second mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e premi\u00e8re ministre et son gouvernement est en grande partie constitu\u00e9\u00a0: cinq semaines apr\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c\u2019est au tour de la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de d\u00e9buter officiellement ce lundi.          Les 6\u00a0293\u00a0candidats dont le dossier a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le minist\u00e8re ont douze jours avant le week-end du premier tour de scrutin pour tenter de convaincre les \u00e9lecteurs de les choisir comme d\u00e9put\u00e9 dans l\u2019une des 577 circonscriptions repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont onze r\u00e9serv\u00e9es aux Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Ces derniers ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s au vote par Internet, depuis le 27\u00a0mai et jusqu\u2019au 1er\u00a0juin. Le premier tour aura lieu en avance en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise (le samedi 4\u00a0juin), en Guadeloupe, en Guyane, en Martinique, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e0 Saint-Martin et \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon (le samedi 11\u00a0juin), puis le dimanche 12\u00a0juin partout ailleurs sur le territoire national.          Si le travail aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs sur le terrain a, pour certains candidats, commenc\u00e9 depuis plusieurs mois, l\u2019ouverture de la campagne officielle permet \u00e0 la fois le d\u00e9clenchement de l\u2019affichage \u00e9lectoral et l\u2019ouverture du temps de parole audiovisuel pour les formations politiques. D\u00e8s aujourd\u2019hui, dans un ordre tir\u00e9 au sort par la pr\u00e9fecture, les affiches de campagne des candidats dans chaque circonscription \u2013 jusqu\u2019\u00e0 vingt-deux dans la 9e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger \u2013 doivent \u00eatre coll\u00e9es sur des tableaux dans chaque commune. Les circulaires (ou professions de foi) des candidats, dont le co\u00fbt d\u2019impression est rembours\u00e9 par l\u2019Etat, doivent \u00eatre envoy\u00e9es aux autorit\u00e9s puis rendues publiques sur le site Internet du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Dans le m\u00eame temps, l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) accorde \u00e0 chaque formation politique \u00e0 laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattach\u00e9s un cr\u00e9neau de t\u00e9l\u00e9vision de sept minutes avant le premier tour de scrutin. Les groupes parlementaires existants disposent, eux, d\u2019un temps plus important (jusqu\u2019\u00e0 une heure) d\u2019antenne pour diffuser leur propagande \u00e9lectorale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la campagne officielle des l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-05-30T11:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:36:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi soir, Eric Zemmour a mis en cause sur Europe 1 ce lundi la population de la Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Je vois les images, je vois ceux qui ont agress\u00e9, frapp\u00e9, vol\u00e9, a-t-il fait savoir. Maintenant, on fait le proc\u00e8s de la police, apr\u00e8s celui des supporteurs anglais, pour ne pas dire ce qui s\u2019est pass\u00e9.\u00a0\u00bb          Selon lui, \u00ab\u00a0Saint-Denis n\u2019est pas Paris et la Seine-Saint-Denis n\u2019est plus la France\u00a0depuis longtemps\u00a0\u00bb.  Ce lundi matin, la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, avait expliqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements par l\u2019\u00ab\u00a0afflux de supporteurs de Liverpool sans billet ou avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0 et par la \u00ab\u00a0concentration de personnes sur le parvis,\u00a0qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019attente et des tentatives de for\u00e7age des portes du stade de la part de jeunes des quartiers alentour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des \u00eelots encore fran\u00e7ais mais, pour le reste, c\u2019est des enclaves \u00e9trang\u00e8res qui ont largement vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zemmour, avant d\u2019affirmer n\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0aucune haine mais de la tristesse de voir la ville des Rois devenir une enclave \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur la campagne des l\u00e9gislatives, le candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! dans le Var a, une nouvelle fois, regrett\u00e9 l\u2019absence d\u2019union \u00e0 droite et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Il y a deux strat\u00e9gies\u00a0: celle de M\u00e9lenchon qui a rassembl\u00e9 toute la gauche et qui va permettre \u00e0 la gauche de faire un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. Et puis il y a la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, qui n\u2019a qu\u2019un adversaire, c\u2019est Reconqu\u00eate\u00a0! C\u2019est son seul objectif\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0On fait le proc\u00e8s de la police, apr\u00e8s celui des supporteurs anglais, p...","dateModified":"2022-05-30T06:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:08:26+00:00","articleBody":"     Le fiasco de samedi, lors de la finale de la Ligue des champions, n\u2019est pas une surprise. Le choix du tout-r\u00e9pressif depuis plusieurs ann\u00e9es a entretenu l\u2019incomp\u00e9tence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs, selon notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le chaos au Stade de France est l\u2019aboutissement des politiques fran\u00e7aises de gestion des supporteurs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T06:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:05:43+00:00","articleBody":"     A qui la faute\u00a0? Deux jours apr\u00e8s le chaos autour du Stade de France dans l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions qui a oppos\u00e9 le Real Madrid \u00e0 Liverpool, la nouvelle ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, est revenue sur les incidents ce lundi matin sur RTL. Dans la lign\u00e9e du rapport rendu par la pr\u00e9fecture de police de Paris dimanche, la ministre a notamment expliqu\u00e9 qu\u2019il y avait eu un \u00ab\u00a0afflux de supporteurs de Liverpool sans billets ou avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb autour du stade. Mme Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9voque \u00ab\u00a0entre 30 000 et 40\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb dans ce cas, soit \u00ab\u00a0plus de 45 % de sureffectif\u00a0\u00bb pour un stade comprenant 80 000 places.          \u00ab\u00a0Du fait que les billets \u00e9taient faux, les tourniquets ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, ce qui a entra\u00een\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0concentration de personnes sur le parvis\u00a0qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019attente et des tentatives de for\u00e7ages des portes du stade de la part de jeunes des quartiers alentour \u00bb. Selon la ministre, ce chaos devant le stade a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par un \u00ab\u00a0manque de stadiers\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019exigu\u00eft\u00e9 des zones de contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Mme Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a \u00e9galement imput\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9v\u00e9nements au club de Liverpool. \u00ab\u00a0Le club du Real Madrid a encadr\u00e9 la venue de ses supporters avec des bus affr\u00e9t\u00e9s, ce qui tranche avec ce qu\u2019a fait le club de Liverpool qui a laiss\u00e9 ses supporteurs dans la nature\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9. Selon elle le club anglais et l\u2019UEFA auraient \u00e9galement refus\u00e9 d\u2019obliger les supporteurs munis d\u2019un billet \u00ab\u00a0d\u2019avoir un recours exclusif \u00e0 une application mobile. \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 ce circuit des billets papiers\u00a0\u00bb.          Alors que l\u2019ensemble des protagonistes doivent se rendre ce lundi \u00e0 11 heures au minist\u00e8re des sports pour \u00ab\u00a0tirer les enseignements de ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a fait savoir que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sera finalement pr\u00e9sent. Elle a \u00e9galement tenu \u00e0 rassurer sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements alors que se profilent dans les prochains mois la Coupe du monde de rugby en 2023 et les Jeux olympiques en 2024. \u00ab\u00a0On est capable d\u2019organiser de grands \u00e9v\u00e9n\u00e9ments sportifs, on l\u2019a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement prouv\u00e9 depuis l\u2019Euro 2016, a-t-elle affirm\u00e9. Je ne suis pas inqui\u00e8te, je suis tr\u00e8s engag\u00e9e, tr\u00e8s soucieuse qu\u2019on tire toutes les le\u00e7ons de ce qui s\u2019est pass\u00e9 samedi soir pour en tirer les le\u00e7ons.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0entre 30 000 et 40 000 personnes\u00a0\u00bb avaient des faux billets ou des b...","dateModified":"2022-05-30T06:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:35:30+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: la France est-elle en mesure d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des JO 2024\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de chaos aux abords de l\u2019enceinte sportive interrogent sur la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-05-30T05:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:30:42+00:00","articleBody":"     Europe. Apr\u00e8s un discret week-end de l\u2019Ascension, ponctu\u00e9 d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques internationaux avec Vladimir Poutine, notamment, Emmanuel Macron sera \u00e0 Bruxelles lundi et mardi pour le sommet europ\u00e9en.          Football. A qui la faute\u00a0? Quarante-huit heures apr\u00e8s le chaos de l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, le minist\u00e8re des sports r\u00e9unit lundi matin les organisateurs, la police et les autorit\u00e9s locales pour \u00ab\u00a0tirer les le\u00e7ons\u00a0\u00bb de ce fiasco.          Nupes. A moins de deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale lance son parlement qui est pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancienne porte-parole d\u2019Attac, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu ce lundi 30\u00a0mai","dateModified":"2022-05-30T06:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:20:14+00:00","articleBody":"      Les incidents ayant \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions de football, organis\u00e9e au Stade de France, \u00e0 Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi soir, n\u2019ont pas manqu\u00e9 de d\u00e9clencher des r\u00e9actions politiques le lendemain. Le chef de file de La France insoumise a d\u00e9plor\u00e9 sur BFM-TV \u00ab\u00a0une image lamentable\u00a0\u00bb pour la France et \u00ab\u00a0un \u00e9chec complet de la strat\u00e9gie polici\u00e8re\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0On n\u2019est pas pr\u00e9par\u00e9 pour des \u00e9v\u00e9nements du type les Jeux olympiques ou le Championnat mondial en rugby\u00a0\u00bb, a-t-il aussi tanc\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9 Marine Le Pen a point\u00e9 du doigt des \u00ab\u00a0bandes de voyous que l\u2019on conna\u00eet bien de ce d\u00e9partement [de Seine-Saint-Denis]\u00a0hors contr\u00f4le en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pour son premier d\u00e9placement, la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, s\u2019est rendue \u00e0 la Guadeloupe ce week-end. Elle a notamment appel\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00ab\u00a0regarder en face\u00a0\u00bb l\u2019histoire de l\u2019esclavage, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de son abolition d\u00e9finitive sur l\u2019\u00eele.          A deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Eric Zemmour s\u2019est rendu dans le Vaucluse samedi pour soutenir la candidature de Stanislas Rigault. L\u2019ancien chroniqueur de CNews, lui-m\u00eame candidat dans le Var,\u00a0a sembl\u00e9 acter par avance de mauvais r\u00e9sultats pour la droite et l\u2019extr\u00eame droite en raison de la division du\u00a0\u00ab\u00a0bloc national\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9vident, c\u2019est s\u00fbr, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9, et \u00e9videmment le choix fait par Marine Le Pen en particulier, et aussi les dirigeants de LR, est qu\u2019ils arriveront eux-m\u00eames avec des petits groupes, mais apparemment ils s\u2019en satisfont\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate\u00a0!, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? ","dateModified":"2022-05-30T06:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:15:49+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 la campagne des l\u00e9gislatives, qui d\u00e9bute officiellement ce lundi. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0! ","dateModified":"2022-05-30T06:06:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/485/701/3711/2474/1342/894/3/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-4">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les images de chaos aux abords de l’enceinte sportive, samedi, interrogent sur la capacité des autorités françaises à assurer la sécurité de grands événements sportifs internationaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Sécurité             Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?      Les images de chaos aux abords de l’enceinte sportive, samedi, interrogent sur la capacité des autorités françaises à assurer la sécurité de grands événements sportifs internationaux.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 05h21, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Capture vidéo d’une intervention policière auprès des supporteurs venus voir le match de football entre Liverpool et le Real Madrid, à Paris, le 28 mai 2022.  MARYAM EL HAMOUCHI / AFP               Quarante-huit heures après les incidents aux abords du Stade de France, une question revient sur toutes les lèvres : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité de la Coupe du monde de rugby à l’automne 2023 et des Jeux olympiques (JO) et paralympiques de Paris à l’été 2024 ? Deux événements sportifs planétaires pour lesquels des millions de visiteurs sont attendus sur son territoire. Au vu des scènes de chaos aperçues samedi 28 mai peu avant la finale de la Ligue des champions de football entre le Real Madrid et Liverpool – remportée par les Madrilènes –, beaucoup s’interrogent.                           Lire aussi :  Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                 La ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, doit, avec le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, réunir lundi 30 mai à 11 heures les organisateurs du match – l’Union européenne de football (UEFA), la Fédération française de football, le Stade de France, la Préfecture de police de Paris, la préfecture de Seine-Saint-Denis et la mairie de Saint-Denis – pour tenter de « cerner très précisément les dysfonctionnements » qui ont émaillé la soirée près de l’enceinte dyonisienne. Et ce afin d’« éviter que de tels incidents se reproduisent pour nos futurs grands événements sportifs internationaux », précise le communiqué du ministère.          Samedi soir, Amélie Oudéa-Castéra et Gérald Darmanin – tous deux présents au PC de sécurité du Stade de France – avaient, comme l’UEFA, qui a demandé un « audit » en urgence auprès des instances du football et des autorités françaises, mis en cause l’attitude « des milliers de “supporteurs” britanniques sans billet ou avec des faux billets qui ont forcé les entrées » de l’enceinte sportive. « Les tentatives d’intrusion et de fraude de milliers de supporteurs anglais ont compliqué le travail des stadiers et des forces de police mais ne terniront pas cette victoire », avait surenchéri la ministre des sports sur Twitter. Lundi matin, au micro de RTL, Amélie Oudéa-Castéra a estimé le nombre de personnes sans billet ou détentrices de faux billets à « trente mille à quarante mille, soit près de 50 % de la capacité du Stade de France ».          Avec @AOC1978, au PC sécurité du Stade de France. Des milliers de «supporters » britanniques, sans billet ou avec d… https://t.co/ggVhebbgea— GDarmanin (@Gérald DARMANIN)            Les pouvoirs publics n’ont rien retenu des erreurs passées          Des propos ministériels « affligeants », selon Sébastien Louis. Ce spécialiste du supportérisme radical en Europe, qui insiste sur « le comportement exemplaire à 99,9 % des supporteurs de Liverpool » – attesté par des journalistes sur place –, objecte au contraire que les pouvoirs publics n’ont rien retenu de leurs erreurs passées. Comme ce 21 mai 2016, jour de la finale de la Coupe de France entre le PSG et l’OM, lors duquel les mêmes phénomènes de goulet d’étranglement aux abords du Stade de France, « au niveau du pont du RER D », avaient été observés. Sans la discipline des Reds, note le chercheur, un drame comme à Hillsborough (Royaume-Uni) – 97 personnes avaient péri le 15 avril 1989 lors d’un mouvement de foule avant le match entre Liverpool et Nottingham Forest – aurait pu endeuiller la soirée samedi.        Il vous reste 56.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/incidents-au-stade-de-france-la-france-est-elle-en-mesure-d-assurer-la-securite-des-jo-2024_6128139_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la France est-elle en mesure d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des JO 2024\u00a0?","dateCreated":"2022-05-30T05:21:53+02:00","datePublished":"2022-05-30T05:21:53+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:57:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques 2024","S\u00e9curit\u00e9","Ligue des champions"],"description":"Les images de chaos aux abords de l\u2019enceinte sportive, samedi, interrogent sur la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/49/0/2500/1250/1342/671/60/0/16ac110_1653869569085-614958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-5">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La manifestation qui récompense les spectacles de théâtre est accusée de « censure » par le collectif #meetootheatre, qui appelle à manifester, lundi soir, devant les Folies-Bergère, à Paris, où se tient la cérémonie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Harcèlement sexuel             Violences sexuelles : le retour des Molières entaché par une polémique      La manifestation qui récompense les spectacles de théâtre est accusée de « censure » par le collectif #meetootheatre, qui appelle à manifester, lundi soir, devant les Folies-Bergère, à Paris, où se tient la cérémonie.          Par Inès Khiari         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               32e cérémonie des Molières au Théâtre du Châtelet, à Paris, le 21 juin 2020.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT/AFP               Pour sa 33e édition, la cérémonie des Molières, qui récompense les spectacles de théâtre de la saison passée, ne ressemblera en rien aux cérémonies des années précédentes. Organisés sans public en 2020, puis totalement annulés en 2021 en raison de la pandémie due au Covid-19, les Molières seront retransmis sur France 3, lundi 30 mai, à partir de 21 h 10, présentés par le comédien et humoriste Alex Vizorek. « On veut que ce soit de la joie et une fête. On a été abattus pendant deux ans, car on n’a pas pu faire notre métier. Maintenant, le public revient, on est en train de renaître, on est heureux », a déclaré à l’AFP Jean-Marc Dumontet, producteur à la tête de plusieurs théâtres parisiens et président des Molières.          Ainsi, des stars comme Isabelle Huppert, Vanessa Paradis, Laetitia Casta ou Jacques Weber figurent parmi les nommés de la prestigieuse cérémonie. Parmi les spectacles favoris des professionnels se trouvent Les gros patinent bien, de Pierre Guillois et Olivier Martin-Salvan, avec cinq nominations, de même que Comme il vous plaira, la comédie de Shakespeare mise en scène par Léna Bréban, ou encore Le Voyage de Gulliver, mis en scène par Christian Hecq et Valérie Lesort, qui a reçu quatre nominations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Lesort et Christian Hecq, l’hydre à deux têtes que le théâtre et l’opéra s’arrachent                 Rassemblement de protestation          Le retour tant attendu de ces Molières est, néanmoins, marqué par une polémique, portée par le collectif #metootheatre, mouvement créé en 2021 pour dénoncer les violences sexuelles dans le milieu. A l’origine du collectif, la blogueuse Marie Coquille-Chambel a accusé, sur Twitter, les organisateurs de la cérémonie d’avoir « censuré » le texte qu’elle et une autre militante auraient dû lire sur scène. En réaction, le collectif a appelé ainsi à un rassemblement de protestation dès 19 h 30 devant les Folies-Bergère, où se tiendra la cérémonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #metoothéâtre : « Prendre la parole représente le risque d’être blacklistée »                 De son côté, Jean-Marc Dumontet a rejeté l’accusation de censure, soulignant que ce sont les Molières qui avaient initialement invité le collectif à venir s’exprimer. Selon lui, le texte ne correspondait pas à l’accord conclu entre les deux parties. Cette prise de parole devait « éviter l’évocation de cas particuliers » et être « centrée autour d’une proposition », à savoir « la mise en place d’un référent sur les agressions sexuelles dans chaque théâtre ou compagnie », explique-t-il à l’AFP. Le président des Molières affirme que le texte du collectif, transmis « très en retard », « n’apportait pas de propositions », abordait « un exemple personnel » et « dénonçait la présence de violeurs dans la salle, ce qui est une assertion totalement gratuite », conclut-il.        Il vous reste 18.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/30/violences-sexuelles-le-retour-des-molieres-entache-par-une-polemique_6128226_3246.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0: le retour des Moli\u00e8res entach\u00e9 par une pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-05-30T17:39:55+02:00","datePublished":"2022-05-30T17:39:55+02:00","dateModified":"2022-05-30T18:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Harc\u00e8lement sexuel"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"La manifestation qui r\u00e9compense les spectacles de th\u00e9\u00e2tre est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0censure\u00a0\u00bb par le collectif #meetootheatre, qui appelle \u00e0 manifester, lundi soir, devant les Folies-Berg\u00e8re, \u00e0 Paris, o\u00f9 se tient la c\u00e9r\u00e9monie.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/bf53683_1653924795399-000-1tx9u6.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement sexuel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement-sexuel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-6">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’homme, âgé de 36 ans, a été admis à l’infirmerie psychiatrique de la préfecture de police et une enquête a été ouverte pour « tentative de dégradation d’un bien culturel ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Culture             « La Joconde » entartée, le Louvre porte plainte      L’homme, âgé de 36 ans, a été admis à l’infirmerie psychiatrique de la préfecture de police et une enquête a été ouverte pour « tentative de dégradation d’un bien culturel ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une visiteuse devant « La Joconde », le 19 mai 2021, lors de la réouverture du Musée du Louvre, après plus de six mois de fermeture.  THIBAULT CAMUS / AP                 « Pensez à la Terre (…). Il y a des gens qui sont en train de détruire la Terre, pensez-y. Tous les artistes, pensez à la Terre. C’est pour ça que j’ai fait ça. Pensez à la planète. » Voilà ce qu’a revendiqué l’homme qui a, dimanche 29 mai, jeté une pâtisserie sur La Joconde, au Louvre, à Paris.            Aucune photo ou vidéo n’a capté l’incident lui-même, mais le Musée a expliqué, lundi, le déroulé de l’incident :            « Un visiteur a simulé une situation de handicap pour disposer d’un fauteuil roulant et s’approcher de l’œuvre installée dans une vitrine sécurisée. Le Louvre a appliqué ses procédures habituelles prévues pour les personnes à mobilité réduite, leur permettant d’admirer cette œuvre majeure du Louvre. Installé à proximité de l’œuvre, cet individu a lancé sur la vitrine de la Joconde, une pâtisserie qu’il avait dissimulée dans ses effets personnels. Ce jet n’a eu aucune conséquence sur le tableau, qui n’a subi aucun dommage. L’individu a immédiatement été saisi et évacué par les agents d’accueil et de surveillance puis remis à la police, venue sur les lieux. Le Musée du Louvre a déposé plainte. »            En revanche, des visiteurs présents ce jour-là ont diffusé des vidéos des secondes suivant l’« entartrage ». Celles de « Lukeee », un influenceur – en devenir, avec 363 abonnés sur Twitter – originaire de Denver dans le Colorado, ont, par exemple, fait le tour du monde, totalisant plus de 1,6 million de vues (en cumulé).            Maybe this is just nuts to me💀but an man dressed as an old lady jumps out of a wheel chair and attempted to smash t… https://t.co/DFb5hbKrsk— lukeXC2002 (@Lukeee🧃)              Agé de 36 ans, l’homme qui a jeté le gâteau a été admis à l’infirmerie psychiatrique de la préfecture de police et une enquête a été ouverte pour « tentative de dégradation d’un bien culturel », a-t-on appris, lundi, auprès du parquet de Paris. De son côté, Mona Lisa a attendu, stoïquement, qu’on la débarbouille et a repris ses activités : la contemplation de son public.            La Gioconda se lleva un tartazo 😱😱🙈🙈

— Sara_Algaba (@Sara Algaba Maye 💚)              Someone smashed a cake on Mona Lisa... https://t.co/4NpztMCJEG— klevisl007 (@Klevis)              Un tableau pas assuré            A raison de 30 000 visiteurs par jour, ce type d’incident devait finir par arriver, à nouveau au tableau le plus célèbre du monde. Cet entartage n’est, en effet, pas sa première mésaventure : en 1911, La Joconde est volée par Vincenzo Peruggia, un vitrier italien qui participait aux travaux de mise sous verre des œuvres les plus importantes du Musée, afin de les protéger des vandales. Il la conserve pendant deux ans dans sa chambre, avant de la proposer à un antiquaire florentin. Elle revient au Louvre en 1914.                             Lire aussi :  Le vol de la Joconde                   Elle traverse les deux guerres mondiales sans encombre – la première à Bordeaux puis Toulouse, la seconde à Chambord, Amboise, Loc-Dieu, Montauban, Chambord, Montal en Quercy, dans le Lot et les Causses. Puis de nouvelles mesures sont prises, après que, le 30 décembre 1956, Ugo Ungaza Villegas, un Bolivien faisant l’objet d’un arrêté d’expulsion, lance un caillou vers le tableau et brise la glace qui protégeait le portrait de Lisa Gherardini. Des éclats de verre lui abîment le coude gauche.             

<article-nb="2022/05/30/19-7">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d’une délibération récente de la Commission de régulation de l’énergie, un rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023, après la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Économie française             Prix de l’électricité : pas de rattrapage sur les factures en 2023, assure le ministre de l’économie, Bruno Le Maire      L’association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d’une délibération récente de la Commission de régulation de l’énergie, un rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023, après la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie français, Bruno Le Maire, lors d’une conférence de presse, en janvier 2021, à Paris.  THOMAS COEX / AP                 Le « bouclier tarifaire » sur l’électricité ne se traduira pas par un « rattrapage » sur les factures en 2023, malgré un besoin de financement supplémentaire d’environ deux milliards d’euros pour mettre en œuvre cette mesure, a annoncé, lundi 30 mai, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.            Le gouvernement s’était engagé à limiter la hausse des factures d’électricité à 4 % en 2022, une mesure qui va coûter plus cher que prévu. « Il va y avoir un besoin de financement supplémentaire en 2023, [car] les prix de l’électricité ont plutôt évolué à la hausse », a reconnu M. Le Maire.              Ce besoin de financement, « de l’ordre de deux milliards d’euros », « sera financé par le projet de loi de finances que nous examinerons à la rentrée prochaine, en octobre prochain, pour 2023 », a-t-il poursuivi devant des journalistes. « Je veux être très clair avec nos compatriotes, il n’y aura aucun rattrapage sur leur facture d’électricité. Les consommateurs français ne verront aucun rattrapage lié à ce besoin de financement sur leur facture en 2023 », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif occupe le terrain du pouvoir d’achat en attendant les élections                   Sujet politique avant les élections législatives            L’association de consommateurs et d’usagers CLCV avait alerté sur le fait que le bouclier tarifaire pour cette année pourrait n’être qu’un « mirage », avec un probable rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023. « Un tel rattrapage risque fort d’induire une hausse stratosphérique du prix de l’électricité début 2023 », s’était inquiétée, dans un communiqué, l’association de défense des consommateurs, qui fondait ses craintes sur une délibération récente de la commission de régulation de l’énergie (CRE).            Dans un contexte de forte inflation et à l’approche des élections législatives, cette perspective a aussi pris une tournure politique. « Une hausse de 8 % de l’électricité est bien prévue par le gouvernement. J’avais prévenu les Français qu’Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture après les élections », a réagi Marine Le Pen sur Twitter. « Ce sera pareil pour le gaz et le carburant. Seuls les députés RN vous protégeront de ce racket », a-t-elle écrit.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Une solution efficace combinant planification et marché existe »                   « En 2023, nous voulons continuer à protéger les Français contre l’augmentation des prix de l’électricité et du gaz », a, de son côté, assuré M. Le Maire, estimant qu’il est toutefois trop tôt pour donner des détails à ce sujet. « Je vous donne rendez-vous à la rentrée 2022, lorsque nous examinerons le projet de loi de finances », a-t-il dit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/prix-de-l-electricite-pas-de-rattrapage-sur-les-factures-en-2023-assure-le-ministre-de-l-economie-bruno-le-maire_6128224_823448.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: pas de rattrapage sur les factures en\u00a02023, assure le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire","dateCreated":"2022-05-30T17:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-30T17:15:04+02:00","dateModified":"2022-05-30T18:43:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"L\u2019association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d\u2019une d\u00e9lib\u00e9ration r\u00e9cente de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, un rattrapage tarifaire de 8\u00a0% sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, apr\u00e8s la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/02/189/0/7768/3884/1342/671/60/0/573d5b0_315718817-448656.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-8">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La maladie, qui touche plus de 500 millions de personnes dans le monde, en tue deux millions chaque année. Si le diabète de type 2 représente neuf cas sur dix, celui de type 1, dit insulinodépendant, progresse d’environ 4,5 % par an en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             Le diabète, une maladie qui progresse      La maladie, qui touche plus de 500 millions de personnes dans le monde, en tue deux millions chaque année. Si le diabète de type 2 représente neuf cas sur dix, celui de type 1, dit insulinodépendant, progresse d’environ 4,5 % par an en France.          Par Pascale Santi         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Paris, en mars 2020,  une patiente atteinte  de diabète de type 1 utilise le système d’autosurveillance de glucose par flash, avec le capteur FreeStyle Libre 2.  XOSÉ BOUZAS/HANS LUCAS               La prévalence du diabète (type 1 et type 2, diagnostiqué et non diagnostiqué) ne cesse d’augmenter depuis une vingtaine d’années. Il touchait 537 millions de personnes dans le monde en 2021, 4,5 millions en France. Près d’un adulte sur dix pourrait être concerné d’ici 2045, selon la Fédération internationale du diabète. La diabète peut être une maladie grave à l’origine de complications s’il n’est pas soigné, il tue près près de 2 millions de personnes par an. Le diabète correspond à une élévation prolongée de la concentration de glucose dans le sang. Dans le cas du diabète de type 1, ce dérèglement est dû à une carence de production d’insuline. Tandis que le diabète de type 2 est lié à une mauvaise utilisation de l’insuline par l’organisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Diabète : ces dispositifs intelligents qui révolutionnent l’administration de l’insuline                 En France, la prévalence du diabète est passée de 4,6 % en 2012, à 5,3 % en 2020, soit plus de 3,5 millions de personnes traitées pharmacologiquement, selon le Bulletin épidémiologique hebdomadaire (BEH) de Santé publique France (SPF) de novembre 2021, établi à partir des données de l’Assurance-maladie, dont 850 000 sont traitées par insuline. A ces chiffres s’ajoutent les personnes identifiées mais non traitées, ou qui s’ignorent. La maladie est plus fréquente chez les personnes les plus défavorisées socioéconomiquement, ajoute SPF.          Le diabète de type 2 est de loin le plus fréquent (90 %). La prévalence s’accroît de 2,5 % à 3 % chaque année, en lien avec le vieillissement de la population. Il est souvent lié à l’évolution des modes de vie, une alimentation trop riche ou déséquilibrée et un manque d’activité physique. Ainsi, il y en a de plus en plus chez les enfants, adolescents et jeunes adultes, en raison de l’obésité.          Facteurs épigénétiques          Pour le diabète de type 1, environ 225 000 personnes sont concernées en France. Il augmente d’environ 4,5 % par an depuis une dizaine d’années. 2 500 personnes sont chaque année diagnostiquées, principalement des enfants ou des jeunes, selon le BEH. « L’enjeu du diagnostic reste majeur, il faut être vigilant sur les symptômes annonciateurs de la maladie, quand l’enfant se remet à faire pipi au lit, a des urines fréquentes, boit beaucoup car encore aujourd’hui, on le détecte souvent trop tard », insiste Carine Choleau, de l’association Aide aux jeunes diabétiques (AJD).                           Lire notre entretien :  Article réservé à nos abonnés  Diabète : « Le prochain défi, pour les pays à revenu limité, sera d’accéder aux innovations »                 Si les raisons de cette hausse ne sont pas très claires, « plusieurs facteurs épigénétiques, environnementaux [déterminants de santé et perturbateurs endocriniens] peuvent l’expliquer », indique Jean-François Thébaut, vice-président de la Fédération française des diabétiques. « Une explication tient la corde en ce moment : certains avancent une hypothèse hygiéniste, c’est-à-dire que le fait d’avoir un environnement très aseptisé rendrait le système immunitaire moins affûté », précise Jean-Pierre Riveline, responsable du Centre universitaire du diabète et de ses complications (CUDC) à l’hôpital Lariboisière (APHP). Des études ont aussi suggéré le rôle d’infections virales dans la survenue d’un diabète de type 1, tels que le virus Coxsackie B.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/30/le-diabete-une-maladie-qui-progresse_6128229_1650684.html"},"headline":"Le diab\u00e8te, une maladie qui progresse","dateCreated":"2022-05-30T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"La maladie, qui touche plus de 500\u00a0millions de personnes dans le monde, en tue deux millions chaque ann\u00e9e. Si le diab\u00e8te de type 2 repr\u00e9sente neuf cas sur dix, celui de type 1, dit insulinod\u00e9pendant, progresse d\u2019environ 4,5\u00a0% par an en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/354/0/4256/2128/1342/671/60/0/67ca8a3_1653662180766-hl-xbouzas-1056398.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-9">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le candidat qui a porté les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n’a pas pris part aux négociations avec Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Yannick Jadot             Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle      Le candidat qui a porté les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n’a pas pris part aux négociations avec Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 08h24, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Yannick Jadot se fait rare depuis le premier tour de l’élection présidentielle. Il ne répond plus aux journalistes qui se demandent où il est passé. Pour espérer avoir de ses nouvelles et constater qu’il n’a pas complètement disparu de la circulation politique, il faut feuilleter la presse quotidienne régionale. Ainsi, le 17 mai, le député européen a signé un communiqué de presse concernant le mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. Il va tout à fait normalement, selon son entourage. Il voyage. Vendredi 27 mai, il était à Ancenis (Loire-Atlantique), pour soutenir Jean-Claude Raux, candidat écologiste de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aux élections législatives des 12 et 19 juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle : « Trop sérieux, trop classique »                 Il est aussi allé rendre visite à Stéphane Ravacley, le boulanger candidat sans parti de Besançon, le 25 mai. Près du four à pain, Yannick Jadot a fait une déclaration : « C’est un privilège de venir soutenir Stéphane. C’est très atypique, ça fait partie de notre ambition, nous écologistes, dans ce grand rassemblement, de porter à l’Assemblée nationale des voix particulières, qui se lèvent tôt. Il n’y en a pas tellement à l’Assemblée donc c’est important. » Stéphane Ravacley a répondu : « C’est important que M. Jadot se déplace pour nous. On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l’escalier. »          « Sentiment d’injustice »          Le 26 avril, deux jours après la réélection d’Emmanuel Macron, Yannick Jadot était l’invité de la matinale de France Inter, sa première et sa dernière interview à ce jour depuis ce sombre premier tour. Pour dire qu’il n’était pas tout à fait d’accord avec le ralliement de son parti à la Nupes derrière un Jean-Luc Mélenchon trop hégémonique. Sa volonté de ne pas déranger son parti en pleines négociations avec La France insoumise (LFI) peut expliquer son long silence. Même s’il a précisé : « J’ai soutenu la perspective d’une coalition et je soutiens le fait qu’il y ait le maximum de députés à l’Assemblée nationale qui portent l’écologie. » Dans le même temps, des rumeurs l’envoyaient ministre du nouveau gouvernement. Il a fait savoir qu’il excluait toute possibilité de rallier Emmanuel Macron.          Même s’il s’est posé la question de se présenter à la députation, il estime que son mandat de député européen reste utile pour l’action en faveur du climat. Il n’a pas prévenu grand monde de ses réflexions. Un individualisme qu’on lui reproche de plus en plus au sein d’un parti écologiste qui va inévitablement chercher à se refondre dans les prochains mois. Il ne devrait pas briguer la tête du parti lors du prochain congrès, prévu en novembre, les statuts empêchant tout parlementaire de le faire. De toute façon, il n’a jamais été très impliqué dans la vie d’EELV. Le 10 avril au soir, une fois le résultat du premier tour connu, après être monté à la tribune pour exhorter à ne rien lâcher sur « l’urgence vitale de la bataille pour le climat et la biodiversité » et pour appeler à voter Emmanuel Macron contre Marine Le Pen, il a disparu.        Il vous reste 15.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/yannick-jadot-un-candidat-devenu-tres-discret-depuis-sa-defaite-a-la-presidentielle_6128156_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot, un candidat devenu tr\u00e8s discret depuis sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-05-30T08:24:19+02:00","datePublished":"2022-05-30T08:24:19+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Yannick Jadot"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","EELV","Politique","Yannick Jadot"],"description":"Le candidat qui a port\u00e9 les couleurs d\u2019Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n\u2019a pas pris part aux n\u00e9gociations avec Jean-Luc M\u00e9lenchon en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/1969/984/1342/671/60/0/1c40bef_1653891526371-maxnewsworldfive719948.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-10">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le juge d’application des peines d’Evry avait accordé à l’ancien élu LR une libération conditionnelle, sans bracelet électronique. Mais, jusqu’à une nouvelle décision de la chambre d’application des peines de la cour d’appel de Paris, M. Balkany reste en prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             La libération conditionnelle de Patrick Balkany suspendue après un appel du parquet      Le juge d’application des peines d’Evry avait accordé à l’ancien élu LR une libération conditionnelle, sans bracelet électronique. Mais, jusqu’à une nouvelle décision de la chambre d’application des peines de la cour d’appel de Paris, M. Balkany reste en prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien maire de Levallois-Perret Patrick Balkany et sa femme, Isabelle, au tribunal de Paris, en septembre 2019.  THOMAS SAMSON / AFP                 L’ancien maire de Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) Patrick Balkany reste pour l’instant en prison. Le parquet d’Evry a fait appel, lundi 30 mai, de la libération conditionnelle décidée le même jour par le tribunal d’application des peines.            « L’appel du parquet est suspensif jusqu’à ce que la chambre de l’application des peines de la cour d’appel de Paris statue, dans le délai [maximal] de deux mois », a précisé la procureure d’Evry, Caroline Nisand, dans un communiqué. Jusqu’à cette nouvelle décision, Patrick Balkany reste incarcéré à la prison de Fleury-Merogis (Essonne).              Lors de l’audience devant le tribunal d’application des peines, le parquet d’Evry avait estimé que M. Balkany « manifeste toujours son opposition au principe de sa condamnation, en dépit de son caractère définitif, ce qui augure mal du respect de la mesure d’aménagement de peine sollicitée ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La première fois que « Le Monde » a écrit « Patrick Balkany »                   Selon le parquet, l’ancien élu des Républicains (LR) « ne justifie, au plus, que du paiement d’une somme totale de 7 000 euros environ, depuis février 2022, alors que la dette fiscale dont il a la charge de la réparation s’élève à plus de quatre millions d’euros ».            Risque de récidive jugé « extrêmement faible »            Plus tôt lundi, le juge d’application des peines d’Evry avait rendu une décision accordant une libération conditionnelle, sans bracelet électronique, à M. Balkany, qui devait quitter la prison mercredi. Après cinq mois de détention pour fraude fiscale, M. Balkany, âgé de 73 ans, avait été libéré sous bracelet électronique pour raisons de santé, mais était, finalement, retourné en prison le 7 février en raison de nombreux manquements à ses obligations, selon la justice.              Le tribunal d’application des peines d’Evry avait accordé cette nouvelle libération conditionnelle, sans bracelet électronique. « Cette décision est irréprochable en droit, car rien ne justifie le maintien en détention d’un homme de 73 ans qui a déjà purgé les deux tiers de sa peine », ont réagi ses avocats, Me Robin Binsard et Romain Dieudonné à l’Agence France-Presse (AFP).            La résidence de M. Balkany est fixée dans son manoir de Giverny (Eure) et il devra répondre aux convocations du juge d’application des peines d’Evreux et recevoir les visites du service pénitentiaire d’insertion et de probation (SPIP). Selon le tribunal, « la reconnaissance des faits par l’intéressé, la sévérité de la sanction prononcée, y compris à l’égard de son épouse, les conséquences des infractions commises et de leur sanction, la durée de l’incarcération, son âge et son état de santé, laissent augurer d’un risque de récidive extrêmement faible ».            Versements mensuels pour régler les sommes dues            Lors de l’audience devant le tribunal d’application des peines à huis clos au sein de la prison de Fleury-Mérogis, M. Balkany avait affirmé souffrir de douleurs dentaires importantes depuis son entrée en détention et qu’il restait allongé « la majeure partie de la journée » à cause de douleurs dorsales et d’une hernie.              « Il a manifestement pris conscience de ses manquements lors de la précédente mesure d’aménagement de peine, manquements sanctionnés par une nouvelle incarcération difficilement supportée », selon la décision du tribunal consultée par l’AFP.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De Balkany à Sarkozy, la droite empêtrée dans les affaires                   Par ailleurs, le juge estime que M. Balkany a « mis en place, conjointement avec son épouse, depuis le mois de février, des versements mensuels d’un montant total de 1 300 euros aux fins de régler les sommes dues à l’administration fiscale au titre des infractions commises ».            Deux tiers de la peine effectuée à compter du 3 juillet            Le placement sous bracelet électronique de son épouse, toujours hospitalisée depuis sa tentative de suicide en février, avait également été révoqué en février. Les époux Balkany avaient été reconnus coupables de ne pas avoir payé d’impôt sur la fortune entre 2010 et 2015 et d’avoir payé un impôt sur le revenu amplement sous-évalué entre 2009 et 2014, pour un total estimé de 4 millions d’euros de sommes éludées.              Quelques semaines après son incarcération, l’ancien élu avait déposé une requête en libération conditionnelle par le biais de ses avocats au début d’avril. La fin de peine de Patrick Balkany est fixée au 21 avril 2023. Depuis février, il a exécuté la moitié de sa peine et aura effectué les deux tiers de sa peine à compter du 3 juillet.                             Lire aussi :  La culpabilité des époux Balkany confirmée par la Cour de cassation, qui demande des peines différentes                   Avec son épouse, ils doivent être rejugés en octobre dans l’affaire de blanchiment de fraude fiscale avec pour seul enjeu le quantum de leurs peines, après une décision de la Cour de cassation, car déjà reconnus définitivement coupables de cette infraction. Patrick Balkany reste, par ailleurs, mis en examen à Nanterre dans différentes affaires, notamment pour « détournement de fonds publics », soupçonné d’avoir utilisé des chauffeurs de la mairie de Levallois à des fins personnelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/30/patrick-balkany-va-sortir-de-prison-dans-le-cadre-d-une-liberation-conditionnelle_6128217_3224.html"},"headline":"La lib\u00e9ration conditionnelle de Patrick Balkany suspendue apr\u00e8s un appel du parquet","dateCreated":"2022-05-30T16:50:41+02:00","datePublished":"2022-05-30T16:50:41+02:00","dateModified":"2022-05-30T18:39:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le juge d\u2019application des peines d\u2019Evry avait accord\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien \u00e9lu LR une lib\u00e9ration conditionnelle, sans bracelet \u00e9lectronique. Mais, jusqu\u2019\u00e0 une nouvelle d\u00e9cision de la chambre d\u2019application des peines de la cour d\u2019appel de Paris, M.\u00a0Balkany reste en prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/117/0/1815/907/1342/671/60/0/b14cb28_5437449-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-11">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La direction du tournoi a donné la priorité du choc entre l’Espagnol et le Serbe au diffuseur payant Prime Video aux dépens de France Télévisions, mais le match sera accessible « gratuitement et sans restriction ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : le quart de finale Nadal-Djokovic en nocturne sur Amazon, mais en gratuit      La direction du tournoi a donné la priorité du choc entre l’Espagnol et le Serbe au diffuseur payant Prime Video aux dépens de France Télévisions, mais le match sera accessible « gratuitement et sans restriction ».          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 16h05, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal n’aime pas jouer la nuit à Roland-Garros, mais il affrontera Novak Djokovic, en quarts de finale, lors de la session de soirée.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Avant même que Novak Djokovic et Rafael Nadal n’aient chacun disputé leur huitième de finale, le débat agitait les coulisses et les allées de Roland-Garros. Ou plutôt, l’heure des débats à laquelle serait programmé, mardi 31 mai, le potentiel choc des quarts de finale entre le Serbe, numéro un mondial, et l’Espagnol, treize fois vainqueur. Ce match allait-il se jouer en journée et être diffusé par le service public ? Ou lors de la session de soirée, exclusivité du service de vidéo à la demande d’Amazon ?            D’un côté, le diffuseur historique du tournoi, qui permet au plus grand nombre de regarder une rencontre assurée de faire la promotion du tennis ; de l’autre, le nouveau diffuseur – qui verse, selon L’Equipe, quinze millions d’euros par édition, contre un peu moins pour France Télévisions – à qui les organisateurs promettent, en principe, la meilleure affiche.              Lundi 30 mai à la mi-journée, la décision est tombée : le 59e duel entre les deux hommes sera diffusé à partir de 20 h 45 sur Prime Video, mais le match sera « accessible gratuitement et sans restriction, en France, sur les applications Prime Video, mobile et Web », a annoncé la Fédération française de tennis (FFT), coupant ainsi court à une polémique qui n’aurait pas manqué d’enfler.            « L’application Prime Video est disponible sur tous les services IPTV, afin que les téléspectateurs puissent regarder ce match sur leur service de télévision habituel. Aucune inscription ou création de compte ne seront nécessaires pour suivre ce match », précise la FFT dans son communiqué.            Nadal « n’aime pas jouer la nuit », Djokovic, si            Pas sûr toutefois que le débat soit tout à fait terminé et France Télévisions le seul grand perdant. Au-delà de sa portée médiatique, l’enjeu de l’horaire est également sportif. « Autant une night session à l’US Open ou à l’Open d’Australie ne modifie pas fondamentalement les conditions de jeu, autant sur terre battue, ça change énormément la vitesse de la balle et la hauteur du rebond. C’est une surface vivante qui n’est plus la même de nuit », rappelait Nicolas Mahut, interrogé, dimanche, par L’Equipe, tout en mettant la pression sur la nouvelle directrice du tournoi, Amélie Mauresmo : « Je pense que cette décision sera un marqueur essentiel de [sa] première année (…). »              En matière de programmation, les joueurs font traditionnellement savoir leurs préférences – généralement plus faciles à faire entendre quand on gravite en haut du classement. Sourcils froncés, Rafael Nadal avait clamé haut et fort ce qu’il en pensait, dès vendredi 27 mai. « Je n’aime pas jouer sur terre battue la nuit. L’humidité est plus élevée, la balle plus lente. Les conditions peuvent être très lourdes quand il fait froid. »            Dimanche, après sa victoire dans la douleur contre le Canadien Félix Auger Aliassime, il en a remis une couche, espérant peut-être avoir les organisateurs par les sentiments : « Le match contre Djokovic pourrait être mon dernier ici. Je connais Roland-Garros de jour. Et je préférerais jouer en journée », disait l’Espagnol.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Rafael Nadal s’impose au terme d’une féroce bataille contre Auger-Aliassime, et prend rendez-vous avec Djokovic                   Nadal et son rival serbe ont déjà chacun disputé un match en nocturne : le premier face au Français Corentin Moutet au deuxième tour, Djokovic contre le Japonais Yoshihito Nishioka au premier tour.              Le Serbe n’était pas contre l’idée de rejouer à la lumière des projecteurs. « C’est pas mal. Généralement, la nuit, pendant les Grands Chelems, dans tous les tournois, l’atmosphère est plus électrique, il y a plus d’énergie, et le public rentre dans le match », soulignait-il après son match contre Nishioka.            Le numéro un mondial sait que le lift du gaucher majorquin n’est jamais aussi dangereux que sur un Central ensoleillé, où sa balle gicle haut et fort. Mais au moment de rallier les quarts, Djokovic rappelait que, si les joueurs font connaître leurs desiderata, « ces demandes ne sont pas toujours acceptées. Le directeur du tournoi, la télévision, les diffuseurs, au bout du compte, ce sont eux qui décident. Vous devez simplement vous adapter à cela. »                             Lire aussi :  Tennis : Novak Djokovic remporte le sixième tournoi de Rome de sa carrière                   Ces discussions feraient presque oublier un autre sujet faisant débat : en neuf sessions nocturnes jouées depuis le début du tournoi (la dernière est prévue mercredi 1er juin), seul un match féminin y a été programmé.                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/roland-garros-le-quart-de-finale-nadal-djokovic-en-nocturne-sur-amazon-mais-en-gratuit_6128213_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: le quart de finale Nadal-Djokovic en nocturne sur Amazon, mais en gratuit","dateCreated":"2022-05-30T16:05:23+02:00","datePublished":"2022-05-30T16:05:23+02:00","dateModified":"2022-05-30T16:22:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La direction du tournoi a donn\u00e9 la priorit\u00e9 du choc entre l\u2019Espagnol et le Serbe au diffuseur payant Prime Video aux d\u00e9pens de France T\u00e9l\u00e9visions, mais le match sera accessible \u00ab\u00a0gratuitement et sans restriction\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/250/0/5000/2500/1342/671/60/0/63590c8_5328784-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-12">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football a dévoilé lundi sa liste de 23 joueuses retenues pour l’Euro 2022 (6-31 juillet).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Les Bleues à l’Euro sans Amandine Henry ni Eugénie Le Sommer      La sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football a dévoilé lundi sa liste de 23 joueuses retenues pour l’Euro 2022 (6-31 juillet).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football, Corinne Diacre, lundi 31 mai au journal de 13 heures de TF1.  FRANCK FIFE / AFP                 « J’ai des choix à faire, je vais les assumer jusqu’au bout ». La sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football, Corinne Diacre, a revendiqué les absences de certaines joueuses cadres en présentant, lundi 30 mai au journal de 13 heures de TF1, sa liste des 23 retenues en vue de l’Euro qui aura lieu en Angleterre du 6 au 31 juillet.            Amandine Henry, Eugénie Le Sommer, la meilleure buteuse de l’histoire des Bleues (86 buts), jamais appelée cette saison, ou encore Viviane Asseyi (55 sélections), une des joueuses les plus capées de l’ère Diacre, commencée en 2017, ne figurent pas dans cette liste. Celle-ci ne s’éloigne d’ailleurs guère de l’équipe type des Bleues telle qu’elle a été renouvelée depuis plusieurs mois.                             Lire aussi :  Football : les Bleues abordent une nouvelle ère sans Amandine Henry et Eugénie Le Sommer                   Interrogée sur ces absences de deux cadres « historiques » des Bleues, Corinne Diacre a expliqué que « les choix ont été difficiles (…), comme toutes listes ». Elle a admis que « ces joueuses ont été performantes », et que « le maillot bleu représente quelque chose d’extraordinaire » pour elles, mais « on ne peut pas se baser que sur la performance d’un jour, c’est un travail à long terme ».              Une autre trentenaire, la Parisienne Kheira Hamraoui, reste à quai sept mois après la violente agression, toujours non élucidée, dont elle a été victime. Revenue en février après une longue absence, mais absente du stage d’avril, la milieu défensive du PSG paye sa situation en club, où elle ne joue plus depuis un mois, et une altercation à l’entraînement, et pâtit de ses relations exécrables avec ses partenaires Kadidiatou Diani et Marie-Antoinette Katoto, deux joueuses qui évoluent aussi en équipe de France.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agression d’une joueuse du PSG : une garde à vue et un emballement                   Wendie Renard portera le brassard. La carte jeunesse est symbolisée par Selma Bacha, Sandy Baltimore et Melvine Malard, par exemple.            Deux surprises            La liste réserve toutefois deux surprises. Ouleymata Sarr, attaquante du Paris FC (15 sélections), est convoquée malgré une carrière internationale hachée, relancée en février puis prolongée en avril après le forfait de Melvine Malard (également appelée lundi). L’attaquante du Paris FC, 26 ans, monte in extremis dans le wagon bleu.              Sans Henry ni Hamraoui, c’est la jeune Ella Palis, 23 ans, qui embarque pour l’Euro, malgré son faible vécu international (six sélections) et un temps de jeu parfois réduit à Bordeaux. Elle sera la doublure de Charlotte Bilbault, une autre Girondine.            Au poste de gardienne, derrière la titulaire, Pauline Peyraud-Magnin, et Mylène Chavas, Justine Lerond complète le trio en l’absence de Solène Durand, qui a dû déclarer forfait sur blessure. La Messine joue en deuxième division, mais elle garde la cage des moins de 23 ans tricolores et est déjà passée par la case Bleues. En défense, Hawa Cissoko est choisie comme quatrième axiale pour accompagner les incontournables Wendie Renard, Griedge Mbock et Aïssatou Tounkara. La latérale gauche Perle Morroni, en délicatesse à Lyon, est victime de la concurrence de Sakina Karchaoui et de Selma Bacha.            « On travaille depuis un petit moment avec ce groupe-là, qui s’est aussi qualifié pour la prochaine Coupe du monde 2023. On a réussi à trouver un équilibre depuis quelques mois, avec de l’expérience et de la jeunesse », a commenté Corinne Diacre. Elle a rappelé « l’objectif commun avec les joueuses : se donner rendez-vous à Wembley le 31 juillet pour la finale » et remporter le premier titre de l’histoire de l’équipe de France féminine.              La sélectionneuse doit transmettre officiellement sa liste avant le 26 juin à 23 h 59, dernier délai. Il sera ensuite possible de remplacer une joueuse jusqu’à vingt-quatre heures avant le premier match, en cas de blessure ou de Covid-19.            La liste des Bleues pour l’Euro :            Gardiennes : Pauline Peyraud-Magnin (Juventus), Mylène Chavas (Bordeaux), Justine Lerond (Metz)              Défenseuses : Eve Périsset (Bordeaux), Marion Torrent (Montpellier), Griedge Mbock (Lyon), Wendie Renard (Lyon), Aïssatou Tounkara (Atlético de Madrid), Sakina Karchaoui (PSG), Selma Bacha (Lyon), Hawa Cissoko (West Ham)            Milieux : Charlotte Bilbault (Bordeaux), Kenza Dali (Everton), Sandie Toletti (Levante), Grace Geyoro (PSG), Ella Palis (Bordeaux).            Attaquantes : Sandy Baltimore (PSG), Delphine Cascarino (Lyon), Kadidiatou Diani (PSG), Marie-Antoinette Katoto (PSG), Melvine Malard (Lyon), Clara Matéo (Paris FC), Ouleymata Sarr (Paris FC)                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/football-les-bleues-a-l-euro-sans-amandine-henry-no-eugenie-le-sommer_6128205_3242.html"},"headline":"Equipe de France f\u00e9minine de football\u00a0: un Euro 2022 sans Amandine Henry ni Eug\u00e9nie Le Sommer","dateCreated":"2022-05-30T15:13:21+02:00","datePublished":"2022-05-30T15:13:21+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:01:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"La s\u00e9lectionneuse de l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football a d\u00e9voil\u00e9 lundi sa liste de 23 joueuses retenues pour l\u2019Euro 2022 (6-31 juillet).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/179/0/2000/1000/1342/671/60/0/a2cbf61_5329264-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-13">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a publié un programme partagé dans l’espoir de constituer une majorité à l’Assemblée nationale. Décryptage de certaines mesures phares parmi les 650 propositions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤              (5L), LFI general coordinator Adrien Quatennens (7L), LFI MP's Clementine Autain (C-L), LFI MP's Daniele Obono (C-R), Jean-Luc Melenchon's former communication advisor Sophia Chikirou (8R), LFI MP Mathilde Panot
   Julien De Rosa/AFP          Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF   Par Iris Derœux et Romain Geoffroy  Publié aujourd’hui à 09h37     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a publié un programme partagé dans l’espoir de constituer une majorité à l’Assemblée nationale. Décryptage de certaines mesures phares parmi les 650 propositions.                       
    .article--longform{
        overflow: unset!important;
        overflow-x: visible!important;
    }

    #d_programme_nupes{
        width: 100%;
        position: relative;
        padding:0 2rem;
    }

    #d_programme_nupes ul li:before{
        display: none;
    }

    #d_intro{
       /* font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;*/
        font-size: 1.9rem;
        line-height: 3rem;
        max-width: 63rem;
        margin: 2rem auto 4rem;
        width: 100%;
        padding:0;
        /*letter-spacing:-0.5px*/
    }

    #d_intro p{
        margin: 0px 0 2rem;
    }

    #d_intro ul{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.6rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 3.5rem;
    margin-bottom: 2rem;
    margin-top: 3.2rem;
    }

    a.d_exergue{
        text-decoration: none!important;
        border:0!important;
        padding:0px 2px 0px 2px;
        white-space: nowrap;
    }

    .d_jaune, .d_jaune2, .d_jaune3, .d_orange, .d_orange2, .d_orange3, .d_rouge, .d_rouge2, .d_rouge3{
            mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_jaune{
        background:#fffeb9;
    }
    .d_jaune:hover{
        background: #ffef6e;
    }
    .d_jaune2{
        background: #fbfbb7;
    }
    .d_jaune3{
       /* background: #ffef6e;*/
    }

    
    .d_orange{
        background:#FEE2AF;
    }
    .d_orange:hover{
        background: #ffd78b;
    }
    .d_orange2{
        background:#fff5cd;
    }
    .d_orange3{
        background:#ffd78b;
    }
    
    .d_rouge{
        background:#fbbebc; 
    }
    .d_rouge:hover{
        background: #feadac;
    }
    .d_rouge2{
        background:#ffefef; 
    }
    .d_rouge3 {
        background: #feadac;
    }


   


    .d_partie{
        width:100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        padding:2.3rem 2rem 9rem;
        /*border-bottom:1px solid #e8e8e8;
        mix-blend-mode: multiply;*/
        margin:0;
    }
    .d_partie_texte{
        width:100%;
        padding:0;
        max-width: 67rem;
        border-style: solid;
    border-width: 4px 0px 1px;
    border-color: #ffef6e #e8e8e8 #e8e8e8;
    padding: 2rem;
    background: rgb(255 254 185 / 40%);
    }

    .d_partie_titre{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }
    
    .d_partie_titre_img img{
        width: 74px!important;
    }
    .d_partie_titre_texte{
        margin:0rem 0 0rem 0;
        width: 100%;
        text-align: center;
        /*font-style: italic;*/
        font-size:2.6rem;
        font-weight: 500;
         font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3.5rem;
    }
    .d_partie_titre_texte span{
        padding:0px;
        mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_partie_stitre{
        font-weight: 500;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size:1.5rem;
        line-height: 2rem;
        margin:4rem 0 0 0;
    }



    .d_partie_def{
        font-size:1.9rem;
        line-height: 3rem;
        margin:2rem 0 0 0;
    }
    .d_partie_def p{
        margin:0 0 1rem 0;
    }
    .d_partie_def ul{
        margin:0 0 0 2rem;
    }
    .d_partie_def ul li{
        margin:0;
    }



    .d_credits{
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin:0 auto;
    }

    .d_credits p{
        margin: 10px 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.3;
    }


    /* MENU */
    #d_menu{
        width:auto;
        width: 1.5rem;
        position: fixed;
        left:30px;
        top:0;
        height: 100vh;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: center;
    }
    #d_menu.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    .d_menu_wrapper{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: center;
    }

    .d_menu_item{
        width:1.5rem;
        height:1.5rem;
        border-radius: 100%;
        border:1px solid #333;
        display: block;
        margin:.5rem;
        cursor: pointer;
        flex-shrink: 0;
    }
    .d_menu_item.d_active{
        background:#333;
    }
    .d_menu_item:hover{
        background:#333;
    }

    /* SCROLL TOP */

    #d_scrolltop {
        position: fixed;
        bottom: 15px;
        left: calc(50% + 430px);
        background: #333;
        border-radius: 100%;
        width: 4.5rem;
        height: 4.5rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        cursor: pointer;
        opacity: 1;
        transition: opacity .2s linear;
        z-index: 8000;
    }

    #d_scrolltop.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    #d_scrolltop:hover {
        background: #025b8e;
    }

    #d_scrolltop .d_up {
        margin-left: 0 !important;
        margin-top: -3px;
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_scrolltop .d_down,
    #d_scrolltop .d_up {
        background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
        background-size:20px;
        width:20px;
        height:20px;
    }

    @media screen and (max-width: 1100px) {
        #d_scrolltop {
            right: 10px;
            left: inherit;
           /* box-shadow: -2px -2px white;*/
        }

    }


    /* Tooltip */
    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 1rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 280px;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border: 1px solid #E2E4E9!important;
        background: #fff!important;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: left;
    }


    .tooltipdecodeurs .tt_hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }

  

    .tooltiparrow {
       font-style: italic;
       font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        border-radius: 0;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: left;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        border: 0px;
        letter-spacing: .5px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content {
        position: relative;
        padding: 5px 8px;
        background:#333;
        color:white;
        height:34px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content::after {
        content: '';
        position: absolute;
        border-style: solid;
        display: block;
        width: 0;
        top: 6px;
        left: -10px;
        border-color: transparent #333;
        border-width: 12px 12px 10px 0;
    }

  


   
    @media screen and (max-width:600px) {
        .article--longform{
            overflow-x: hidden!important;
        }

        #d_intro{
            font-size:1.8rem;
            line-height: 2.8rem;
            /*letter-spacing: -0.3px;*/
        }

        a.d_exergue{
            white-space: normal;
        }
        a.d_exergue:before{
            display: none;
        }
        .d_partie {
            padding: 3rem 0rem 3rem;
        }
        .d_partie_titre {
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-start;
            align-items: center;
        }
        .d_partie_titre_texte {
           /* font-size:3rem;
            line-height: 4.1rem;*/
            width:auto;
            text-align: left;
            margin:0 0 0 2.6rem;
        }
        .d_partie_stitre{
            margin:3rem 0 0 0;
        }
        .d_partie_def {
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 2.5rem;
        }
        #d_menu{
            display: none;
        }
        /*#d_menu{
            width:100%;
            bottom:20px;
            top:inherit;
            justify-content: center;
            height:20px;
            left:0;
        }
        #d_menu{
            width:100%;
            bottom:20px;
            top:inherit;
            justify-content: center;
            height:20px;
            left:0;
        }
        .d_menu_item{
            background: white;
            box-shadow: rgba(0,0,0,.2) 0px 1px 1px;
        }*/
    

        .tooltipdecodeurs.noaec {
            position: fixed;
            bottom: 0!important;
            left: 0!important;
            top: auto!important;
            right: auto!important;
            min-width: 100%!important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none!important;
            box-shadow: none!important;
            border-top: 2px solid #e8eaee!important;
            border-left: 0!important;
            border-right: 0!important;
            border-bottom: 0!important;
            background: #fcfcfd!important;
            color: #383f4e;
        }

        .tooltipdecodeurs.noaec:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

    }

 



Quelques semaines après avoir conclu un accord en vue des élections législatives, les partis formant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont publié, jeudi 19 mai, un programme partagé, dans l'espoir de former un gouvernement s'ils obtenaient une majorité à l'Assemblée nationale. La France insoumise (LFI), le Parti communiste français (PCF), le Parti socialise (PS) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV) mettent ainsi en avant 650 propositions communes. 
Si certains points de désaccord persistent entre les différents partis de l'alliance, ceux-ci restent assumés : dans l’hypothèse d’une victoire de la gauche, ils feraient l’objet de débats parlementaires où chacun pourrait exposer ses arguments et voter selon sa ligne, voire être soumis à référendum. 
Le programme partagé, même négocié, découle très largement du programme présidentiel de LFI, dont le candidat à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, est arrivé largement en tête des partis de gauche. Les nuances ou désaccords entre partis sont, dans l’ensemble, des réserves émises par le PCF, le PS ou EELV par rapport à des propositions de LFI. 
Ce programme se répartit en huit chapitres dont nous décryptons ici quelques-unes des mesures phares, soit parce qu’elles vont plus loin que les propositions faites pendant la campagne présidentielle, soit parce qu’elles deviennent, en étant adoptées par tous, des marqueurs de la gauche, ou encore parce qu’elles font l’objet de désaccords importants.

Emploi et retraites

Le programme commun entre LFI, le PS, EELV et le PCF commence par un chapitre dédié au « progrès social, aux emplois et aux retraites ». Cinquante-neuf propositions y sont listées, allant de la réduction du temps de travail à l'augmentation du smic à 1 500 euros par mois, en passant par l’abrogation de la loi El Khomri, le rétablissement de la retraite à 60 ans ou encore la titularisation de contractuels de la fonction publique.
Quelques points de frictions entre les différents partis de l'alliance subsistent. Parmi les plus notables, il est précisé que « le Parti socialiste ne soutiendra pas la suppression de toutes les stock-options et la titularisation proposée à tous les contractuels de la fonction publique »

Ecologie

Avec 139 propositions, c'est la partie la plus fournie du programme de cette alliance à gauche. La Nupes souhaite notamment inscrire dans la Constitution une « règle verte, qui impose de ne pas prendre plus à la nature que ce qu’elle peut reconstituer », relever l’objectif de réduction des gaz à effet de serre à 65 % d’ici 2030, baisser la TVA sur les transports en commun, supprimer les lignes aériennes quand l’alternative en train est inférieure à trois heures.
Les points de désaccords entre les partis concernent notamment la sortie du nucléaire, ou la limitation des pratiques de la chasse. Le PS précise qu'il ne soutiendra pas à l'Assemblée nationale la proposition d'encadrer des prix agricoles par des prix maximaux.

Services publics

En cas d'accession au gouvernement, la Nupes a prévu de mettre en œuvre 102 propositions pour améliorer les services publics ou éviter leur privatisation. Outre la promesse de garantir l’accès à tous les services publics essentiels à moins de trente minutes de tout lieu d’habitation, le PCF, LFI, le PS et EELV entendent  recruter 100 000 soignants pour l’hôpital public et ouvrir 500 000 places en crèche.
Parmi les mesures phares, l’idée d’instaurer le 
 reste source de désaccords. Le PS a prévenu qu'il ne soutiendrait par ailleurs pas l’abrogation des lois LRU et Fioraso, relatives à l'université, et au principe d’autonomie des universités.

Economie et fiscalité

Le programme compte également 100 propositions sur l’impôt, la lutte contre la pauvreté, la couverture numérique ou encore le droit au logement. Y apparaissent des mesures telles que le  rétablissement d’un impôt sur la fortune (ISF) climatique,  la création d’un pôle public bancaire, la renationalisation des aéroports, des autoroutes et de la Française des jeux, le 
 ou encore 
.

Démocratie

Ce chapitre contient 46 propositions ayant majoritairement pour objectif d'instaurer une 6e République, de renforcer la participation citoyenne, le débat parlementaire et d'« en finir avec la monarchie présidentielle ». Il y est question de 
, de 
, autant que d’accorder le droit de vote aux étrangers aux élections locales et de lutter contre l’influence des lobbys. 

Egalité et lutte contre les discriminations

Une trentaine de propositions sont faites en faveur de l’égalité entre femmes et hommes, pour « garantir des droits nouveaux » (y figure par exemple le projet d’inscrire le droit à la contraception et l’IVG dans la Constitution), lutter contre le racisme et l’antisémitisme ou encore améliorer les conditions de vie des seniors.

Des mesures portées par les associations, tel que débloquer 
, sont inscrites. Dans la lignée de combats législatifs menés à gauche ces dernières années, 
 jusqu’à être identique au congé de maternité est également annoncé.

Un seul point de désaccord demeure sur le sujet de la 



Justice

L’un des objectifs principaux de ce chapitre en 46 mesures est d’augmenter les moyens alloués à la justice. Il y est longuement question d’une 
, avec quatorze mesures allant d’une révision de la formation des policiers à leur contrôle pour une instance indépendante autre que l’IGPN. Enfin, des propositions sont faites pour « changer de stratégie sur les addictions et les drogues », 
 et améliorer la protection de l’enfance. 

Union européenne et international

Sans surprise, les nuances et désaccords entre les partis formant la Nupes sont plus nombreux qu’ailleurs à cet endroit du programme, en priorité sur les objectifs en matière européenne. On y lit, en préambule : « Nous partageons l’objectif commun de mettre fin au cours libéral et productiviste de l’Union européenne et de construire un nouveau projet au service de la bifurcation écologique, démocratique et solidaire, même si nos histoires avec la construction européenne diffèrent. »

S’ensuit une liste de 99 points, qui sont autant des grandes directions que des propositions précises, telles que « transformer la politique agricole commune », « étendre les droits sociaux »,  « mettre l’économie au service du climat et des citoyens », « éradiquer l’évasion fiscale » ou encore « accueillir dignement les exilés ».

Dans une moindre mesure, cette partie du programme traite également des questions militaires, du renforcement du rôle de l’Organisation des Nations unies, de biens communs planétaires tels que l’eau, ou encore du rôle des outre-mer. La question de la 
, sujet de division ancien entre les partis de gauche, tout comme la présence française au Sahel, ne fait pas l’objet de propositions communes mais apparaît dans la liste des sujets « laissés à la sagesse du Parlement ».







Porter immédiatement le smic à 1 500 euros par mois 


Lors de la campagne présidentielle, le candidat de La France insoumise s'est dit en faveur d’une revalorisation immédiate du smic à 1 400 euros par mois. Dans son programme, EELV visait pour sa part 1 500 euros par mois en fin de quinquennat, soit le même montant que celui voulu par le PCF. Le PS proposait une augmentation de 15 % du smic, soit environ 1 450 euros net par mois.
La proposition retenue dans ce programme commun est donc une synthèse entre le montant visé tant par les Verts que par le PCF (1 500 euros) et le calendrier souhaité par LFI (l’augmentation doit être actée dès après les législatives en cas de majorité à l'Assemblée).
Lire aussi :  Augmenter le smic : le débat refait surface chez les économistes








Rétablir la retraite à 60 ans à taux plein avec quarante annuités de cotisation 


La retraite à 60 ans apparaissait dans les programmes de LFI et du PCF, tandis que le PS préconisait une retraite à 62 ans et qu'EELV ne proposait pas de réforme. 
La Nupes entend également « porter a minima au niveau du smic revalorisé toutes les pensions pour une carrière complète, et le minimum vieillesse au niveau du seuil de pauvreté ». La revalorisation du montant des petites retraites était présente dans les programmes des candidats de gauche à l'élection présidentielle (au niveau d'un smic revalorisé à 1 400 euros pour Jean-Luc Mélenchon, à 1 200 euros pour Fabien Roussel et Anne Hidalgo), tout comme le minimum vieillesse au-dessus du seuil de pauvreté.
Lire aussi :

  Réforme des retraites : nécessité économique ou politique ?
 Espérance de vie, santé, inégalités… l’âge « juste » du départ à la retraite fait débat









Relever l’objectif de réduction des gaz à effet de serre à 65 % d’ici 2030 


Cette proposition reprend explicitement le programme présidentiel de LFI, qui souhaitait baisser de 65 % les émissions de gaz à effet de serre en 2030, soit davantage que l'objectif de 40 % fixé par le gouvernement, en développant massivement les transports en commun dans les grandes agglomérations et en passant à 100 % d’énergies renouvelables d'ici à 2050. Le PS prévoyait un plan de relocalisation des activités économiques permettant de réduire de 50 % les émissions de CO2 du secteur industriel d’ici à 2035. EELV souhaitait réduire l'empreinte carbone de la France de 55 % d'ici 2030.

Lire aussi :  Rapport du GIEC : « Chaque émission de gaz à effet de serre évitée réduit le changement climatique et ses effets »








Planifier le passage à 100 % d’énergies renouvelables et la sortie du nucléaire


Dans cette proposition, la Nupes s'engage à abandonner les projets d’EPR, ainsi qu'à « planifier le démantèlement, la réhabilitation et la reconversion des sites nucléaires et de l’ensemble de leur bassin de vie ». Cette proposition reprend clairement le programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon. Yannick Jadot prônait, lui, une « sortie responsable » du nucléaire, en arrêtant la construction de nouvelles centrales et en stoppant dix réacteurs nucléaires d’ici 2035. Anne Hidalgo s'était positionnée contre la construction de futurs EPR, tout en souhaitant utiliser le nucléaire comme « énergie de transition ».
La position de Fabien Roussel est celle qui tranchait le plus avec les autres candidats de gauche puisqu'il estimait le nucléaire indispensable et souhaitait le développer pour arriver à « un mix énergétique énergies renouvelables-énergie nucléaire ».
On retrouve d'ailleurs ces désaccords dans le programme. Il est ainsi mentionné que le PCF proposera une trajectoire qui combine les énergies renouvelables à l’énergie nucléaire et ne s’associera pas à l’objectif 100 % renouvelables et à l’abandon des projets d’EPR. Le PS proposera, pour sa part, « d’optimiser la durée de vie des centrales nucléaires, de planifier les travaux permettant de prolonger leur exploitation, et de le faire sous le contrôle de l’Autorité de sûreté nucléaire (ASN) et du Parlement ».

Ecouter notre podcast :  L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?









Interdire les pratiques de chasse et de « loisirs » cruelles pour les animaux 


L'alliance à gauche entend ici interdire le déterrage, les chasses à courre, la corrida, les combats de coqs ou les spectacles incluant des animaux sauvages. Dans une autre proposition, connexe, elle dit vouloir « instaurer des jours sans chasse les week-ends, les jours fériés et durant les vacances scolaires ».
Lors de la campagne présidentielle, Jean-Luc Mélenchon comme Yannick Jadot se sont prononcés pour une interdiction de la chasse le week-end et lors des vacances scolaires. Fabien Roussel, au contraire, s'était dit contre l'interdiction de la chasse, estimant les chasseurs « essentiels à la préservation de l'environnement ». Anne Hidalgo avait souhaité donner aux maires le pouvoir de décider.
On retrouve ce point de désaccord ici puisque le PS et le PCF écrivent qu'ils ne soutiendront pas à l'Assemblée les propositions relatives à la chasse et à la corrida.








Recruter et revaloriser 100 000 soignants pour l’hôpital public et 240 000 personnels pour les Ehpad


Ces  orientations se trouvaient déjà dans les programmes présidentiels des différents partis de l'alliance, avec plus ou moins de précisions chiffrées. Cet objectif de recruter 100 000 soignants avait été proposé par EELV, qui voulait aussi revaloriser de 10 % les salaires des personnels soignants.








Instaurer le « 100 % Sécu »


Cette idée se trouvait dans les programmes des candidats à la présidentielle Jean-Luc Mélenchon et Fabien Roussel. Ni Anne Hidalgo ni Yannick Jadot n’allaient dans cette direction. Cette différence demeure dans le programme partagé puisque le PS et EELV soutiendront le remboursement à 100 % des soins prescrits mais proposeront que cela se fasse sans intégration des complémentaires santé dans la Sécurité sociale. Le PCF précise, pour sa part, vouloir que les complémentaires santé « puissent se concentrer sur des missions de prévention et de gestion de centres de santé ».
Lire aussi :  Le débat sur la « grande Sécu » révèle les inégalités du système de couverture maladie








 Rétablir l’ISF incluant un volet climatique


Si l’on se réfère aux programmes présidentiels des différents partis, il était partout question de rétablir l'impôt sur la fortune. Un « ISF climatique », selon la terminologie EELV et PS. LFI entendait rétablir l'ISF, avec « un volet climatique visant à taxer les gros pollueurs ». Le PCF voulait rétablir et tripler l'ISF.

L’ISF climatique est une idée d’abord théorisée par l’ONG Greenpeace, qui y voit un impôt de solidarité sur la fortune intégrant l’empreinte carbone du patrimoine financier des ménages. Le principe consiste à identifier, pour les contribuables assujettis à l’ISF (supprimée en 2018), la quantité de CO2 émise par les activités sur lesquelles reposent leurs placements (actions, obligations, assurance-vie, Livret A, etc.) et les taxer.

Lire aussi :  L’« ISF climatique », une taxe verte aux contours encore flous









Créer un pôle public bancaire 


Par la nationalisation de certaines banques généralistes, la Nupes entend « réorienter le crédit vers la bifurcation écologique et sociale de la France et financer les très petites, petites et moyennes entreprises sur des critères sociaux et environnementaux ».

La création d’un « pôle public bancaire » apparaissait dans le programme présidentiel de LFI. Fabien Roussel proposait, lui aussi, la création d'un pôle financier public constitué grâce à la nationalisation des grandes banques et des compagnies d’assurances privées (BNP Paribas, Société générale, Axa). Ces deux partis utilisaient également le terme de « renationalisation » à plusieurs endroits de leurs programmes (concernant EDF, la SNCF, ou encore La Poste).

Au PS, il était uniquement question de créer un établissement public pour gérer les autoroutes. Yannick Jadot n'évoquait pas la question de la nationalisation des banques mais uniquement celle d'EDF. Ces désaccords subsistent aujourd'hui. Le programme partagé indique que « Europe Ecologie-Les Verts et le Parti socialiste soutiendront la constitution d’un pôle public bancaire mais ne souhaitent pas de nationalisations de banques généralistes ».

Plus haut dans le programme, au chapitre écologie, quand il est proposé par exemple de « nationaliser la branche énergies marines d’Alstom cédée à General Electric et la branche éolienne offshore d’Areva cédée à Siemens », là encore le PS indiquait qu’il ne soutiendrait pas cette mesure.

Lire aussi :  Pourquoi la présidence d’Emmanuel Macron a été plutôt favorable pour les secteurs banquier et financier









Bloquer immédiatement les prix


C’était une proposition forte de LFI lors de la campagne présidentielle : Jean-Luc Mélenchon proposait le blocage des prix des produits de première nécessité, dont ceux du gaz, de l’électricité et de cinq fruits et légumes, ainsi que « garantir la gratuité des premières quantités d’eau et d’énergie, et instaurer une tarification en fonction des usages ».

Le PCF préconisait la réduction de la TVA sur la consommation d'électricité et de gaz à 5,5 %. Le PS proposait également de baisser la TVA des particuliers sur leur facture de gaz naturel et d’électricité, EELV d’augmenter le chèque énergie des Français les plus précaires.

Le vocabulaire de LFI sur le « blocage des prix » a ainsi été conservé pour englober toutes ces propositions.


Lire aussi :  Peut-on bloquer les prix des carburants ?









Encadrer les loyers partout sur le territoire


Cette terminologie du « bouclier logement », pour limiter la part des revenus qui y sont consacrés, est ancienne. On la trouve au PS dès 2006. Elle a resurgi lors de la campagne présidentielle, faisant à peu près consensus à gauche. Il s’agit tant d’encadrer les loyers à la baisse que de développer les logements sociaux.

Lors de la campagne présidentielle, LFI, EELV et le PS chiffraient déjà leurs objectifs en matière de logements sociaux : 200 000 euros par an chez LFI ; 700 000 pendant le quinquennat chez EELV et 150 000 par an au PS.

Le programme partagé arrête un seuil : que chaque commune parvienne à un minimum de 30 % de logements sociaux.









Instaurer le référendum d’initiative populaire


Tous les partis formant la Nupes se disaient, pendant la campagne, en faveur de la création d'un référendum d'initiative citoyenne (RIC), l’une des propositions phares des « gilets jaunes ». En revanche, seule LFI insistait sur la 6e République. Si EELV utilisait ce vocable en 2017, l’expression était peu présente en 2022. EELV comme le PCF et le PS proposaient de « réformer les institutions » de manière à renforcer le rôle du Parlement.









Elire les députés au scrutin proportionnel


Le sujet était présent, à des degrés divers, dans tous les programmes présidentiels à gauche. LFI proposait que l’Assemblée nationale soit élue au scrutin proportionnel départemental ou à l’échelle de la collectivité unique dans les outre-mer ; idem chez EELV. Le PCF souhaitait instaurer une proportionnelle intégrale.

Seul le PS semblait plus timide sur la question, Anne Hidalgo se disant en faveur d’un « mode de scrutin mixte plus représentatif » avec une partie des députés élue à la proportionnelle.

Cette différence demeure entre les partis. Il est mentionné dans le programme partagé que « le Parti socialiste proposera que l’Assemblée nationale soit élue à un scrutin à dominante proportionnelle et que la loi d’amnistie ne s’applique qu’aux personnes qui ont exercé leur droit de manifester sans violence et dans le cadre légal ». 
Lire aussi :  A quoi ressemblerait l’Assemblée nationale si les députés étaient élus à la proportionnelle intégrale ou partielle ?








Un milliard d’euros pour lutter contre les violences faites aux femmes


Les programmes de MM. Roussel, Mélenchon, Jadot et Mme Hidalgo étaient déjà d'accord sur cette proposition. Ce montant est celui avancé par plusieurs associations féministes françaises, telles que Nous Toutes ou la Fondation des femmes, afin de déployer un plan d’urgence sur un modèle comparable à ce qui a été fait en Espagne.

Lire aussi :  Les silences de la campagne électorale sur les violences sexistes et l’égalité femmes-hommes









Allonger la durée des congés de maternité et les rendre identiques pour les deux parents


Ces propositions figuraient dans les programmes pour la présidentielle de tous les partis ayant rejoint la Nupes. Lors de débats parlementaires récents, le PS et LFI ont défendu l’alignement du congé du second parent sur celui de la mère (seize semaines). Finalement, le gouvernement a entériné une réforme allongeant ce congé à vingt-huit jours dont sept obligatoires.









Abolir la prostitution et garantir la dignité de la personne


Cette proposition était déjà présente dans le programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon. De son côté, Anne Hidalgo s'était prononcée pour le renforcement de « la loi abolitionniste de 2016 sur la prostitution avec une hausse des financements nécessaires à son application ». Idem pour Fabien Roussel qui promettait d'affecter « les moyens nécessaires à l’application de la loi pour l’abolition de la prostitution ».

Yannick Jadot s'était, au contraire, prononcé pour l'abrogation de la loi de 2016 qui pénalise les clients de prostituées, l'estimant peu efficace. Face à de nombreuses critiques, il avait ensuite assuré être « contre l’exploitation du corps des femmes (très majoritairement) et des hommes, et la traite des êtres humains ».

Ces désaccords se retrouvent dans le programme de la Nupes, puisqu'il est mentionné sous cette proposition qu'EELV « souhaite agir en priorité, non par la répression, mais par l’écoute et l’accompagnement des personnes en situation de prostitution ».









Refonder la police


Les partis de gauche alliés pour les législatives entendent rétablir la police de proximité en « refondant les missions de la police nationale pour assurer le lien avec les populations ». Ils souhaitent notamment « redéployer les effectifs des BAC (brigades anticriminalité) et BRAV-M (brigades de répression des actions violentes motorisées) après une formation de quelques mois », et « répartir les effectifs de façon à assurer l’égalité entre les territoires, en concertation avec les communes ».

Ces propositions figuraient toutes dans le programme présidentiel de LFI. Au PCF, Fabien Roussel insistait sur la mise en place du récépissé justifiant qu’une personne a déjà été contrôlée, une mesure également reprise dans le programme partagé. Yannick Jadot se disait en faveur de la suppression de l’inspection générale de la police nationale (IGPN) et de l’inspection générale de la gendarmerie nationale (IGGN), à fusionner en un organisme unique indépendant du ministère de l’intérieur rattaché au Défenseur des droits, une autre idée qui figure dans le programme partagé.









Légaliser et encadrer le cannabis


Yannick Jadot comme Jean-Luc Mélenchon se prononçaient déjà, lors de la campagne présidentielle, pour la légalisation du cannabis tout en encadrant sa production et sa vente. Fabien Roussel et Anne Hidalgo souhaitaient, eux, d'abord engager un débat démocratique sur la question. On retrouve leurs postures respectives dans le programme de la Nupes puisque le PS et le PCF disent vouloir organiser un débat public dans la première année de la législature sur la question de la légalisation du cannabis.









Une économie au service du climat et des citoyens


Cette ligne du programme propose de mettre fin au pacte de stabilité et de croissance imposé par l'UE et d'abroger les règles budgétaires des 3 % de déficit et des 60 % de dette publique.

Les programmes présidentiels de Yannick Jadot, Anne Hidalgo et Fabien Roussel faisaient déjà expressément référence à la suppression du pacte de stabilité. Les Verts souhaitaient en outre la mise en place d'une convention constituante « destinée à réformer les traités » pour notamment « renforcer le rôle du Parlement européen et du procureur européen ».

Côté LFI, Jean-Luc Mélenchon promettait par ailleurs d'outrepasser les règlements européens « quand les traités sont contraires aux engagements du programme », en ayant recours à l'« opt-out » (une disposition communautaire par laquelle un Etat membre peut ne pas adopter une politique européenne afin de ne pas bloquer tous les autres pays qui souhaiteraient le faire).

Au final, le programme partagé ne tranche pas sur la manière de réformer les traités européens mais liste plusieurs méthodes pour y parvenir. Le texte avertit : « Nous sommes lucides. Certaines de ces batailles nécessitent de renégocier les traités et les règles européennes actuelles (…). En conséquence, il nous faudra être prêts à ne pas respecter certaines règles. Du fait de nos histoires, nous parlons de désobéir pour les uns, de déroger de manière transitoire pour les autres, mais nous visons le même objectif : être en capacité d’appliquer pleinement le programme partagé de gouvernement et respecter ainsi le mandat que nous auront donné les Français. »

Lire aussi :  Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?









L'OTAN, un point de désaccord 


Il est écrit dans le programme que « La France insoumise proposera le retrait immédiat de la France du commandement intégré de l’OTAN puis, par étapes, de l’organisation elle-même ». Le PCF, lui, « soutiendra le retrait de la France du commandement intégré de l’OTAN, puis sa dissolution ». Quant au PS, il « sera favorable au maintien de la France dans l’OTAN ».





Crédits image : Adrien Coquet, Ben King, Rflor, Loïc Poivet, Ayub Irawan, Athok (CC BY 2.0)











require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {



    var tooltipNote, consoleFonctions = false;



    function ajusterPage() {

        var isMobile = $("#d_programme_nupes").width()         if (!isMobile) { /* Si desktop : sidenotes */
           
            $("#d_programme_nupes").tooltip({ "disabled": true });
        } else { /* Si mobile : tooltip */
            $("#d_programme_nupes").tooltip({ "disabled": false });
        }


        /* Scrollspy menu */
        var vh = Math.max(document.documentElement.clientHeight || 0, window.innerHeight || 0); /* Hauteur du viewport */
        var positions_partie = []; /* Log des breakpoints des parties */
        $(".d_partie").each(function(i, d) {
            positions_partie.push([$(this).attr("id"), $(this).offset().top - vh / 2])
        })
        positions_partie.reverse();


        /* Observation du scroll  */
        window.onscroll = verifierScroll;

        function verifierScroll() {
            /* Affichage de la flèche scrolltop et du menu */
            startingY = $(".d_partie:eq(0)").offset().top;
            endingY = $(".d_end").offset().top - vh/2;
 startingY && window.scrollY                 $("#d_scrolltop,#d_menu").removeClass("d_transparent");
            } else {
                $("#d_scrolltop,#d_menu").addClass("d_transparent");
            }
            p = 0;
            stop = false;
            while (stop == false) {
                if (window.scrollY                     p++;
                } else {
                    stop = true;
                }
            }
            $(".d_menu_item").removeClass("d_active");
            $(".d_menu_item[data-target='" + positions_partie[p][0] + "']").addClass("d_active");
        }


    }



    /* Préparation page */
    setTimeout(function() {

        /* On reformatte les textes avec la marche */
        // $(".d_partie_def,.d_partie_stitre,#d_intro").each(function(i, d) {
        //     $(this).html(marcheDuMonde($(this).html(), false, true,false))
        // })
        
        /* On prépare le menu */
        $(".d_partie").each(function(i, d) {
');

            var tooltipNote = $(".d_menu_wrapper").tooltip({
                show: { effect: "FadeIn", duration: 0 },
                hide: { effect: "FadeOut", duration: 99000000000 },
                items: ".d_menu_item",
                track: false,
                tooltipClass: "tooltiparrow " + dec_device,
                position: {
                    my: 'left center',
                    at: 'right+15 center'
                },
                open: function(event, ui) {
                    /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                    var elem = $(event.target);
                    ui.tooltip.click(function() {
                        elem.tooltip('close');
                    });
                }
            });
        })

        /* ----- Smooth scroll au clic sur les ancres ----- */
 {
            anchor.addEventListener('click', function(e) {
                e.preventDefault();

                document.querySelector(this.getAttribute('href')).scrollIntoView({
                    behavior: 'smooth'
                });
            });
        });

        /* Smoothscroll */
        $(".d_scrollto").on("click", function() {
            document.querySelector("#" + $(this).data("target")).scrollIntoView({
                behavior: 'smooth'
            });
        })
        $(".d_exergue").on("click", function() {
            document.querySelector($(this).attr('href')).scrollIntoView({
                    behavior: 'smooth'
            });
        })

        $(".d_exergue").each(function(i,d){
            $(this).attr("id","d_appel_"+i)
        })

        $(".d_exergue").on("click", function() {
            id = $(this).attr("id");
            $("#d_scrolltop").attr("data-target",id)
        })



        var dec_device = "aec";
        try {
 -1) {
                dec_device = "noaec";
            }
        } catch (err) {
            dec_device = "aec";
        }

        var tooltipNote = $("#d_programme_nupes").tooltip({
            show: { effect: "FadeIn", duration: 0 },
            hide: { effect: "FadeOut", duration: 0 },
            items: "span.d_appel_note",
            track: true,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
            position: {
                my: 'center bottom-15',
                at: 'center top-10'
            },
            content: function() {
                var p_note = $(this).data("note");
" + marcheDuMonde(p_note, false, true) + "";
                return html;
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
        ajusterPage();
        window.onresize = ajusterPage;
    }, 300);



    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        if (guillemets !== false) {
            s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        }
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





});

<article-nb="2022/05/30/19-14">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ De nouvelles versions, avec des figures de l’histoire du pays, doivent être lancées. Le gouvernement n’a pas prévu de valeurs plus hautes, en dépit de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Argentine             En Argentine, des nouveaux billets de banque pour mener la bataille politique      De nouvelles versions, avec des figures de l’histoire du pays, doivent être lancées. Le gouvernement n’a pas prévu de valeurs plus hautes, en dépit de l’inflation.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La banque centrale et le président argentin, Alberto Fernandez, ont présenté « la nouvelle famille de billets » du pays, paritaire, lundi 23 mai.  LUIS ROBAYO / AFP                 Trois hommes. Trois femmes. La banque centrale et le président argentin, Alberto Fernandez (centre gauche), ont présenté « la nouvelle famille de billets », paritaire, lundi 23 mai. Des coupures de 100, 200, 500 et 1 000 pesos (de 78 centimes à 7,80 euros, au taux officiel), toutes à l’effigie de grandes figures de l’histoire du pays. « L’Argentine récupère ses héroïnes et héros historiques », clame la banque centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On travaille davantage et on gagne moins » : les travailleurs de l’économie informelle frappés par l’inflation en Argentine                   Parmi elles, Maria Remedios del Valle, une combattante de l’indépendance, d’origine africaine, rend visibles les racines en partie africaines de la population argentine, alors que le récit prévalant tend à les passer sous silence. Dans une gamme de violets, Eva Peron fait son grand retour sur les billets de 100 pesos. Décédée en 1952, celle qui fut l’épouse du président Juan Domingo Peron (1946-1955, puis 1973-1974) – fondateur d’un courant politique aux accents sociaux – reste une grande référence pour la gauche argentine. Son sourire est déjà parfois froissé au fond des poches : elle a fait son apparition en 2012 sur les billets de 100 pesos, pendant le deuxième mandat de Cristina Fernandez de Kirchner, actuellement vice-présidente.            Animaux locaux            Ces impressions n’ont rien d’anodin. « Certains veulent effacer l’histoire, ils veulent que nous oubliions (…). Aujourd’hui nous récupérons notre mémoire », a déclaré le président Alberto Fernandez, lundi 23 mai. La critique adressée à son prédécesseur, Mauricio Macri (2015-2019), est limpide. En 2016, le président de centre droit avait, lui aussi, lancé des nouvelles versions. Jaguar, baleine, condor : les animaux locaux étaient à l’honneur. « Une nouvelle façon de faire prendre conscience de la protection de l’environnement », argumentait à l’époque la banque centrale. La faune, exempte de la charge politique d’Eva Peron, devait aussi mettre tout le monde d’accord. Par oiseaux et figures historiques interposés, c’est ainsi le clivage politique, binaire et puissant en Argentine, qui s’immisce dans le portefeuille de la population.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président argentin Alberto Fernandez avertit que « les sanctions n’ont pas seulement des effets en Russie »                   « Le gouvernement fait un choix dans le sens du clivage et avec un haut coût économique [celui de l’impression] », a critiqué Federico Sturzenegger, président de la banque centrale pendant le mandat de Mauricio Macri, qui avait à l’époque décidé de mettre en circulation de plus hautes valeurs faciales, afin de s’adapter à l’inflation. Une mesure rejetée par le gouvernement actuel – en dépit d’une flambée des prix de 58 % sur un an – qui n’a pas apposé de nouveaux zéros aux côtés des héros. Les Argentins, dont le porte-monnaie grossit de billets qui s’affaiblissent, disent déjà la valeur qu’ils accordent aux plus petites coupures : du simple papier brouillon, sur lequel notes ou additions sont souvent griffonnées.                 Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/30/en-argentine-des-nouveaux-billets-de-banque-pour-mener-la-bataille-politique_6128215_3234.html"},"headline":"En Argentine, des nouveaux billets de banque pour mener la bataille politique","dateCreated":"2022-05-30T16:40:43+02:00","datePublished":"2022-05-30T16:40:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"De nouvelles versions, avec des figures de l\u2019histoire du pays, doivent \u00eatre lanc\u00e9es. Le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9vu de valeurs plus hautes, en d\u00e9pit de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/366/0/4385/2192/1342/671/60/0/c5bdeb1_5270977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-15">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’orque, dont l’état de santé avait été jugé « alarmant » par le vétérinaire, devait être euthanasiée, avait fait savoir dimanche la préfecture de Seine-Maritime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Biodiversité             L’orque en difficulté dans la Seine a été retrouvée morte      L’orque, dont l’état de santé avait été jugé « alarmant » par le vétérinaire, devait être euthanasiée, avait fait savoir dimanche la préfecture de Seine-Maritime.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’orque dans la Seine près de Duclair, en Seine-Maritime, le 26 mai 2022.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 L’orque en difficulté dans la Seine entre Rouen et Le Havre a été retrouvée morte lundi 30 mai au matin et va être remorquée pour être autopsiée, a annoncé la préfecture de la Seine-Maritime dans un communiqué. « A la suite d’une observation réalisée par un marin et relayée par la capitainerie Haropa du port de Rouen, les investigations menées ont permis aux embarcations de Sea Shepherd France de repérer l’animal à la surface, puis de constater son décès », a précisé la préfecture.            Sur Twitter, l’association Sea Shepherd France a confirmé avoir « retrouvé le cadavre de l’orque [lundi] matin à 11 h 48 ». « Nous sommes actuellement avec elle pour empêcher que son corps ne soit percuté par un navire, ce qui compromettrait l’autopsie. Nous attendons l’équipe mobilisée par l’Etat pour la récupérer », a précisé l’ONG consacrée à la défense et à la protection de l’océan.            Nous avons malheureusement retrouvé le cadavre de l'orque ce matin à 11h48. Nous sommes actuellement avec elle pour… https://t.co/KvMOlXuz4W— SeaShepherdFran (@Sea Shepherd France)              C’est un cargo norvégien, qui remontait la Seine en direction de Rouen, qui a repéré le mammifère marin. « L’animal était couché sur le flanc, ce n’était pas très bon signe », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Gérard Mauger, vice-président du Groupe d’étude des cétacés du Cotentin (GECC), une association établie à Cherbourg missionnée pour l’étude et la préservation des mammifères marins en Manche.              « On parlait plutôt d’un fantôme d’orque, tellement sa peau était ulcérée. Elle devait souffrir le martyre. Des morceaux de peau tombaient, il n’y avait plus rien à faire », a décrit M. Mauger, qui a pu observer l’orque samedi soir.            « Cris de détresse »            L’orque, dont l’état de santé avait été jugé « alarmant » par le vétérinaire, devait être euthanasiée, avait fait savoir dimanche la préfecture de Seine-Maritime, après que les opérations pour la guider vers la mer à l’aide de stimuli sonores avaient échoué. L’animal souffrait probablement d’une « mycose généralisée de type Mucormycose », une maladie émergente observée sur des mammifères marins en différents points du globe, notamment en Amérique du Nord.            « Il s’agit d’une affection (…) susceptible de toucher des animaux immunodéprimés », et les experts ont confirmé que la maladie a atteint « un stade très avancé, au point qu’elle causerait d’importantes souffrances à l’animal », avait souligné la préfecture. « Tout était prêt pour l’euthanasier » lorsqu’elle a été retrouvée morte, selon M. Mauger.              Son corps va désormais être remorqué vers les berges de la Seine, « où des moyens de levage seront mis en place afin de permettre à des vétérinaires et biologistes experts d’assurer une autopsie et des opérations de prélèvement, visant à recueillir un maximum d’informations et tenter d’établir les causes de l’errance et de la mort de cette orque » , précise la préfecture. L’autopsie doit notamment permettre d’« en apprendre davantage sur la pathologie, une mycose très particulière, et sur les causes de la mort » , selon M. Mauger.            L’orque a été aperçue pour la première fois le 16 mai entre Honfleur et Le Havre, près du pont de Normandie. L’animal était arrivé probablement « déjà affaibli » vers l’estuaire de la Seine, avait estimé Gérard Mauger. Les opérations effectuées autour de l’animal dans la Seine avaient « mis en évidence une absence de vivacité, des réactions incohérentes aux stimuli sonores et un comportement erratique et désorienté de l’orque », selon la préfecture, qui ajoutait que des enregistrements sonores avaient également révélé « des vocalisations assimilables à des cris de détresse ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/30/l-orque-en-difficulte-dans-la-seine-a-ete-retrouvee-morte_6128197_3244.html"},"headline":"L\u2019orque en difficult\u00e9 dans la Seine a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte","dateCreated":"2022-05-30T13:44:18+02:00","datePublished":"2022-05-30T13:44:18+02:00","dateModified":"2022-05-30T15:11:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"L\u2019orque, dont l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb par le v\u00e9t\u00e9rinaire, devait \u00eatre euthanasi\u00e9e, avait fait savoir dimanche la pr\u00e9fecture de Seine-Maritime.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/459/576/2924/1462/1342/671/60/0/c1253eb_1653673762231-604405.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-16">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La dégradation de l’environnement s’accompagne d’une détérioration de la santé, observe le médecin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au « Monde ». Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé-environnement         « Il faut associer une transition épidémiologique à la transition environnementale »   Tribune        Jean-David Zeitoun  Docteur en médecine et en épidémiologie clinique        La dégradation de l’environnement s’accompagne d’une détérioration de la santé, observe le médecin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au « Monde ». Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après la seconde guerre mondiale, les pays pauvres ont comblé en partie leur retard en matière de développement. En rattrapant leurs lacunes économiques, ils ont aussi gagné en espérance de vie. Ils ont d’ailleurs mis moins de temps à s’approcher de notre longévité que de notre niveau de richesse. Cette transition épidémiologique, c’est-à-dire un changement massif dans la santé d’une population, s’est traduite par une extraordinaire hausse de l’espérance de vie. Alors que la probabilité de décès était auparavant relativement homogène, avec une mortalité infantile élevée, la plupart des humains peuvent maintenant s’attendre à mourir après 65 ans. Les pays ont combattu les maladies microbiennes, puis les maladies chroniques dont ils ont au moins réussi à atténuer la mortalité. Mais pendant qu’elles progressaient, les sociétés contemporaines, qu’elles soient riches ou non, ont disséminé les ingrédients d’une régression, et donc peut-être d’une nouvelle transition épidémiologique mais à l’envers.          Elles ont, en effet, produit des risques : environnementaux, comportementaux et métaboliques. Il existe néanmoins une inertie qui explique le décalage en décennies entre l’apparition des dangers et la diffusion des maladies. Mais les effets de ces risques sont maintenant palpables, sous la forme d’une pandémie de maladies chroniques, supérieure en volume à ce que voudrait la seule évolution démographique. La pollution et le risque métabolique sont les deux risques les plus problématiques à cause de leur envergure et de leur croissance hors de contrôle. La pollution doit se comprendre au sens large, ce qui inclut la pollution de l’air et la pollution chimique qui augmentent toutes les deux dans le monde. Le risque métabolique en hausse est dominé par le binôme diabète/obésité. La planète compte plus de 422 millions de diabétiques, 650 millions d’obèses et 1,9 milliard d’humains en surpoids, selon l’Organisation mondiale de la santé. Aucun pays n’observe de baisse du nombre d’obèses. La pollution et le métabolisme sont liés, car les produits chimiques environnants augmentent la probabilité d’obésité, ce qui en fait une maladie environnementale et pas seulement comportementale.          Effet brutalement positif          Alors que beaucoup de pays qui en ont les moyens s’engagent (peut-être et enfin) dans une transition environnementale de dépollution et de décarbonation, l’opportunité est claire d’y associer une transition épidémiologique. Au-delà du besoin flagrant – la santé des Français est variable et moyenne – il y a deux avantages à le faire. Le premier s’appuie sur la ressemblance entre les deux transitions, qui n’est pas une ressemblance de détails. Beaucoup des changements nécessaires jouent pour les deux transitions. La synchronie apporte donc une synergie. Le délaissement des transports fossiles pousse à la marche ou au vélo, ce qui a le double intérêt de dépolluer l’air et d’augmenter l’activité physique. Une alimentation moins animale diminue les émissions carbonées ou équivalentes, et est aussi meilleure pour la santé.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/il-faut-associer-une-transition-epidemiologique-a-la-transition-environnementale_6128191_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut associer une transition \u00e9pid\u00e9miologique \u00e0 la transition environnementale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T12:30:13+02:00","datePublished":"2022-05-30T12:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Climat et environnement","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La d\u00e9gradation de l\u2019environnement s\u2019accompagne d\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration de la sant\u00e9, observe le m\u00e9decin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-David Zeitoun","description":"Docteur en m\u00e9decine et en \u00e9pid\u00e9miologie clinique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/17/351/0/4000/2000/1342/671/60/0/139c39e_5674556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-17">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Vendu pour cinq milliards d’euros, le club anglais n’appartient plus à l’oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine. L’homme d’affaires américain a affirmé vouloir « rendre les supporteurs fiers ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : la vente du club de Chelsea à Todd Boehly et à son consortium est finalisée      Vendu pour cinq milliards d’euros, le club anglais n’appartient plus à l’oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine. L’homme d’affaires américain a affirmé vouloir « rendre les supporteurs fiers ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’homme d’affaires américain, Todd Boehly, lors d’un match opposant Chelsea à Watford, à Londres, le 22 mai 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 Le processus de vente du club de Chelsea à l’homme d’affaires américain, Todd Boehly, et son consortium d’investisseurs est finalisé, a annoncé le club, lundi 30 mai. Ce dernier n’appartient donc plus au milliardaire russe Roman Abramovitch.            « Le consortium mené par Tedd Boehly, président et directeur général de Eldridge, et Clearlake Capital Groupe a annoncé aujourd’hui [lundi] que le transfert de la propriété du Chelsea Football Club était achevé », ont ainsi écrit les Blues, rachetés pour cinq milliards d’euros.              Le consortium comprend aussi le milliardaire suisse Hansjörg Wyss et Mark Walter, un partenaire en affaires de M. Boehly, avec lequel il partage la propriété de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chelsea entre dans une nouvelle ère avec le rachat du club de football par des milliardaires américains                   « Honorés de devenir les nouveaux gardiens » de Chelsea            La transaction record pour une équipe de sport collectif avait reçu, ces derniers jours, le feu vert de la Premier League et surtout du gouvernement britannique. Ce dernier s’était montré très tatillon sur le montage choisi pour la vente, après avoir gelé les avoirs de l’oligarque russe en mars, en raison de ses liens supposés avec Vladimir Poutine.            « Conformément aux termes de l’accord, Boehly et Clearlake auront le contrôle conjoint et un pouvoir égal au sein du club », précise le communiqué. L’homme d’affaires et le fonds d’investissement s’étaient engagés à investir près de deux milliards sur le montant de la vente dans les infrastructures du club, notamment pour moderniser son stade de Stamford Bridge.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   « Nous sommes honorés de devenir les nouveaux gardiens du Chelsea Football Club. Nous sommes engagés à fond – 100 % –, pour chaque minute de chaque match. Notre vision en tant que propriétaire est claire : nous voulons rendre les supporteurs fiers », affirme M. Boehly dans le communiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/football-la-vente-du-club-de-chelsea-a-todd-boehly-et-a-son-consortium-est-finalisee_6128236_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: la vente du club de Chelsea \u00e0 Todd Boehly et \u00e0 son consortium est finalis\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T18:11:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:11:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Sport","Football"],"description":"Vendu pour cinq milliards d\u2019euros, le club anglais n\u2019appartient plus \u00e0 l\u2019oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionn\u00e9 pour ses liens avec Vladimir Poutine. L\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain a affirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0rendre les supporteurs fiers\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/77829c5_922bbd4cbcda41f6ab37d922da3a4b6c-922bbd4cbcda41f6ab37d922da3a4b6c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-18">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le Norvégien Casper Ruud, 23 ans, et le Danois Holger Rune, 19 ans, ont décroché, lundi, leurs premiers tickets pour un quart de finale dans un tournoi de Grand Chelem.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : un vent du Nord souffle sur le tournoi      Le Norvégien Casper Ruud, 23 ans, et le Danois Holger Rune, 19 ans, ont décroché, lundi, leurs premiers tickets pour un quart de finale dans un tournoi de Grand Chelem.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les derniers matchs des huitièmes de finale du tournoi de Roland-Garros ont lieu ce lundi 30 mai. S’il n’y a plus une seule Française et un seul Français en lice, quelques favoris seront sur les courts, à l’image de la Polonaise Iga Swiatek qui tentera de signer une 32e victoire d’affilée en défiant la Chinoise Qinwen Zheng. Le Russe Daniil Medvedev affrontera le Croate Marin Cilic sur le Philippe-Chatrier en session de nuit.            Une première norvégienne…                           Casper Ruud après sa victoire contre le Polonais Hubert Hurkacz, lundi 30 mai.  MICHEL EULER / AP                 Il a beau ne pas trop attirer l’attention, il avance pas à pas dans le tournoi. Et le voilà en quarts de finale, une première dans sa carrière dans un tournoi du Grand Chelem. Lundi, le Norvégien Casper Ruud a évincé en quatre sets (6-2, 6-3, 3-6, 6-3) le Polonais Hubert Hurkacz, sur le court Suzanne-Lenglen.              Celui qui a envoyé, mardi 24 mai, Jo-Wilfried Tsonga à la retraite mardi 24 mai, avait jusqu’alors seulement atteint les huitièmes de finale dans un tournoi majeur : c’était à Melbourne en 2021.            « C’était un de mes objectifs pour cette année. Je n’ai pas pu le faire en Australie [en janvier, il avait déclaré forfait sur blessure avant le début du tournoi] donc c’est vraiment super de pouvoir le faire ici », s’est réjoui Ruud sur le court.            Tête de série numéro 8 à Roland-Garros, Casper Ruud, 23 ans, a surtout joué des tournois en Europe, mais pas les plus cotés. « C’est vrai que jusqu’à présent, je n’ai gagné que des ATP 250, mais pour un joueur venant de Norvège, c’est déjà une étape importante, personne n’y était parvenu jusqu’ici, expliquait-il au Monde voici quelques semaines. Bien sûr j’espère gagner de plus gros tournoi dans ma carrière mais pour le moment, je n’ai pas à rougir ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   … et un choc danois                           Le Danois Holger Rune, lundi 30 mai lors de son match contre le Grec Stefanos Tsitsipas.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 « J’ai confiance en mon jeu. Je crois que je suis capable de battre n’importe qui, mais aussi de perdre contre n’importe qui ». En l’occurrence ce n’est pas contre n’importe qui que Holger Rune s’est imposé lundi : sans complexe, n’hésitant pas à attaquer son adversaire, le Danois a battu en quatre sets (7-5, 3-6, 6-3, 5-5) le Grec Stefanos Tsitsipas, numéro quatre mondial, finaliste à Paris en 2021 et encore considéré comme l’un des favoris cette année.              C’est l’un des « chocs » de ce tournoi. Car, à 19 ans, Holger Rune n’évolue que depuis quatorze mois sur le circuit principal. C’est la première fois qu’il accède aux quarts de finale d’un tournoi du Grand Chelem : classé 475e mondial début 2021, il pointait au 40e rang avant d’arriver à Paris.                             Lire aussi :  Roland-Garros : étoile montante venue du Nord, Holger Rune fonce en quarts                   « C’est incroyable ! J’étais très nerveux sur la fin et le public a été génial, s’est exclamé le Danois qui affrontera mercredi le Norvégien Casper Ruud. J’étais nerveux mais je savais que je devais continuer d’appliquer mon plan de jeu si je voulais avoir une chance », a-t-il ajouté à propos de la remontée de son adversaire dans le 4e set, remonté de 5-2 à 5-4.            Trois semaines avant ses débuts dans le grand tableau porte d’Auteuil, Holger Rune avait tout juste remporté son premier titre, à Munich : il n’avait concédé aucun set en cinq matchs disputés, s’imposant en finale contre le Néerlandais Botic van de Zandschulp.              Roland-Garros, le jeune Danois connaît assez bien : en 2019, il était devenu le premier représentant de son pays à s’imposer dans le tournoi parisien chez les juniors.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                   Duel russe                           La Russe Daria Kasatkina lundi 30 mai lors de son match contre l’Italienne Camila Giorgi.  THOMAS SAMSON / AFP                 Si officiellement il n’y a pas de Russes (ni de Biélorusses) à Paris - la référence aux deux pays, les drapeaux et les hymnes étant bannis en raison de la guerre en Ukraine - il y aura malgré tout bel et bien deux Russes en quarts de finale du tournoi féminin.            Daria Kasatkina et Veronika Kudermetova s’affronteront mercredi. Elles ont décroché, lundi, leurs billets sans trop de frayeur. La première a dominé en deux sets (6-2, 6-2) l’Italienne Camila Giorgi. La seconde a évincé l’Américaine Madison Keys en trois sets (1-6, 6-3, 6-1)              Si Kasatkina, 20e mondiale, a déjà par deux fois atteint ce niveau dans un tournoi du Grand Chelem, dont notamment en 2018 Porte d’Auteuil, ce sera une grande première pour Kudermetova (29e), qui n’avait jamais dépassé le troisième tour en Majeur.            En 2018, Daria Kasatkina avait été battue par l’Américaine Sloane Stephens. Si elle avait enchaîné avec un autre quart de finale à Wimbledon, depuis elle n’avait plus atteint la deuxième semaine en Grand Chelem.            Cette année, l’actuelle 20e joueuse mondiale est arrivée à Paris forte d’une série de 9 victoires lors de ses 11 derniers matchs : elle a notamment été demi-finaliste au tournoi sur terre de Rome, s’inclinant devant la Tunisienne Ons Jabeur.              « J’ai su rester combative, je me suis battue sur chaque point et je me suis fait confiance, je crois que ça a été la clé », a déclaré pour sa part Veronika Kudermetova, après sa victoire, lundi.            Le chiffre du jour             0            Depuis le début du tournoi, la Russe Daria Kasatkina n’a pas perdu aucun set. Lundi, elle n’a laissé que quatre jeux à son adversaire du jour, l’Américaine Sloane Stephens. Interrogée à l’issue du match sur sa stratégie dans le tournoi, Kasatkina a été très claire : « faire zéro erreur ! »            Le programme de mardi 31 mai            Court Philippe-Chatrier            À partir de 12 heures            Martina Trevisan (Italie) - Leylah Fernandez (Canada/n° 17)            Cori Gauff (Etats-Unis/n° 18) - Sloane Stephens (USA)            Alexander Zverev (Allemagne/n° 3) - Carlos Alcaraz (Espagne/n° 6)            Pas avant 20 h 45            Novak Djokovic (Serbie/n° 1) - Rafael Nadal (Espagne/n° 5)                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/roland-garros-2022-la-russe-daria-kasatkina-en-quarts-de-finale_6128196_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: un vent du Nord souffle sur le tournoi","dateCreated":"2022-05-30T13:17:10+02:00","datePublished":"2022-05-30T13:17:10+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:56:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le Norv\u00e9gien Casper Ruud, 23 ans, et le Danois Holger Rune, 19 ans, ont d\u00e9croch\u00e9, lundi, leurs premiers tickets pour un quart de finale dans un tournoi de Grand Chelem.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/445/0/5344/2672/1342/671/60/0/e40cc8e_5330854-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-19">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le ministre de l’intérieur a estimé lundi que « sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts », samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Ligue des champions             Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »      Le ministre de l’intérieur a estimé lundi que « sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts », samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, le 30 mai 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 A l’issue d’une réunion de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont déroulés samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, aux côtés de son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, a une nouvelle fois rejeté la responsabilité sur les supporteurs de Liverpool, lors d’une conférence de presse, lundi 30 mai.            Reprenant les chiffres de l’Union des associations européennes de football (UEFA), M. Darmanin a expliqué que de « 30 000 à 40 000 supporteurs se sont retrouvés au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». « 70 % » des billets papier présentés au préfiltrage étaient des « faux », a-t-il précisé, et, « une fois passé ce préfiltrage, plus de 15 % » étaient des faux. D’après lui, à 21 heures, au moment du début de match prévu initialement, « 97 % des supporteurs espagnols étaient présents dans leur tribune. Mais 50 % seulement des supporteurs britanniques étaient rentrés dans leur tribune ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   Et de dénoncer une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets » . M. Darmanin a annoncé saisir la justice sur ce point. Ce signalement a été reçu en fin de matinée lundi au parquet de Bobigny et devrait donner lieu « dans la journée » à la désignation d’un service d’enquête.              Le ministre a par ailleurs indiqué que « 2 700 billets n’avaient » pas été activés sur les 79 000 vendus. Il s’est dit « désolé » pour les spectateurs munis de billets qui n’ont pu assister au match et a exprimé ses « regrets » pour les spectateurs qui ont souffert de l’usage des gaz lacrymogènes utilisés par les forces de l’ordre. La ministre des sports a ajouté qu’il y aurait une « compensation » pour les détenteurs de ces billets.            Darmanin sera auditionné mercredi par le Sénat            Par ailleurs, M. Darmanin a fait savoir que la décision de faire jouer ce match au Stade de France avait été  « prise il y a trois mois » – la finale devait initialement se jouer à Saint-Pétersbourg. Or « il faut normalement entre douze et dix-huit mois pour organiser un match de cette ampleur », a-t-il précisé.  M. Darmanin a ensuite « remercié toutes les forces de l’ordre qui, par leur calme, ont évité un drame ».            Gérald Darmanin a estimé lundi que « sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts » samedi soir lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France. Il a ensuite apporté « tout son soutien » au préfet de police Didier Lallement, dont les méthodes de maintien de l’ordre ont fait l’objet de nombreuses critiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   A la suite de ces incidents, le ministre de l’intérieur sera auditionné mercredi par le Sénat, a appris Le Monde. La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra devrait l’être elle aussi « dans les meilleurs délais », comme l’a fait savoir le sénateur Les Républicains Michel Savin, président du groupe d’études sur les pratiques sportives et les grands événements sportifs internationaux de la chambre haute, à Public Sénat et sur Twitter.              De son côté, le ministre britannique s’est dit « extrêmement déçu » par le traitement infligé aux supporters anglais de Liverpool. « Les supporteurs méritent de savoir ce qui s’est passé », a ajouté un porte-parole de Boris Johnson, exhortant l’UEFA à « travailler étroitement avec les autorités françaises dans une enquête complète » et à en publier les conclusions.            Quinze gardes à vue            Quinze gardes à vue étaient toujours en cours lundi matin en lien avec le chaos samedi soir autour du Stade de France, a indiqué à l’Agence France-Presse le parquet de Bobigny. Dans cette juridiction compétente pour la Seine-Saint-Denis, où est situé le Stade de France, quarante-huit gardes à vue ont été lancées au total pour des troubles en marge du match qui a vu le Real Madrid triompher de Liverpool (1-0).            La majorité des gardes à vue, dont un « nombre significatif (…) concernait des mineurs », ont été levées au cours du week-end. Mais « quinze gardes à vue de majeurs ont fait l’objet de prolongations, pour des décisions d’action publique à intervenir dans la journée », a rapporté lundi à la mi-journée le parquet de Bobigny.              « Il y a eu un nombre important de plaintes contre X pour des vols, des vols à l’arraché, voire avec violences », a-t-il précisé, mais « aucune garde à vue n’est intervenue pour des faits liés à des intrusions ou des faux billets d’entrée au match ».                             Lire aussi la tribune :  « Le chaos au Stade de France est l’aboutissement des politiques françaises de gestion des supporteurs »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/30/incidents-au-stade-de-france-gerald-darmanin-denonce-une-fraude-massive-industrielle-et-organisee-de-faux-billets_6128204_1616938.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T15:05:21+02:00","datePublished":"2022-05-30T15:05:21+02:00","dateModified":"2022-05-30T15:16:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a estim\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0sans les d\u00e9cisions prises par la police et le pr\u00e9fet, il y aurait eu des morts\u00a0\u00bb, samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e93499e_e3fb8e2592eb4ab392cde73cb4ba9488-e3fb8e2592eb4ab392cde73cb4ba9488-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  
