<FILE-date="2022/05/30/19">

<article-nb="2022/05/30/19-1">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La cheffe de la diplomatie française Catherine Colonna a « exigé », lundi, une « enquête transparente » sur la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tué dans l’est de l’Ukraine, alors qu’il couvrait une opération ukrainienne d’évacuation près de Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Un journaliste français tué en Ukraine, lors d’un reportage sur un convoi humanitaire      La cheffe de la diplomatie française Catherine Colonna a « exigé », lundi, une « enquête transparente » sur la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tué dans l’est de l’Ukraine, alors qu’il couvrait une opération ukrainienne d’évacuation près de Sievierodonetsk.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au moins huit journalistes sont morts sur le terrain dans l’exercice de leur profession, selon un décompte de Reporters sans frontières.  AP                 Un journaliste français, travaillant pour la chaîne BFM-TV, a été tué, lundi, en Ukraine et son collègue blessé, alors qu’ils accompagnaient des civils à bord d’un bus humanitaire, portant à huit le nombre de reporters tués depuis le début de l’invasion russe.            « Journaliste, Frédéric Leclerc-Imhoff était en Ukraine pour montrer la réalité de la guerre. A bord d’un bus humanitaire, aux côtés de civils contraints de fuir pour échapper aux bombes russes, il a été mortellement touché », a écrit le président français, Emmanuel Macron, sur Twitter. « A celles et ceux qui assurent sur les théâtres d’opération la difficile mission d’informer, je veux redire le soutien inconditionnel de la France », a-t-il ajouté.            Journaliste, Frédéric Leclerc-Imhoff était en Ukraine pour montrer la réalité de la guerre. À bord d’un bus humanit… https://t.co/JsnZg7WfXe— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a affirmé dans un tweet que le reporter avait été « tué par un bombardement russe sur une opération humanitaire alors qu’il exerçait son devoir d’informer », condamnant un « double crime qui vise un convoi humanitaire et un journaliste ». La ministre a « exigé » « une enquête transparente dans les meilleurs délais pour faire toute la lumière sur les circonstances de ce drame ».              Catherine Colonna, en visite à Kiev, a rencontré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. Elle a évoqué avec lui la mort du journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff.            « Je lui ai demandé de faire tout son possible pour que les autorités ukrainiennes nous aident et permettent le retour [du corps] à sa famille le plus vite possible, une fois que les formalités légales seront accomplies. Il m’a promis qu’il aiderait. »            Mme Colonna a dénoncé « un drame qui est, en réalité, un crime ».            Mort de Frédéric Leclerc-Imhoff: Catherine Colonna dénonce "un drame qui est en réalité un crime" https://t.co/PF22f6NiR3— BFMTV (@BFMTV)              « Informer ne devrait coûter aucune vie », a, pour sa part, tweeté la première ministre, Elisabeth Borne.              BFM-TV a confirmé le décès de son journaliste reporter d’images, âgé de 32 ans, sur son antenne. Il a été touché par un « éclat d’obus alors qu’il suivait une opération humanitaire », a-t-elle précisé. Il s’agissait de la deuxième mission en Ukraine du vidéaste, qui travaillait depuis six ans pour BFM-TV. Le journaliste Maxime Brandstaetter, qui accompagnait le JRI sur ce reportage, a été « légèrement blessé », a précisé la chaîne.            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au moins huit journalistes sont morts sur le terrain dans l’exercice de leur profession, selon un décompte de RSF (Reporters sans frontières).            « Pas une tête brûlée »            « Nous condamnons fermement cet assassinat. La liste des crimes russes contre les professionnels des médias en Ukraine ne cesse de s’allonger », a déploré Oleg Nikolenko, porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, sur Twitter. Selon ce responsable, « l’armée russe a bombardé un véhicule qui devait évacuer des civils de la zone de guerre, près de Sievierodonetsk ».              Le gouverneur de la région de Louhansk avait prévenu dans l’après-midi sur le réseau Telegram que l’opération, qui visait l’évacuation de dix personnes, avait été annulée en conséquence. « Le camion blindé n’a pas été touché directement, mais des éclats ont traversé le pare-brise blindé. Un éclat a touché Frédéric », a raconté Patrick Sauce, grand reporter de la chaîne d’info. « Maxime était situé à l’arrière, il a été blessé à la jambe. Oksana Leuta, la fixeuse-traductrice ukrainienne va bien », a ajouté le journaliste.            « Frédéric n’était pas une tête brûlée. Il pesait chaque minute de sa mission », a déclaré visiblement ému Marc-Olivier Fogiel, directeur général de BFM-TV, sur le plateau de la chaîne. Les trois membres de l’équipe « ont échangé comme tous les matins [pour évaluer les risques] : Oksana et Frédéric ont estimé que la mission était suffisamment sécurisée pour pouvoir y aller. Maxime, lui, avait plus de questions, comme il aurait pu en avoir la veille ou le lendemain. Mais (…) c’est aussi ça, une équipe de reportage, c’est des gens très soudés, ils ont décidé d’y aller », a exposé le patron de BFM-TV. « La première réaction [de sa mère, au téléphone] a été de demander comment allaient Maxime et la fixeuse. Elle savait quel était le métier de son fils (…) avec une forme de fierté », a-t-il conclu.            L’Institut de journalisme Bordeaux Aquitaine, où Frédéric Leclerc-Imhoff avait été diplômé en 2014, a déclaré à l’Agence France-Presse garder « le souvenir d’un étudiant aussi attachant que passionné, rigoureux et sensible ».            « Immense respect pour les reporters de guerre »            Des hommages du monde politique à la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff affluaient lundi, notamment sur Twitter. Gilles Le Gendre, ex-patron des députés de La République en marche, écrit que « la mort du reporter Frédéric Leclerc-Imhoff en Ukraine nous choque et nous émeut ».              Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national évoque une « grande tristesse d’apprendre la mort d’un journaliste français, Frédéric Leclerc-Imhoff, dans le bombardement russe d’un convoi humanitaire dans le Donbass. Immense respect pour les reporters de guerre, qui défendent la liberté d’informer au péril de leur vie ».            Alexis Corbière, député de La France insoumise de Seine-Saint-Denis, rappelle que « la liberté de la presse est la marque indispensable de nos libertés collectives. Au premier rang de cette grande tâche, si difficile et si malmenée, il y a toujours les courageux reporters de guerre. Hommage à Frédéric Leclerc-Imhoff et à tous ses proches et collègues. »            Fabien Roussel, secrétaire national du Parti communiste français, écrit : « L’horreur de la guerre et la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff. Il exerçait ce métier indispensable qui informe, témoigne et décrypte. »              L’ex-candidat EELV à la présidentielle, Yannick Jadot, « adresse [ses] condoléances à la famille, aux proches et aux collègues de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste tué en Ukraine pour nous informer du génocide en cours ». Anne Hidalgo, maire socialiste de Paris, écrit sur Twitter qu’« il était en Ukraine pour exercer sa profession : nous informer. Pensées respectueuses et attristées. »            « Nous partageons tous la peine de la famille, des amis et des confrères de Frédéric Leclerc-Imhoff », écrit Michel Barnier, ex-candidat à la primaire des Républicains.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/un-journaliste-francais-tue-en-ukraine-lors-d-un-reportage-sur-un-convoi-humanitaire_6128239_3210.html"},"headline":"Un journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, lors d\u2019un reportage sur un convoi humanitaire","dateCreated":"2022-05-30T18:53:30+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:53:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise Catherine Colonna a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb, lundi, une \u00ab\u00a0enqu\u00eate transparente\u00a0\u00bb sur la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019il couvrait une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Sievierodonetsk.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/92/0/1112/556/1342/671/60/0/e9bce7e_a7a257583c0b4838897a61aac2cd7f62-a7a257583c0b4838897a61aac2cd7f62-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-2">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Alors que la fin de l’année scolaire se profile, le seuil de 17 000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les écoles, collèges et lycées français vient d’être franchi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Société       Guerre en Ukraine             Scolarisation des enfants ukrainiens : enseignants et élèves se projettent difficilement vers la rentrée      Alors que la fin de l’année scolaire se profile, le seuil de 17 000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les écoles, collèges et lycées français vient d’être franchi.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Catherine Darenne, enseignante du dispositif UPE2A, et Valeria, une élève arrivée d’Ukraine, à l’école Victor-Hugo, à Avallon (Yonne), le 5 avril 2022.  CLAIRE JACHYMIAK / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Certains ont quitté l’Ukraine aux premières heures de l’offensive russe et ont déjà, derrière eux, de deux à trois mois de scolarisation sur le sol français. D’autres, fraîchement débarqués de Kiev ou d’Odessa, trouvent tout juste leur place à l’école, en collège ou au lycée. Tous, âgés de 3 ans à 16 ans – l’âge, en France, de la scolarité obligatoire – font l’objet d’un recensement régulier : en date du 24 mai, l’éducation nationale avait déjà pu accueillir 17 677 enfants et adolescents ukrainiens sur ses bancs.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’école fait une place aux enfants d’Ukraine                 La hausse est régulière, explique-t-on au sein de la « cellule Ukraine », installée, début mars, au ministère de l’éducation. « Ce sont entre 900 et 1 200 élèves qu’il nous faut intégrer chaque semaine depuis le début de cette crise », chiffre Amélie Miermont, de la direction générale de l’enseignement scolaire. Un flux à relativiser au regard des 70 000 jeunes allophones – dont la langue maternelle n’est pas le français –, toutes origines confondues, comptabilisés à l’école. Mais le rythme actuel est inédit : « Jamais l’éducation nationale n’a vu venir à elle autant de jeunes exilés sur un temps aussi resserré », reconnaît Rachel-Marie Pradeilles-Duval, l’une des pilotes de la « cellule Ukraine ».          De « temps », de « calendrier », il est aussi beaucoup question, à quelques semaines de la fin de l’année scolaire, dans les cercles d’enseignants. « A ce stade, il est difficile de penser la scolarité de ces enfants sur le temps long, rapporte Sophie Vénétitay, du syndicat SNES-FSU. Que se passera-t-il, pour eux, en septembre ? Qui retrouvera-t-on à la rentrée ? C’est la grande question qui remonte du terrain. » « Avec septembre viendra le moment de clarifier la stratégie d’accueil et de scolarisation, relève, dans la même veine, Catherine Nave-Bekhti, du SGEN-CFDT. C’est une des premières missions du nouveau ministre de l’éducation et de son cabinet que de penser l’accueil pérenne de ces enfants dans les classes, autrement qu’au jour le jour et dans l’urgence. »          « Des enseignants qualifiés »          Se projeter : c’est la difficulté que partagent, à ce stade, les enseignants… comme les élèves. Et elle peut être source de tensions, y compris dans les plus jeunes classes, rapporte l’enseignante Catherine Darenne, qui prend en charge, à Avallon (Yonne), un groupe de cinq enfants, âgés de 7 à 11 ans, qu’elle sort de leurs sections respectives (CE2 et CM2) deux matinées par semaine pour leur dispenser des cours de soutien en français. « Tout récemment, Martin, le plus âgé, a manifesté son envie de revenir en Ukraine. Les jumelles Vlada et Valeria, 8 ans, ont annoncé qu’elles voulaient rester en France “pour toujours”. Lilia, 8 ans elle aussi, s’est fermée, elle semble tiraillée (…). L’absence des papas et l’absence, plus générale, de nouvelles de tous leurs proches restés en Ukraine impactent fortement ces enfants », rapporte la professeure chevronnée.        Il vous reste 68.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/30/scolarisation-des-enfants-ukrainiens-enseignants-et-eleves-se-projettent-difficilement-vers-la-rentree_6128233_3224.html"},"headline":"Scolarisation des enfants ukrainiens\u00a0: enseignants et \u00e9l\u00e8ves se projettent difficilement vers la rentr\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que la fin de l\u2019ann\u00e9e scolaire se profile, le seuil de 17\u00a0000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es fran\u00e7ais vient d\u2019\u00eatre franchi.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c146809_1653913517083-img-4164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-3">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Emmanuel Macron a annoncé lundi après-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, est à Kiev où elle a rencontré le président ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ C'est un peu pénible que vous n'ajoutiez aucune légende à la photo en tête de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regardées par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Blessés ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La légende de la photo de couverture du live apparaît en tête de la zone « contexte », située dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l’onglet « contexte » sur mobile. Comme indiqué dans la légende, cette photo montre la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tués dans le conflit avec la Russie depuis 2014, à Kiev, le 30 mai 2022.                    14:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La résistance à l’envahisseur russe des maires de la région de Kiev        Ciblés par les militaires russes pour contraindre les populations à les soutenir dans leur invasion de l’Ukraine, les élus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont résisté. Certains y ont perdu la vie. Depuis le début de l’invasion déclenchée par Vladimir Poutine le 24 février, les forces russes ont particulièrement ciblé les maires des villes occupées ou attaquées. Selon Oleksiy Kuleba, chef du département humanitaire pour l’administration militaire régionale de Kiev : « Les Russes n’utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours [de la guerre]. Ce n’est que lorsqu’ils ont vu que les forces armées ukrainiennes défendaient la capitale qu’ils ont commencé à aller dans les mairies pour demander où étaient les chefs. » L’homme assure fièrement qu’aucun édile de la région de Kiev n’a accepté de négocier.  « Ils s’attendaient à ne trouver que 20 % de soutien pro-Ukraine. Or, c’est le cas de la vaste majorité du pays. »                    Lire aussi :  Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe                       13:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au 30 mai, jusqu'à où les Russes ont pu avancer du côté du sud de l'Ukraine ? L'armée ukrainienne contient-elle l'offensive ou cède du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos à ce sujet.    Natman         Bonjour,          S’agissant de la situation dans le sud de l’Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la région de Kherson, aux mains des Russes depuis le début de l’invasion.          L’armée ukrainienne, qui affirme avancer du côté des villages d’Andriïvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces spéciales à Mykolaïv, la ville voisine, « dans le dessein de mener des actions offensives pour récupérer des positions perdues ».          Cette région avait été entièrement conquise par l’armée russe après son offensive lancée le 24 février. Kherson est située près de l’embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture piégée a explosé lundi matin à Melitopol, faisant deux blessés, a fait savoir l’administration prorusse de la ville occupée par les forces russes, qui accuse Kiev d’être derrière cet « attentat ».                    13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’aviation russe fait la différence dans le Donbass        Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass                                 13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués dans des bombardements à Donetsk, selon les autorités russes        Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14 ans, et 16 personnes ont été blessées dans des bombardements ukrainiens à Donetsk, dans l’Est séparatiste de l’Ukraine, a annoncé le Comité d’enquête russe.          « Le 30 mai les forces ukrainiennes ont bombardé le centre-ville de Donetsk », a rapporté le Comité d’enquête sur son compte Telegram. « Selon des données préliminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente née en 2009, et 16 personnes ont été blessées », ajoute cette source, précisant que trois établissements scolaires avaient été touchés.          Un peu plus tôt, Alekseï Koulemzine, chef de l’administration prorusse de cette ville sous contrôle séparatiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14 ans avaient été touchées, et que l’une d’elle était morte.          Donetsk est la capitale de facto de la république autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situé à l’est de l’Ukraine. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face à son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentré ses forces sur les région de Donetsk et Louhansk afin d’en prendre le contrôle total.                    13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président ukrainien Petro Porochenko autorisé à sortir du pays        L’ex-président ukrainien Petro Porochenko, rival de l’actuel chef d’Etat, Volodymyr Zelensky, a annoncé lundi avoir été autorisé à sortir du pays, après avoir été « délibérément » bloqué à la frontière à deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la Fédération de Russie.          « Après la pression des députés du Parlement européen et des membres des gouvernements des pays de l’UE, Petro Porochenko a pu se rendre à l’étranger pour participer au sommet et au congrès du Parti populaire européen à Rotterdam », a rapporté son service de presse dans un message à l’AFP.          Selon cette source, M. Porochenko a montré lors du contrôle à la frontière « les mêmes documents avec lesquels il s’était vu refuser le passage les deux fois précédentes ». Son parti, Solidarité européenne, s’est dit « convaincu que les autorités ont délibérément empêché M. Porochenko de se rendre à une réunion de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN à Vilnius ».          L’ancien président devait, lors de cette réunion, « appeler les alliés à fournir à l’Ukraine un plan d’action pour l’adhésion à l’OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette année ». M. Porochenko, président de l’Ukraine de 2014 à 2019, se trouve aujourd’hui à la tête du parti Solidarité européenne, la deuxième plus grande formation du Parlement, opposée à M. Zelensky.                    13:01   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La nouvelle ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, fait une visite surprise à Kiev        La surprise a été bien gardée : Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères, s’est rendue à Kiev, lundi 30 mai, pour une première visite dans la capitale ukrainienne de la part d’un dirigeant français depuis le déclenchement de l’invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant très attendu, ni le prédécesseur de Mme Colonna, Jean-Yves Le Drian, n’ont fait le déplacement depuis le début des hostilités, le 24 février, à la différence de nombre de leurs homologues européens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre française des affaires étrangères, fait une visite surprise à Kiev                                                  Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Anna Villechenon      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, avant leur entretien à Kiev, le 30 mai 2022.   PRESIDENCE UKRAINIENNE / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Dans son point de situation publié dans la nuit de dimanche à lundi, l’armée ukrainienne affirme avancer dans la région de Kherson, du côté des villages de Andriïvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n’a été fait côté russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant état de « la construction de lignes défensives » par les troupes russes autour de Kherson.Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorités de Kherson, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie, laquelle a annoncé qu’elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée ».Dans l’Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progressé en direction des villes-clés de Sievierodonetsk, pilonnée sans relâche, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’à Sievierodonetsk « toute l’infrastructure d’importance de la ville a déjà été détruite », et que « plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont été complètement détruits » en raison de « bombardements constants ».Des bombardements ont lieu par-delà le Donbass, l’état-major des forces armées ukrainiennes ayant fait état de frappes dans la région de Mykolaïv, dans le sud-ouest du pays, et dans la région de Soumy, dans le nord du pays.Après s’être rendu, dimanche, à Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, dans le Nord-Est, Volodymyr Zelensky doit parler lundi au début du sommet européen, par visioconférence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette réunion des Vingt-Sept.Le chef adjoint de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estimé, dimanche, que l’OTAN n’était plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas déployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s’étaient « engagés à ne pas agresser les voisins ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN, en Roumanie, à 25 km de la frontière ukrainienne         Décryptages. Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne         Factuel. L’Allemagne contourne les règles de sa constitution pour renforcer son armée face à la menace russe                          Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-30T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-30T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T04:32:04+00:00"
  La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. Elle a \u00e9voqu\u00e9 avec lui la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0:           Je lui ai demand\u00e9 de faire tout son possible pour que les autorit\u00e9s ukrainiennes nous aident et permettent le retour (du corps) \u00e0 sa famille le plus vite possible, une fois que les formalit\u00e9s l\u00e9gales seront accomplies. Il m\u2019a promis qu\u2019il aiderait.           Mme\u00a0Colonna a qualifi\u00e9 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff de \u00ab\u00a0drame qui est en r\u00e9alit\u00e9 un crime, puisqu\u2019un convoi d\u2019\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, et un journaliste qui faisait son m\u00e9tier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb au rapatriement du corps de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff","dateModified":"2022-05-30T16:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:46:43+00:00","articleBody":"     La Russie est pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, y compris des c\u00e9r\u00e9ales provenant d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que la partie russe \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 faciliter le transit maritime sans entraves des marchandises, en coordination avec les partenaires turcs. Cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 faciliter la circulation maritime des marchandises avec la Turquie ","dateModified":"2022-05-30T15:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:41:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il excluait de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiple (MLRS) \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de roquettes pouvant frapper \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden \u00e0 des journalistes lundi matin. Des m\u00e9dias am\u00e9ricains avaient affirm\u00e9 lors des derniers jours que Washington pr\u00e9parait la livraison de MLRS \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019approbation par le Congr\u00e8s d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 40\u00a0milliards de dollars. Mais le porte-parole du Pentagone, John Kirby, n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019envoi des MLRS M270 \u2013 des v\u00e9hicules modernes tr\u00e8s mobiles d\u2019une port\u00e9e de tir de 300\u00a0km.          Un deuxi\u00e8me type de syst\u00e8me avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9\u00a0: le Himars, d\u2019une port\u00e9e de 70 \u00e0 150\u00a0km \u2013 bien sup\u00e9rieure aux batteries d\u2019obusiers M777, qui sont actuellement livr\u00e9es \u00e0 Kiev et dont la port\u00e9e effective ne d\u00e9passe pas les 40\u00a0km. Les forces ukrainiennes sont actuellement en difficult\u00e9 dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019offensive russe s\u2019est accentu\u00e9e autour de villes-cl\u00e9s. Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Severodonetsk, pilonn\u00e9e depuis des semaines. Dans ce contexte, les responsables ukrainiens ont r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes aux Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden exclut de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes pouvant atteindre la Russie","dateModified":"2022-05-30T15:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:34:25+00:00","articleBody":"                     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, visite le site d\u2019un charnier dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, le 30\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/f24ae9c_1653924376950-621978.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T15:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:01:54+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision BFM-TV\u00a0\u00ab\u00a0a l\u2019immense douleur d\u2019annoncer la disparition de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste reporter d\u2019images, en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi. A l\u2019antenne, les journalistes ont pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Fr\u00e9d\u00e9ric avait 32 ans, il travaillait depuis 6 ans pour BFM-TV. Il \u00e9tait diplom\u00e9 de l\u2019\u00e9cole de journalisme de Bordeaux. C\u2019\u00e9tait sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.                      Maxime Brandstaetter, le reporter avec qui il se trouvait sur le terrain, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors de cette frappe\u00a0\u00bb. Leur \u00ab\u00a0fixeuse\u00a0\u00bb ukrainienne, Oksana Leuta, n\u2019a elle \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric, journaliste reporter d\u2019images, \u00e9tait courageux et discret. Nous perdons un coll\u00e8gue et un ami. Nos pens\u00e9es vont \u00e0 sa famille, ses amis, et \u00e0\u00a0Maxime [Brandstaetter], qui l\u2019accompagnait et \u00e0 qui nous avons parl\u00e9\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit BFM-TV dans un autre tweet.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction de BFM-TV rend hommage \u00e0 son journaliste tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:48:54+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb lundi une \u00ab\u00a0enqu\u00eate transparente\u00a0\u00bb sur la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il couvrait une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Severodonetsk.          Sa mort est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choquante\u00a0\u00bb, ajoute la ministre dans un communiqu\u00e9, en r\u00e9clamant \u00ab\u00a0une enqu\u00eate transparente dans les meilleurs d\u00e9lais pour faire toute la lumi\u00e8re sur les circonstances de ce drame\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine\u00a0: Paris \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-05-30T15:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:41:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec une immense tristesse que j\u2019apprends le d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine, tu\u00e9 en exer\u00e7ant son m\u00e9tier. Informer ne devrait co\u00fbter aucune vie. Mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 ses proches, \u00e0 la r\u00e9daction de BFM-TV et \u00e0 tous les journalistes. Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00bb, a \u00e9crit la premi\u00e8re ministre sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille du journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:31:41+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff. \u00ab\u00a0Journaliste, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff \u00e9tait en Ukraine pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. A bord d\u2019un bus humanitaire, aux c\u00f4t\u00e9s de civils contraints de fuir pour \u00e9chapper aux bombes russes, il a \u00e9t\u00e9 mortellement touch\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit Emmanuel Macron.           \u00ab\u00a0Je partage la peine de la famille, des proches et des confr\u00e8res de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, \u00e0 qui j\u2019adresse mes condol\u00e9ances. A celles et ceux qui assurent sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations la difficile mission d\u2019informer, je veux redire le soutien inconditionnel de la France.\u00a0\u00bb                     Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la mort d\u2019un journaliste fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     La France \u00ab\u00a0poursuivra et renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0a fait part de sa d\u00e9cision au pr\u00e9sident [ukrainien Volodymyr] Zelensky de poursuivre et m\u00eame de renforcer [son] appui\u00a0\u00bb militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Cet appui se poursuivra\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre, \u00e9voquant plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab\u00a0la livraison d\u2019armements\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, fin avril, l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar. Ces obusiers \u00ab\u00a0se sont av\u00e9r\u00e9s \u00eatre des armes fiables et efficaces\u00a0\u00bb, a remerci\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Mais ce ne sont pas les seules armes qui arrivent depuis la France et pour chaque arme, nous sommes reconnaissants.\u00a0\u00bb Mme\u00a0Colonna a indiqu\u00e9 que d\u2019autres livraisons d\u2019\u00e9quipement militaire pourraient avoir lieu dans \u00ab\u00a0les prochaines semaines\u00a0\u00bb, estimant \u00e0 2 milliards de dollars le montant total de l\u2019aide vers\u00e9e par la France, sur le plan militaire comme humanitaire. \u00ab\u00a0Pas plus que ses alli\u00e9s, la France n\u2019est en guerre contre la Russie mais notre engagement est fort en apportant \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la ministre. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0rendre insoutenable le prix de la poursuite de cette agression pour la Russie\u00a0\u00bb, qui a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, assure la nouvelle cheffe de la diplomat...","dateModified":"2022-05-30T14:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:04:40+00:00","articleBody":"     Les combattants ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui se sont rendus apr\u00e8s avoir combattu \u00e0 Marioupol, en Ukraine, seront jug\u00e9s et risquent la peine de mort, a affirm\u00e9 lundi un responsable du territoire s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk. \u00ab\u00a0Tous les prisonniers de guerre se trouvent sur le territoire de la DNR\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe Iouri Sirovatko, ministre de la justice de cette r\u00e9publique autoproclam\u00e9e situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Concr\u00e8tement, nous avons 2\u00a0300 prisonniers de guerre de [l\u2019aci\u00e9rie] Azovstal\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, avant d\u2019ajouter que le r\u00e9giment \u00ab\u00a0Azov est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste\u00a0\u00bb et que tous \u00ab\u00a0feront l\u2019objet d\u2019enqu\u00eates criminelles\u00a0\u00bb en vue d\u2019un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0De tels crimes sont passibles chez nous de la peine capitale\u00a0: la peine de mort\u00a0\u00bb, a conclu le ministre.          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Les autorit\u00e9s russes pr\u00e9sentent les combattants d\u2019Azov, un r\u00e9giment fond\u00e9 par des nationalistes ukrainiens, comme des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb et entendent les traiter comme des criminels de guerre et non comme des prisonniers de guerre. Samedi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de les lib\u00e9rer.                    Lire aussi :  A Azovstal, la reddition des \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui ont combattu \u00e0 Marioupol risquent la peine capitale","dateModified":"2022-05-30T14:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:01:31+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, le 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers russes, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?","dateModified":"2022-05-30T14:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:00:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a affirm\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb acceptable \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb concernant un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, exigeant des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour l\u2019approvisionnement de son pays.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de compromis du tout pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, en arrivant \u00e0 un sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les Vingt-Sept vont discuter d\u2019un texte, mis au point lundi matin, qui vise \u00e0 permettre l\u2019adoption d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE contre Moscou, paralys\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019opposition de Budapest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe\u00a0: la Hongrie juge qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb accept...","dateModified":"2022-05-30T14:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:17:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va accorder des visas longue dur\u00e9e \u00e0 des opposants et journalistes russes menac\u00e9s de r\u00e9pression, a annonc\u00e9 lundi un porte-parole du gouvernement allemand. Les personnes jug\u00e9es \u00ab\u00a0vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb face \u00e0 la r\u00e9pression russe, comme les \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs des droits humains\u00a0\u00bb, des scientifiques ou des journalistes pourront b\u00e9n\u00e9ficier, avec leur famille, de visas longue dur\u00e9e, a indiqu\u00e9 lors d\u2019un point de presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand.          La dur\u00e9e des visas pourrait ainsi \u00eatre nettement sup\u00e9rieure aux quatre-vingt-dix jours actuels. Des \u00ab\u00a0personnes travaillant pour des organisations \u00e9trang\u00e8res consid\u00e9r\u00e9es comme des agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb en Russie, des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb pourraient eux aussi b\u00e9n\u00e9ficier de ces visas, selon le porte-parole, sans pr\u00e9ciser combien de Russes pourraient in fine \u00eatre \u00e9ligibles. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9ventuels devront cependant \u00e9tablir de fa\u00e7on \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb qu\u2019ils sont directement menac\u00e9s, a fait valoir le porte-parole. Avant m\u00eame l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, Berlin a accueilli des opposants au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en particulier Alexe\u00ef Navalny, soign\u00e9 en Allemagne en\u00a02020 apr\u00e8s une tentative d\u2019empoisonnement attribu\u00e9e aux services russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 faciliter l\u2019accueil d\u2019opposants et journalistes russes","dateModified":"2022-05-30T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:08:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nC'est un peu p\u00e9nible que vous n'ajoutiez aucune l\u00e9gende \u00e0 la photo en t\u00eate de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regard\u00e9es par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Bless\u00e9s ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live appara\u00eet en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb, situ\u00e9e dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l\u2019onglet \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb sur mobile. Comme indiqu\u00e9 dans la l\u00e9gende, cette photo montre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tu\u00e9s dans le conflit avec la Russie depuis 2014, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T12:57:41+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir dans leur invasion de l\u2019Ukraine, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains y ont perdu la vie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, les forces russes ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 les maires des villes occup\u00e9es ou attaqu\u00e9es. Selon Oleksiy Kuleba, chef du d\u00e9partement humanitaire pour l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours\u00a0[de la guerre].\u00a0Ce n\u2019est que lorsqu\u2019ils ont vu que les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u00e9fendaient la capitale qu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 aller dans les mairies pour demander o\u00f9 \u00e9taient les chefs.\u00a0\u00bb L\u2019homme assure fi\u00e8rement qu\u2019aucun \u00e9dile de la r\u00e9gion de Kiev n\u2019a accept\u00e9 de n\u00e9gocier.\u00a0 \u00ab\u00a0Ils s\u2019attendaient \u00e0 ne trouver que 20\u00a0% de soutien pro-Ukraine. Or, c\u2019est le cas de la vaste majorit\u00e9 du pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019envahisseur russe des maires de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-05-30T13:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:59:28+00:00","articleBody":"    Au 30 mai, jusqu'\u00e0 o\u00f9 les Russes ont pu avancer du c\u00f4t\u00e9 du sud de l'Ukraine ? L'arm\u00e9e ukrainienne contient-elle l'offensive ou c\u00e8de du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos \u00e0 ce sujet.    Natman         Bonjour,          S\u2019agissant de la situation dans le sud de l\u2019Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui affirme avancer du c\u00f4t\u00e9 des villages d\u2019Andri\u00efvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Kherson est situ\u00e9e pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a fait savoir l\u2019administration prorusse de la ville occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T12:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:30:36+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les forces a\u00e9riennes russes intensifient leurs op\u00e9rations. L\u2019augmentation des sorties et le recours \u00e0 de nouvelles tactiques pourraient avoir jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la perc\u00e9e effectu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, depuis la mi-mai, dans l\u2019est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat ainsi que des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guid\u00e9s depuis des Su-25 [avions d\u2019attaque au sol] et des h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque contre les lignes de d\u00e9fense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe fait la diff\u00e9rence dans le Donbass","dateModified":"2022-05-30T12:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:16:03+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14\u00a0ans, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements ukrainiens \u00e0 Donetsk, dans l\u2019Est s\u00e9paratiste de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0mai les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le centre-ville de Donetsk\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente n\u00e9e en\u00a02009, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoute cette source, pr\u00e9cisant que trois \u00e9tablissements scolaires avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.          Un peu plus t\u00f4t, Alekse\u00ef Koulemzine, chef de l\u2019administration prorusse de cette ville sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, et que l\u2019une d\u2019elle \u00e9tait morte.          Donetsk est la capitale de facto de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situ\u00e9 \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face \u00e0 son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentr\u00e9 ses forces sur les r\u00e9gion de Donetsk et Louhansk afin d\u2019en prendre le contr\u00f4le total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Donetsk, selon les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-05-30T12:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:10:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, rival de l\u2019actuel chef d\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb bloqu\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la pression des d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en et des membres des gouvernements des pays de l\u2019UE, Petro Porochenko a pu se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour participer au sommet et au congr\u00e8s du Parti populaire europ\u00e9en \u00e0 Rotterdam\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 son service de presse dans un message \u00e0 l\u2019AFP.          Selon cette source, M.\u00a0Porochenko a montr\u00e9 lors du contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re \u00ab\u00a0les m\u00eames documents avec lesquels il s\u2019\u00e9tait vu refuser le passage les deux fois pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u00bb. Son parti, Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu que les autorit\u00e9s ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment emp\u00each\u00e9 M.\u00a0Porochenko de se rendre \u00e0 une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien pr\u00e9sident devait, lors de cette r\u00e9union, \u00ab\u00a0appeler les alli\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un plan d\u2019action pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb. M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine de 2014 \u00e0 2019, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement, oppos\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays","dateModified":"2022-05-30T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:01:00+00:00","articleBody":"     La surprise a \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9e\u00a0: Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, lundi 30\u00a0mai, pour une premi\u00e8re visite dans la capitale ukrainienne de la part d\u2019un dirigeant fran\u00e7ais depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant tr\u00e8s attendu, ni le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme\u00a0Colonna, Jean-Yves Le Drian, n\u2019ont fait le d\u00e9placement depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 la diff\u00e9rence de nombre de leurs homologues europ\u00e9ens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, fait une visite surprise \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, fait une visite surprise \u00e0 Ki...","dateModified":"2022-05-30T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des bilans de pertes humaines des deux c\u00f4t\u00e9s ?    Azilis         Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent de 20 000 morts.          Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 29 750 hommes, 206 avions et plus de 1 300 chars depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.          Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000 soldats russes tu\u00e9s, et une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un chiffre estim\u00e9 de l\u2019ordre de 15 000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019Arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2 500 \u00e0 3 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000 bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:30:43+00:00","articleBody":"     Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a rapport\u00e9 l\u2019administration prorusse de cette ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet\u00a0\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vers 8 heures du matin une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la cit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de la mer d\u2019Azov, faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s, des\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9voles qui apportaient de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb\u00a0\u00e2g\u00e9s de 25 et 28 ans. Une enqu\u00eate est en cours, selon cette source.          \u00ab\u00a0C\u2019est un acte terroriste cynique du r\u00e9gime de Kiev, un acte destin\u00e9 \u00e0 effrayer les habitants de notre ville, un acte dirig\u00e9 contre les civils\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Halyna Danyltchenko, la nouvelle maire de la cit\u00e9 install\u00e9e par les forces russes, dont les propos sont rapport\u00e9s par l\u2019agence russe RIA Novosti.          Melitopol a \u00e9t\u00e9 conquise par les forces russes dans les premiers jours de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Le 11 mars, son maire, Ivan Fedorov, avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. Une administration prorusse a ensuite \u00e9t\u00e9 install\u00e9e dans la cit\u00e9.          La ville de Melitopol appartient \u00e0 la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en grande partie occup\u00e9e par Moscou. Elle est voisine de celle de Kherson, enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, dont l\u2019annexion par la Russie semble se dessiner. Le contr\u00f4le par la Russie du littoral de la mer d\u2019Azov (Kherson, Zaporijia et Donetsk), y compris le port de Marioupol, permet de constituer un pont terrestre pour relier le territoire russe \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose \u00e0 Melitopol, les autorit\u00e9s prorusses accusent Kiev","dateModified":"2022-05-30T11:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:15:20+00:00","articleBody":"                     Une femme transporte de l\u2019eau dans le secteur de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 29 mai 2022. Les inscriptions sur les v\u00e9hicules signifient \u00ab\u00a0Attention, passage interdit aux civils\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 gauche) et \u00ab\u00a0Attention, bombardements\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 droite). GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/dc4a3b2_1653888638609-437279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T10:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:58:38+00:00","articleBody":"     En visite en Ukraine, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue lundi \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils dont les troupes russes sont accus\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes. Apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes, \u00e0 la fin de mars, de cette localit\u00e9 et la d\u00e9couverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens, Boutcha est devenue le symbole des crimes de guerre imput\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendue dans une \u00e9glise orthodoxe aux murs blancs immacul\u00e9s, o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9es des photos des exactions, ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0La France est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s [aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens] avec ses amis, ses alli\u00e9s, elle va faire tout son possible pour que la paix revienne.\u00a0\u00bb           Elle est \u00e9galement revenue sur la contribution de la France \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur ces crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s, des gendarmes fran\u00e7ais ayant \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour \u00e9tablir une proc\u00e9dure d\u2019examen et d\u2019identification des corps aux c\u00f4t\u00e9s des enqu\u00eateurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9pondu les premiers (...) Ils sont rest\u00e9s quelques semaines, ils vous ont laiss\u00e9 de quoi travailler et ensuite une deuxi\u00e8me \u00e9quipe est arriv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elle a dit esp\u00e9rer que\u00a0\u00ab\u00a0les proc\u00e9dures l\u00e9gales puissent s\u2019achever le plus rapidement possible pour que les familles puissent voir leurs proches reposer dans des s\u00e9pultures\u00a0\u00bb, ajoutant que seul\u00a0\u00ab\u00a0le r\u00e9sultat de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0men\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes permettra d\u2019\u00e9tablir l\u2019identit\u00e9 des responsables de ces exactions, notamment\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 partir des faits que notre \u00e9quipe a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Colonna.          La ministre doit ensuite s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien Dmytro Kuleba\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Catherine Colonna \u00e0 Bout...","dateModified":"2022-05-30T14:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:46:04+00:00","articleBody":"     La plate-forme am\u00e9ricaine Netflix est d\u00e9sormais inaccessible en Russie, a fait savoir lundi le groupe californien de streaming, derni\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 occidentale en date \u00e0 finaliser son retrait du pays \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e contre l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le site et l\u2019application de Netflix ne sont plus disponibles en Russie depuis vendredi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la mat\u00e9rialisation du retrait du march\u00e9 russe [annonc\u00e9 en mars]\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Netflix, qui a pr\u00e9cis\u00e9 avoir attendu la fin d\u2019un cycle de facturation pour bloquer la plate-forme en Russie. Auparavant, le site \u00e9tait rest\u00e9 accessible, et les clients en Russie dot\u00e9s de moyens de paiement en ligne non russes \u2013 ceux \u00e9mis par les banques russes \u00e9tant impossibles en raison des sanctions occidentales \u2013 pouvaient continuer de s\u2019abonner.          En mars, le groupe majeur de la vid\u00e9o \u00e0 la demande avait annonc\u00e9 la suspension de son service sur le territoire russe en raison du conflit en Ukraine et avait interrompu ses acquisitions en Russie ainsi que ses productions de programmes originaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Netflix d\u00e9sormais inaccessible en Russie","dateModified":"2022-05-30T10:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Au 95e\u00a0jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe rencontre de nombreuses difficult\u00e9s sur le terrain, pouvant provoquer \u00ab\u00a0une baisse de moral des troupes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s les pertes enregistr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but du conflit dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes, les officiers sup\u00e9rieurs, commandants de brigade et de bataillon sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de monter en premi\u00e8re ligne pour atteindre les objectifs qui leur sont fix\u00e9s. \u00ab\u00a0La Russie a subi des pertes d\u00e9vastatrices dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, l\u2019arm\u00e9e russe ne dispose pas de militaires \u00ab\u00a0aux postes de sous-officiers hautement qualifi\u00e9s, contrairement aux forces occidentales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La perte d\u2019un grand nombre de jeunes officiers de m\u00e9tier va probablement compliquer le renouvellement de son approche du commandement\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les groupes tactiques de bataillon (BTG) qui sont reconstitu\u00e9s en Ukraine le sont \u00e0 partir des survivants de plusieurs unit\u00e9s [et] risquent d\u2019\u00eatre moins efficaces au combat en raison du manque d\u2019officiers subalternes capables de les encadrer \u00bb.           Enfin, de nombreux rapports cr\u00e9dibles font \u00e9tat de mutineries au sein des forces russes en Ukraine, et le manque de commandants de peloton et de compagnie exp\u00e9riment\u00e9s risque d\u2019entra\u00eener une nouvelle baisse du moral [des troupes].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a probablement subi des pertes d\u00e9vastatrices parmi ses officiers\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-05-30T10:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:45:42+00:00","articleBody":"     Le groupe de musique ukrainien Kalush Orchestra, vainqueur de la derni\u00e8re \u00e9dition du concours de chanson Eurovision, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e et remport\u00e9 900 000 dollars, qu\u2019il a vers\u00e9s \u00e0 une fondation aidant les forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Le troph\u00e9e, un grand micro en cristal avec le logo de l\u2019Eurovision, a \u00e9t\u00e9 mis aux ench\u00e8res, sur Facebook, qui se sont achev\u00e9es samedi soir. Il a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la compagnie WhiteBit, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le commerce de Bitcoins. \u00ab\u00a0Vous \u00eates incroyables, les gars\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 dimanche en soir\u00e9e le groupe Kalush sur Facebook.           Merci en particulier \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de WhiteBit qui a achet\u00e9 le troph\u00e9e pour 900 000 dollars [837 000 euros] et qui en est d\u00e9sormais le propri\u00e9taire l\u00e9gitime.           L\u2019argent de ces ench\u00e8res \u2212 auxquelles on pouvait participer en utilisant des cryptomonnaies \u2212 sera revers\u00e9 \u00e0 la Fondation Serhiy-Prytula, qui vient en aide \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe sur Instagram. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019Eurovision, les vainqueurs mettent aux ench\u00e8res leur troph\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe Kalush Orchestra a gagn\u00e9 le 14 mai le concours europ\u00e9en avec Stefania, chanson m\u00ealant hip-hop et musique traditionnelle et qui a remport\u00e9 le pl\u00e9biscite des t\u00e9l\u00e9spectateurs. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier, avait \u00e9t\u00e9 exclue de cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kalush Orchestra revend son troph\u00e9e et verse 900 000 dollars \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-30T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:27:21+00:00","articleBody":"    La visite de Madame Colonna est une bonne nouvelle. Elle ira comment \u00e0 Kiev ? Sur la photo on la voit pr\u00e8s d'un train ...    Kesako         Bonjour,          Effecitvement, Catherine Colonna est arriv\u00e9e en Ukraine en train. Selon Radio France, elle a voyag\u00e9 de nuit au d\u00e9part de la Pologne. Elle doit se rendre \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en fin de matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T08:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:35:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines de discussions, le gouvernement et l\u2019opposition conservatrice en Allemagne ont trouv\u00e9, dans la soir\u00e9e du dimanche 29\u00a0mai, un accord en vue de moderniser l\u2019arm\u00e9e nationale face \u00e0 la menace russe.          Ce compromis va permettre de remplir la promesse qu\u2019avait faite le chancelier Olaf Scholz, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0: d\u00e9bloquer 100\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9armer le pays au cours des prochaines ann\u00e9es et moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-30T07:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:04:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien man\u0153uvre un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe BMP-2 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Kharkiv le 29 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/a8c5861_1653888501816-698464.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T07:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:47:18+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Sievierodonetsk, ville dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pilonn\u00e9e depuis des semaines et o\u00f9 se d\u00e9roulent d\u00e9sormais des combats de rue, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Les Russes avancent vers le milieu de Sievierodonetsk. Les combats se poursuivent, la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon lui, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lundi lorsque leur voiture a \u00e9t\u00e9 prise pour cible, et se trouvent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Trois m\u00e9decins sont port\u00e9s disparus, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure critique de Sievierodonetsk est d\u00e9truite, 60 % du parc de logements ne peut pas \u00eatre restaur\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Ha\u00efda\u00ef. Il a ajout\u00e9 que la route reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville jumelle de Lyssytchansk, puis \u00e0 celle de Bakhmout, plus au sud, \u00e9tait trop\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb\u00a0pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils et le transport d\u2019aide humanitaire.          Dimanche, M. Ha\u00efda\u00ef avait signal\u00e9 qu\u2019un assaut russe sur Sievierodonetsk \u00e9tait en cours avec des combats de rue. Il avait \u00e9galement rapport\u00e9 que la situation \u00e0 Lyssytchansk s\u2019\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk, ville de 100 000 habitants avant la guerre, est pilonn\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie depuis des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou se sont empar\u00e9s de la partie orientale de ce grand bassin houiller en 2014.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent vers le centre de Sievierodonetsk, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-30T08:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:24:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00e0 Smardan, \u00e0 la lisi\u00e8re d\u2019une base militaire roumaine situ\u00e9e \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans les croassements de nu\u00e9es de corbeaux, que quelque 120 soldats fran\u00e7ais s\u2019affairent, ce 23\u00a0mai, autour de leurs tentes et v\u00e9hicules. Les militaires, principalement issus des rangs du 4e\u00a0r\u00e9giment de chasseurs (4e\u00a0RCH), bas\u00e9 \u00e0 Gap, participent l\u00e0 \u00e0 un important exercice interalli\u00e9, \u00e9tal\u00e9 sur trois semaines et baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Scorpion Legacy\u00a0\u00bb.          Ils comptent parmi les 500 soldats que la France a envoy\u00e9s en Roumanie, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, lors du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, et ce afin de consolider le dispositif d\u00e9fensif de ce pays du flanc est de l\u2019OTAN, parmi les plus expos\u00e9s aux risques de d\u00e9rapage du conflit, notamment en raison de sa fa\u00e7ade maritime sur la mer Noire.                    Lire aussi :  Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8t...","dateModified":"2022-05-30T06:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:01:50+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, effectuait lundi son premier voyage en Ukraine pour\u00a0\u00ab\u00a0t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien (\u2026) face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi le Quai d\u2019Orsay.                    La ministre s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba,\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.                    La ministre se rendra aussi \u00e0 Boutcha, ville du centre du pays o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils imput\u00e9s aux troupes russes. Elle y\u00a0\u00ab\u00a0remettra du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile (camions de pompiers et ambulances)\u00a0\u00bb\u00a0aux autorit\u00e9s.          Mme Colonna avait r\u00e9serv\u00e9 mardi dernier \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Elle avait soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019\u00e9tait en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb\u00a0mais appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb.          Elle avait aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou la Grande-Bretagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite \u00e0 Kiev de la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna","dateModified":"2022-05-30T14:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:51:58+00:00","articleBody":"                     Un camion transportant des soldats ukrainiens passe un barrage avec des mines antichars pr\u00e8s de Barvinkove, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 29\u00a0mai 2022. Il est \u00e9crit \u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur les blocs de b\u00e9ton qui barrent la route. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/53a7d7d_1653888835097-436969.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:50:22+00:00","articleBody":"     Les tentatives de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev sont au point mort. Ce week-end encore le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, l\u2019enjoignant d\u2019entamer des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb\u00a0avec Kiev. En vain.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a seulement assur\u00e9, lors de sa conversation avec ses pairs fran\u00e7ais et allemand, que son pays \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9diation au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie ","dateModified":"2022-05-30T05:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:56:56+00:00","articleBody":"     Piotr Andriouchtchenko, l\u2019adjoint au maire de Marioupol, a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019apr\u00e8s que les forces russes ont pris le contr\u00f4le total de la ville, elles ont entass\u00e9 des cadavres dans un supermarch\u00e9.          Il a post\u00e9 une photo sur l\u2019application de messagerie Telegram de ce qu\u2019il a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0d\u00e9charge de cadavres\u00a0\u00bb dans la ville occup\u00e9e. On y voit des corps empil\u00e9s le long de comptoirs de supermarch\u00e9s ferm\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ici, les Russes apportent les corps des morts, qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de leurs tombes lors des tentatives de r\u00e9tablissement de l\u2019approvisionnement en eau, et partiellement exhum\u00e9s. Ils les jettent comme des ordures\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de v\u00e9rifier ses affirmations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps entass\u00e9s dans un supermarch\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-30T05:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:43:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit parler aujourd\u2019hui au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Outre l\u2019embargo p\u00e9trolier, le paquet de sanctions vise l\u2019exclusion de banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une aide \u00e0 l\u2019Ukraine allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022.          A Bruxelles, \u00e0 la veille du sommet de l\u2019UE, les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont examin\u00e9, hier, une nouvelle proposition qui exempterait temporairement un ol\u00e9oduc-cl\u00e9 pour la Hongrie d\u2019un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole russe, afin de tenter de lever le blocage sur leur sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou.          Ces nouvelles sanctions sont, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Hongrie, pays enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et d\u00e9pendant du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui lui fournit 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va discuter de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-05-30T05:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:28:49+00:00","articleBody":"     Les Danois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, mercredi 1er juin, par r\u00e9f\u00e9rendum, sur la clause d\u2019exemption qui les exclut de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense eu...","dateModified":"2022-05-30T05:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Kherson, tiens bon, nous sommes proches\u00a0!\u00a0\u00bb, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur sa page Facebook.          Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andr\u00efivka, Lozove et Bilohirka.          Le bulletin de ce matin ne donne pas de pr\u00e9cision quant \u00e0 Kherson, mais indique que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Aucun commentaire c\u00f4t\u00e9 russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kherson retombait aux mains de Kiev, ce serait une avanc\u00e9e symbolique forte, cette r\u00e9gion ayant \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. A cela s\u2019ajoute le fait que Kherson est strat\u00e9giquement situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Offensive ukrainienne sur Kherson","dateModified":"2022-05-30T05:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:18:54+00:00","articleBody":"           Une r\u00e9plique de la banni\u00e8re de la victoire sovi\u00e9tique flotte pr\u00e8s d\u2019un m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, dans la ville de Kherson, en Ukraine, le 20 mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/a0427ac_5267525-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:47+00:00","articleBody":"      Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andri\u00efvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait c\u00f4t\u00e9 russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0la construction de lignes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb par les troupes russes autour de Kherson.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans l\u2019Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage.\u00a0Les forces russes ont progress\u00e9 en direction des villes-cl\u00e9s de Sievierodonetsk, pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk\u00ab\u00a0toute l\u2019infrastructure d\u2019importance de la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00bb, et que\u00ab\u00a0plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits\u00a0\u00bben raison de \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb.          Les bombardements font rage par-del\u00e0 le Donbass, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes ayant fait \u00e9tat de frappes dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud-ouest du pays, et dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord du pays.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu, dimanche, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le Nord-Est,Volodymyr Zelensky doit parler lundi au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Le chef adjoint de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estim\u00e9, dimanche, que l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas d\u00e9ployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 ne pas agresser les voisins\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-05-30T09:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:36+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T04:16:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-4">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Quelques milliers de dissidents biélorusses réfugiés en Ukraine ont dû, à cause de la guerre, s’exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d’accueil, ils ont parfois été, à leur grande surprise, victimes de discrimination.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             En Pologne, les dissidents biélorusses en butte à des réactions de rejet      Quelques milliers de dissidents biélorusses réfugiés en Ukraine ont dû, à cause de la guerre, s’exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d’accueil, ils ont parfois été, à leur grande surprise, victimes de discrimination.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés d’Ukraine arrivent sur le quai d’embarquement du train pour Varsovie, à la gare de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, le 5 avril 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               « C’est horrible d’avoir dû s’exiler deux fois dans deux pays différents, je ne le souhaite à personne », soupire Eugenia Dolgaya. Cette journaliste biélorusse de 29 ans a fui la répression dans son pays en s’installant en Ukraine, en novembre 2020, puis a été forcée de se réfugier en Pologne, en mars 2022, pour échapper aux bombes russes. « J’ai perdu toutes mes affaires dans l’appartement que j’occupais à Kiev. Depuis, je n’ai plus de plan pour l’avenir », ajoute la jeune femme. Rentrer dans son pays natal ? Impossible, sous peine de goûter une nouvelle fois aux geôles du régime d’Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis vingt-huit ans, et frauduleusement réélu en août 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                 « J’ai passé la frontière polono-ukrainienne à l’époque où des roquettes russes étaient tirées depuis la Biélorussie, raconte la mère de famille. Le garde-frontière ukrainien a froncé les sourcils en voyant mon passeport biélorusse. J’ai retenu mon souffle pour qu’il n’écrive rien dessus. J’étais terrorisée à l’idée qu’il puisse invalider mon seul document d’identité. Je lui ai alors montré des preuves attestant mon statut d’exilée politique et j’ai manifesté mon opposition à la guerre en Ukraine. Il a fini par apposer son tampon. »          Mais depuis son arrivée en Pologne, Eugenia enchaîne les déconvenues. Lors d’une course en taxi, elle tombe sur un chauffeur ukrainien qui déclare souhaiter que les Biélorusses finissent tués tout comme les Russes. La journaliste a beau lui expliquer qu’elle est une opposante au pouvoir, l’homme ne veut rien entendre. Quelques jours plus tard, la carte bancaire que la journaliste avait obtenue dans une banque polonaise se bloque. Un autre jour, dans une boutique, une employée ukrainienne refuse de la servir, prétextant ne pas comprendre la langue biélorusse, pourtant très proche de l’ukrainien. « J’avoue que je ne saisis pas ce déferlement d’hostilité. Malgré tous les risques encourus, des Biélorusses ont protesté contre la guerre en février. Ils sont aujourd’hui en prison », rappelle la journaliste.          « Ukrainiens et Russes on le même ennemi : Poutine »          « Cette guerre génère beaucoup d’émotions et il y a eu une vague de discriminations notable envers les Biélorusses vivant en Pologne. Trois mois après le début de l’agression russe, les gens sont devenus plus rationnels et l’hostilité envers les Biélorusses a diminué », remarque Alina Koushyk, journaliste biélorusse installée de longue date en Pologne et travaillant pour Belsat, une chaîne de télévision biélorusse indépendante, qui émet depuis la Pologne.        Il vous reste 49.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/en-pologne-les-dissidents-bielorusses-en-butte-a-des-reactions-de-rejet_6128199_3210.html"},"headline":"En Pologne, les dissidents bi\u00e9lorusses en butte \u00e0 des r\u00e9actions de rejet","dateCreated":"2022-05-30T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-30T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Pologne"],"description":"Quelques milliers de dissidents bi\u00e9lorusses r\u00e9fugi\u00e9s en Ukraine ont d\u00fb, \u00e0 cause de la guerre, s\u2019exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d\u2019accueil, ils ont parfois \u00e9t\u00e9, \u00e0 leur grande surprise, victimes de discrimination.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/665/0/7962/3981/1342/671/60/0/ed9ceb3_1653896076613-000-327q7g7.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-5">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Cinq universitaires européens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vallée et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au « Monde » de lancer un programme international de financement des besoins budgétaires immédiats de l’Ukraine, qui ont explosé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre russo-ukrainienne : « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Tribune        Collectif        Cinq universitaires européens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vallée et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au « Monde » de lancer un programme international de financement des besoins budgétaires immédiats de l’Ukraine, qui ont explosé.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’aide à l’Ukraine a jusqu’à présent été dominée par les livraisons d’armes et le soutien militaire. Au cours du dernier mois a émergé un débat sur l’effort financier nécessaire à la reconstruction de l’Ukraine après la guerre. Les appels à un nouveau plan Marshall largement financé par la communauté internationale, mais peut-être aussi par la saisie des avoirs étrangers de la Russie à des fins de réparation, sont devenus monnaie courante.          Pourtant, bien que ce débat soit essentiel pour l’avenir de l’Ukraine lorsque le conflit prendra fin, il ne répond pas au besoin immédiat d’assistance financière à court terme, auquel la communauté internationale n’a apporté que des réponses partielles.          Ces besoins ont explosé. En mars, le Fonds monétaire international (FMI) estimait déjà que les besoins bruts de financement extérieur de l’Ukraine s’élèveraient à quelque 4,8 milliards de dollars en 2022 (environ 4,46 milliards d’euros). Cette prévision a été largement dépassée par les événements. Même si les sorties de capitaux ont été modestes (en grande partie grâce à la gestion active des flux de capitaux par la Banque nationale d’Ukraine, NBU), le déficit budgétaire est beaucoup plus important que prévu.          Des réserves épuisées dans les six mois          Le déficit mensuel en avril était d’environ 2,8 milliards de dollars, et les estimations pour mai s’élèvent à 4 à 5 milliards de dollars par mois. Avec des réserves de change de quelque 30 milliards et compte tenu du déficit de financement extérieur actuel, les avoirs de la NBU pourraient être épuisés dans les six mois.          Le communiqué des ministres des finances du G7, le 20 mai, à l’issue de leur réunion à Petersberg (Allemagne), constitue une étape importante pour corriger cela. Ils se sont engagés à contribuer à faire ce qui est nécessaire pour stabiliser la situation économique et financière ukrainienne. La Commission européenne s’emploie pour sa part à augmenter son assistance macrofinancière jusqu’à 9 milliards d’euros, mais la mobilisation de ces nouveaux prêts nécessite un programme du FMI.          La Banque européenne pour la reconstruction et le développement et la Société financière internationale, le bras armé de la Banque mondiale, pourraient réunir ensemble quelque 3,4 milliards de dollars pour soutenir le secteur privé ukrainien, mais cela nécessiterait un programme et un cadre macroéconomique clairs.          Les Etats-Unis viennent d’adopter un paquet ambitieux d’aide à l’Ukraine pour quelque 40 milliards de dollars, dont 8,8 milliards pour un fonds destiné à aider le gouvernement ukrainien à continuer à fonctionner. En outre, ils engagent 4,4 milliards de dollars de subventions pour l’aide internationale en cas de catastrophe, dans le cadre d’un effort visant à endiguer le choc sur les chaînes de production agricole mondiale résultant de la guerre.        Il vous reste 59.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/guerre-russo-ukrainienne-penser-aux-besoins-financiers-immediats-de-l-ukraine-est-urgent_6128185_3232.html"},"headline":"Guerre russo-ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Penser aux besoins financiers imm\u00e9diats de l\u2019Ukraine est urgent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Cinq universitaires europ\u00e9ens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vall\u00e9e et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de lancer un programme international de financement des besoins budg\u00e9taires imm\u00e9diats de l\u2019Ukraine, qui ont explos\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/1063/0/3543/1771/1342/671/60/0/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-6">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Téhéran s’est emparé de deux navires grecs en représailles à la saisie d’une cargaison de pétrole iranien en mer Méditerannée transporté sous pavillon russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             L’Iran arraisonne deux pétroliers grecs dans les eaux du Golfe      Téhéran s’est emparé de deux navires grecs en représailles à la saisie d’une cargaison de pétrole iranien en mer Méditerannée transporté sous pavillon russe.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 12h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le pétrolier « Ice Energy »  battant pavillon libérien transfère du pétrole brut depuis le pétrolier iranien « Lana »  (l’ancien « Pegas ») au large de Karystos, sur l’île d’Eubée (Grèce), le 29 mai 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               La tension monte à nouveau dans les eaux du Golfe. Vendredi 27 mai, après une opération héliportée menée par les forces navales des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de Téhéran, l’Iran s’est emparé de deux pétroliers battant pavillon grec qui naviguaient près de ses eaux territoriales après avoir embarqué du carburant dans le terminal pétrolier irakien de Bassora.          Ces raids, qui s’apparentent à des représailles de Téhéran après une saisie de pétrole iranien en mer Méditérannée par les autorités grecques, mettent également en lumière le rôle de la Russie dans le transport du brut iranien, le navire saisi par Athènes étant d’origine russe. Téhéran et Moscou sont tous deux sous sanctions internationales.          Dénonçant des « actes qui s’apparentent à des actes de piraterie », la diplomatie grecque a appelé à la libération immédiate des navires et de leurs équipages et a averti que la saisie aurait des « conséquences particulièrement négatives » dans les relations bilatérales et dans celles de l’Iran avec l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                 Le corps des gardiens de la révolution, qui a revendiqué les arraisonnements, a accusé les pétroliers de violations – non précisées – des règles de navigation. Un site Web proche du Conseil suprême de sécurité nationale de l’Iran, Nour News, avait prévenu quelques heures auparavant, vendredi matin, que Téhéran prévoyait de prendre des « mesures punitives » contre la Grèce, que l’Iran accuse d’avoir aidé les Etats-Unis à saisir du pétrole iranien un mois plus tôt sur un navire nommé par les autorités iraniennes le Lana, et dont Téhéran affirme être le propriétaire.          Le navire a changé à six reprises d’identité          Le 25 mai, les autorités maritimes grecques ont annoncé la saisie du pétrole, à la demande de la justice américaine, au nom des sanctions que Washington a imposées à l’Iran. Les Etats-Unis soupçonnaient le Lana de transporter 600 000 barils de brut iranien et de naviguer en Méditerranée dans l’espoir de leur trouver un acheteur.          Téhéran a vivement réagi, qualifiant la saisie de la cargaison d’« exemple de piraterie », selon un communiqué de l’Organisation maritime et portuaire iranienne. Le ministre iranien des affaires étrangères a convoqué le chargé d’affaires de l’ambassade de Grèce à Téhéran, affirmant que le navire « était sous la bannière de la République islamique d’Iran ».          Les données du site de suivi de l’activité maritime MarineTraffic montraient au même moment ce qui s’apparente à un transbordement de la cargaison du Lana à bord d’un autre navire, confirmant la saisie du pétrole. Cette action, qui semble avoir précipité les représailles iraniennes, met en lumière le rôle d’un quatrième acteur : la Russie. Le comportement du Lana et les interrogations sur son identité sont en effet typiques des navires qui opèrent dans l’ombre, le navire ayant changé à six reprises d’identité depuis sa mise en exploitation, en 2003.        Il vous reste 49.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-iran-saisit-deux-petroliers-grecs-dans-les-eaux-du-golfe_6128183_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran arraisonne deux p\u00e9troliers grecs dans les eaux du Golfe","dateCreated":"2022-05-30T11:15:12+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:15:12+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:45:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Russie","Europe","Gr\u00e8ce","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"T\u00e9h\u00e9ran s\u2019est empar\u00e9 de deux navires grecs en repr\u00e9sailles \u00e0 la saisie d\u2019une cargaison de p\u00e9trole iranien en mer M\u00e9diterann\u00e9e transport\u00e9 sous pavillon russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/ac700da_1653893592650-435035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-7">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             L’Italie attribue un port d’accueil à l’« Ocean-Viking » pour débarquer 294 migrants      Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Depuis le 19 mai, le navire ambulance affrété par SOS Méditerranée a réalisé quatre opérations de sauvetage.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Le navire humanitaire Ocean-Viking, qui compte à son bord 294 rescapés, a été autorisé par les autorités italiennes à accoster dans le port sicilien de Pozzallo, a annoncé, dimanche 29 mai au soir, l’organisation non gouvernementale SOS Méditerranée.            « Après une attente épuisante, Pozzallo, en Sicile, a enfin été assigné pour débarquer en sécurité les 294 rescapés à bord de l’#OceanViking (…). Il est inacceptable que des rescapés soient confrontés à un tel mépris de leurs droits », s’est insurgée, sur son compte Twitter, cette association européenne de recherche et de sauvetage en haute mer, dont le siège est à Marseille.            📌Après une attente épuisante, Pozzallo en Sicile a enfin été assigné pour débarquer en sécurité les 294 rescapés à… https://t.co/F7G8QVdVz1— SOSMedFrance (@SOS MEDITERRANEE France)              Depuis le 19 mai, le navire-ambulance affrété par SOS Méditerranée en partenariat avec la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (FICR) a réalisé quatre opérations de sauvetage qui lui ont permis de secourir 296 migrants au large de la Libye et de Malte. Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement 3 mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué. Une femme enceinte de 8 mois et son mari avaient dû être évacués d’urgence dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le naufrage d’un bateau de migrants suscite la colère à Tripoli                   Plus de 1 500 morts en 2021            Dans une vidéo tournée depuis le navire, une responsable médicale a déclaré que, parmi les rescapés, certains présentaient des traces de violences subies lors de leur séjour en Libye, d’autres avaient été blessés au cours de la traversée ou souffraient de pathologies chroniques, autant d’affections nécessitant une prise en charge médicale à terre.              La Libye est un important point de passage pour des dizaines de milliers de migrants cherchant chaque année à gagner l’Europe par les côtes italiennes, distantes de quelque 300 kilomètres.            Considérée par l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) comme la route migratoire la plus dangereuse du monde, la Méditerranée centrale a vu périr ou disparaître au moins 1 553 personnes en 2021. Depuis février 2016, 35 630 femmes, hommes et enfants ont été secourus par SOS Méditerranée avec les navires Aquarius puis Ocean-Viking.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-italie-attribue-un-port-d-accueil-a-l-ocean-viking-pour-debarquer-294-migrants_6128182_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie attribue un port d\u2019accueil \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb pour d\u00e9barquer 294\u00a0migrants","dateCreated":"2022-05-30T11:11:00+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:11:00+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:56:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Italie","Immigration en Europe","Europe","International"],"description":"Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un b\u00e9b\u00e9 de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS M\u00e9diterran\u00e9e dans un communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/417/0/5008/2504/1342/671/60/0/10d8561_1653900506489-000-8xw46d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-8">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass      La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cette photographie diffusée par le ministère de la défense russe, le 28 mai 2022, montre des hélicoptères russes Kamov KA-52 lors d’une opération en Ukraine.  RUSSIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE/AP               Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna. De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk. Des images montrent aussi l’usage de plus en plus fréquent de drones suicides KUB, commandés à partir de drones ZALA, contre des positions ukrainiennes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff                 L’aviation militaire russe, pourtant dix fois supérieure à son équivalente ukrainienne, avait échoué jusqu’ici à prendre le contrôle intégral du ciel, faute d’avoir pu éliminer le danger représenté par la défense antiaérienne ukrainienne. Au 30 mai, la Russie a perdu 29 avions, 42 hélicoptères et 79 drones. Soit près de trois fois les pertes de l’aviation ukrainienne qui, malgré son infériorité numérique et l’âge moyen plus élevé de ses appareils, est loin d’avoir été anéantie.          « L’aviation a probablement joué un rôle important dans la percée effectuée dans le Donbass », explique Jean-Christophe Noël, chercheur au Centre des études de sécurité de l’IFRI. D’un rythme de 250 sorties par jour, on est passé à une cadence de 400 sorties. Il s’agit de procéder à des frappes d’interdiction, avec des bombes qui écrasent tout. Le rôle de l’aviation, dans ce cas de figure, double celui de l’artillerie. C’est une arme de saturation et non de précision. Avec leurs salves de roquettes de 122 millimètres, les Su-25 vont raser toute une zone et faire de gros dégâts « , indique l’expert.          Ecraser l’adversaire sous un déluge de feu          Sur une chaîne Telegram, un pilote de Su-25 russe, qui se présente comme « Ivanovitch », a diffusé la vidéo d’une attaque et décrit la manœuvre consistant à tirer une salve de roquettes : « D’une hauteur de 200 à 250 mètres, j’ouvre le feu, je quitte le piqué à une altitude de 20 à 25 mètres et je change de régime moteur pour générer une accélération maximale jusqu’à une vitesse de 900 à 950 kilomètres à l’heure. C’est pour éviter les ennuis, car l’ennemi va certainement me tirer dans le derrière avec un Stinger [missile guidé de fabrication américaine]. »        Il vous reste 56.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-aviation-russe-fait-la-difference-dans-le-donbass_6128180_3210.html"},"headline":"Donbass\u00a0: l\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e de la Russie dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-30T10:57:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:57:24+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:04:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La cadence effr\u00e9n\u00e9e des attaques a\u00e9riennes semble avoir contribu\u00e9 au r\u00e9cent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l\u2019est du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/c17233f_1653898226161-345656.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-9">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le déplacement en Ukraine de la ministre des affaires étrangères est le premier d’un dirigeant français depuis le début de l’offensive russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Catherine Colonna, la nouvelle ministre française des affaires étrangères, fait une visite surprise à Kiev      Le déplacement en Ukraine de la ministre des affaires étrangères est le premier d’un dirigeant français depuis le début de l’offensive russe.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo fournie par le Quai d’Orsay montrant l’arrivée de la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, à la gare de Kiev, le 30 mai 2022.  MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES /TWITTER               La surprise a été bien gardée : Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères, s’est rendue à Kiev, lundi 30 mai, pour une première visite dans la capitale ukrainienne de la part d’un dirigeant français depuis le déclenchement de l’invasion russe. Ni Emmanuel Macron, pourtant très attendu, ni le prédécesseur de Mme Colonna, Jean-Yves Le Drian, n’ont fait le déplacement depuis le début des hostilités, le 24 février, à la différence de nombre de leurs homologues européens. Un peu plus d’une semaine après son entrée en fonctions, la cheffe de la diplomatie a souhaité ainsi « témoigner de la solidarité de la France à l’égard du peuple ukrainien et de sa pleine détermination à renforcer son appui à l’Ukraine face à l’agression russe » tant sur les plans humanitaire, financier que militaire, a fait savoir le Quai d’Orsay en début de matinée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sujets qui fâchent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky                 Arrivée en train dans la capitale ukrainienne, après un vol entre Paris et l’aéroport polonais de Rzeszow, Mme Colonna a d’abord salué « la mémoire des victimes de la guerre » dans la ville martyre de Boutcha, où des civils assassinés par les troupes russes ont été découverts fin mars, lorsque celles-ci ont abandonné les environs de Kiev, qu’elles occupaient dans leur vaine tentative de prendre le contrôle de la capitale. Paris a alors dépêché sur place une équipe d’enquêteurs, afin de faire la lumière sur ces crimes de guerre présumés, en lien avec le parquet ukrainien. Une initiative qui a permis de contribuer à l’identification de certaines victimes, a expliqué le maire de la ville à Mme Colonna.          La ministre devait remettre un peu plus tard aux autorités ukrainiennes du matériel de sécurité civile, des camions de pompiers et des ambulances, acheminés ces dernières semaines depuis la France.          Relations tendues          La cheffe de la diplomatie française devait aussi s’entretenir en début d’après-midi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, avant de rencontrer le président, Volodymyr Zelensky. Ce déplacement survient alors que les relations se sont tendues ces dernières semaines entre Paris et Kiev, en dépit de contacts réguliers au plus haut niveau. En avril, après les atrocités de Boutcha, les dirigeants ukrainiens se sont d’abord étonnés qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte, à la différence du président américain, Joe Biden, les accusations de « génocide » perpétré selon eux par les Russes, qualifiés de surcroît de « peuple frère » de l’Ukraine par le chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »                 Kiev a ensuite réagi durement au projet de « communauté politique européenne » proposé par Emmanuel Macron, le 9 mai à Strasbourg, incitant l’Elysée à marteler, depuis, qu’il ne s’agit pas d’un substitut à l’adhésion à l’Union européenne (UE). Les officiels français ont dû expliquer que le dispositif cherchait à « arrimer » à l’Union les pays aspirant à y entrer, sans précipiter un élargissement susceptible de durer « plusieurs décennies » pour l’Ukraine, selon l’Elysée. D’après nos informations, Kiev conditionne de fait la mise en place de cette sorte de « confédération » à l’obtention, d’ici à la fin juin, du statut de candidat à l’UE. Tandis que les pays d’Europe centrale et orientale plaident pour un élargissement rapide, l’Allemagne est réservée à propos du statut – première étape formelle avant d’éventuelles négociations d’adhésion. Un avis de la Commission européenne est attendu d’ici au 15 juin. Quant à la France, elle s’est engagée à discuter de la question d’ici au Conseil européen des 23 et 24 juin.        Il vous reste 37.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/visite-surprise-de-catherine-colonna-a-kiev_6128177_3210.html"},"headline":"Catherine Colonna, la nouvelle ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, fait une visite surprise \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-05-30T10:42:15+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:42:15+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:23:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Union europ\u00e9enne","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le d\u00e9placement en Ukraine de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est le premier d\u2019un dirigeant fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/194/0/3556/1778/1342/671/60/0/4fd8930_1653897847941-ft-35mawaaeirvu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-10">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le Royaume-Uni rendra hommage, du 2 au 5 juin, à la longévité et à l’endurance exceptionnelles de sa reine de 96 ans, qui, malgré une santé dégradée, ne compte pas se retirer, même si elle a déjà préparé sa succession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Débats              Elizabeth II : soixante-dix ans de règne et une transition tranquille      Le Royaume-Uni rendra hommage, du 2 au 5 juin, à la longévité et à l’endurance exceptionnelles de sa reine de 96 ans, qui, malgré une santé dégradée, ne compte pas se retirer, même si elle a déjà préparé sa succession.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h21, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. La fièvre du « jubilé de platine » s’est emparée de Londres. Les préparatifs sont partout, les rues sont pavoisées d’Union Jack, les Britanniques se préparent pour des milliers de street parties (« fêtes de rue »), lors d’un long week-end de réjouissances, du 2 au 5 juin. Le Royaume-Uni va célébrer les soixante-dix ans de règne d’Elizabeth II, sa reine à la longévité et à l’endurance exceptionnelles. Sont aussi prévus une messe solennelle dans la cathédrale Saint-Paul, une parade géante retraçant la vie de la souveraine sur le Mall (l’avenue menant à Buckingham Palace) et un concert dans l’enceinte du palais.          La reine, 96 ans, sera-t-elle présente à ces événements ? Les experts en royauté se perdent en conjectures, mais en ont pris leur parti : depuis le décès, le 9 avril 2021, de son mari, le prince Philip, la santé de la souveraine s’est dégradée. Elle a des problèmes de mobilité, explique Buckingham Palace, et se déplace difficilement sans canne. A l’automne, ses médecins lui ont conseillé un repos de trois mois, après un bref séjour à l’hôpital, et, depuis, nombre de ses apparitions publiques ont dû être annulées. « Il faut juste s’y faire, elle a des bons jours, et des moins bons », relève le journaliste britannique Robert Jobson, qui suit la famille royale depuis plus de vingt ans.          Impasse sur le Queen’s Speech          La reine a fait une apparition au Royal Horse Show de Windsor, à la mi-mai – passionnée de chevaux, elle manque rarement la saison des courses. Elle a aussi inauguré, le 17 mai, la nouvelle Elizabeth Line, le nouveau « RER » londonien, en service depuis le 24 mai. Elle s’est en revanche fait remplacer par son fils Charles, le prince de Galles, pour le Queen’s Speech (le « discours de la reine »), le 10 mai, à la Chambre des lords, marquant le début d’une nouvelle saison législative du Parlement britannique.                           Lire aussi :  La reine Elizabeth II manque le discours du trône pour la première fois en près de soixante ans                 C’était seulement la troisième fois qu’elle manquait à ce rendez-vous, probablement le plus important de son rôle constitutionnel de cheffe de l’Etat. Les deux précédents ont eu lieu en 1959 et en 1963, quand la reine était enceinte du prince Andrew, puis du prince Edward. « Un discours de la reine sans la reine », ont relevé des médias britanniques, soulignant la signification de son absence. Pour autant, la popularité d’Elizabeth II est telle que sa fin de règne et la question de l’accession au trône de son fils aîné, Charles, 73 ans, sont abordées avec précaution et une grande pudeur.          Son grand âge, sa fragilité physique sont évidemment soulignés, mais pour mieux insister sur sa vivacité intellectuelle, intacte. Sur ce sujet sensible de la fin de la « deuxième ère élisabéthaine » (Elizabeth I a régné de 1558 à 1603), les experts préfèrent parler de « transition », soulignant qu’elle est plutôt maîtrisée. « Nous expérimentons une monarchie en transition, avec le prince Charles en directeur général [de la famille royale], et en soutien les Cambridge [le prince William et son épouse Kate] et les Wessex [le prince Edward et son épouse Sophie], assurant de plus en plus d’engagements publics, notamment les voyages officiels à l’étranger », souligne Robert Jobson. Kate et William ont effectué un tour des Caraïbes en mars, Edward et Sophie ont suivi en avril, Charles et Camilla reviennent tout juste du Canada.        Il vous reste 46.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/elizabeth-ii-soixante-dix-ans-de-regne-et-une-transition-tranquille_6128138_3232.html"},"headline":"Elizabeth II\u00a0: soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne et une transition tranquille","dateCreated":"2022-05-30T05:21:07+02:00","datePublished":"2022-05-30T05:21:07+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:37:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elizabeth II"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le Royaume-Uni rendra hommage, du 2 au 5\u00a0juin, \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 et \u00e0 l\u2019endurance exceptionnelles de sa reine de 96\u00a0ans, qui, malgr\u00e9 une sant\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e, ne compte pas se retirer, m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa succession.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/43/0/5003/2501/1342/671/60/0/52518e5_5295081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-11">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Pour financer un fonds exceptionnel de 100 milliards d’euros, le gouvernement et l’opposition ont passé un accord qui permet de faire une entorse aux règles budgétaires de la Constitution nationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             L’Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son armée      Pour financer un fonds exceptionnel de 100 milliards d’euros, le gouvernement et l’opposition ont passé un accord qui permet de faire une entorse aux règles budgétaires de la Constitution nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un soldat de l’armée allemande lors d’un exercice à Munster e, Basse-Saxe, le 10 mai 2022.  PHILIPP SCHULZE / AP                 Après plusieurs semaines de discussions, le gouvernement et l’opposition conservatrice en Allemagne ont trouvé, dans la soirée du dimanche 29 mai, un accord en vue de moderniser l’armée nationale face à la menace russe.            Ce compromis va permettre de remplir la promesse qu’avait faite le chancelier Olaf Scholz, à la fin de février, après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie : débloquer 100 milliards d’euros pour réarmer le pays au cours des prochaines années et moderniser la Bundeswehr, dont les équipements sont vétustes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’armée allemande minée par le sous-équipement                   Cette somme va être versée dans un « fonds spécial », hors budget national, qui sera financé par de la dette supplémentaire. Pour cela, il a fallu contourner les règles inscrites dans la Constitution nationale, appelées « frein à l’endettement », qui limitent strictement les possibilités de déficit budgétaire. Le gouvernement avait donc besoin de l’appui de la principale force d’opposition, les conserveurs de l’« Union » CDU/CSU, car il lui faut une majorité des deux tiers au Parlement pour faire voter cette exception.              Berlin va, dans le même temps, pouvoir atteindre l’objectif fixé par l’OTAN de consacrer 2 % du produit intérieur brut national par an à la défense. Cet objectif sera atteint « en moyenne sur plusieurs années », selon le texte de l’accord obtenu par l’Agence France-Presse (AFP).                             Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                   Revirement de taille            Les négociations ont duré plusieurs semaines entre la coalition – sociaux-démocrates, écologistes et libéraux – et la famille politique conservatrice de l’ancienne chancelière Angela Merkel. Non seulement sur la question de l’utilisation de l’argent, mais aussi sur celle de la politique à l’égard de l’Ukraine, à propos de laquelle gouvernement et opposition s’affrontent depuis des semaines. Les conservateurs reprochent, en particulier, au chancelier social-démocrate la timidité de son soutien à Kiev face à la Russie, en matière de livraisons d’armes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, les industriels de l’armement redorent leur blason                   Le déblocage de 100 milliards d’euros pour l’armée nationale représente un revirement de taille pour l’Allemagne, laquelle, ces dernières années, rechignait à se conformer aux engagements de l’Alliance atlantique dans ce domaine, s’attirant régulièrement le courroux des Etats-Unis.              L’Allemagne, depuis la fin de la guerre froide, a nettement réduit les effectifs de son armée, passés de 500 000 personnes environ lors de la réunification du pays, en 1990, à tout juste 200 000 aujourd’hui. Par ailleurs, les responsables militaires se plaignent régulièrement de pannes affectant leurs avions de chasse, leurs navires de guerre ou leurs chars. L’invasion de l’Ukraine par la Russie aura agi comme un électrochoc.                             Lire aussi :  L’Allemagne prévoit d’acheter jusqu’à 35 avions de combat F-35 américains                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-allemagne-contourne-les-regles-de-sa-constitution-pour-renforcer-son-armee-face-a-la-menace-russe_6128129_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T04:00:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T04:00:24+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Allemagne","Europe","International"],"description":"Pour financer un fonds exceptionnel de 100\u00a0milliards d\u2019euros, le gouvernement et l\u2019opposition ont pass\u00e9 un accord qui permet de faire une entorse aux r\u00e8gles budg\u00e9taires de la Constitution nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/136/0/3000/1500/1342/671/60/0/aead4ff_65e31c56a23146539ab2a888df62364d-65e31c56a23146539ab2a888df62364d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-12">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Après une arrivée en urgence, fin février, les soldats français démarrent une nouvelle phase d’engagement en Roumanie sous la tutelle de l’OTAN. « Nous partions possiblement pour combattre, désormais il faut s’installer pour durer », explique un officier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »           Le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN, en Roumanie, à 25 km de la frontière ukrainienne   Par Elise Vincent (Smardan, Constanta, Roumanie, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 03h09, mis à jour à 11h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAprès une arrivée en urgence, fin février, les soldats français démarrent une nouvelle phase d’engagement en Roumanie sous la tutelle de l’OTAN. « Nous partions possiblement pour combattre, désormais il faut s’installer pour durer », explique un officier.         C’est à Smardan, en lisière d’une base militaire roumaine située à 25 km de la frontière ukrainienne, dans les croassements de nuées de corbeaux, que quelque 120 soldats français s’affairent, ce 23 mai, autour de leurs tentes et de leurs véhicules. Les militaires, qui sont principalement issus des rangs du 4e régiment de chasseurs (4e RCH), basé à Gap, participent là à un important exercice interallié, étalé sur trois semaines et baptisé « Scorpion Legacy ». Ils comptent parmi les 500 soldats que la France a envoyés en Roumanie, fin février, lors du déclenchement de la guerre en Ukraine, et ce, afin de consolider le dispositif défensif de ce pays du flanc est de l’OTAN parmi les plus exposés aux risques de dérapages du conflit, notamment en raison de sa façade maritime sur la mer Noire.          Le village de Smardan (900 habitants) n’est pas au bord de la mer, mais il a ceci de particulier qu’il se trouve à la fois proche de l’Ukraine, où la guerre avec la Russie fait rage, et tout près de la Moldavie, située à 10 kilomètres à vol d’oiseau. Un Etat dont de nombreux observateurs redoutent qu’il ne soit le prochain dans le viseur de Moscou. La province séparatiste de Transnistrie, tenue par des rebelles prorusses depuis 1992 et où stationnent plus de 1 200 militaires russes en permanence, fait face à un regain de tensions depuis quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                 En temps normal, « Scorpion Legacy » n’aurait fait l’objet d’aucune médiatisation. Mais, guerre oblige, le nombre de pays participants a été renforcé pour atteindre le niveau « brigade », soit plusieurs milliers d’hommes. Non loin du campement des Français, se trouvent ainsi plusieurs bataillons roumains et, d’ici à début juin, des unités belges, bulgares, portugaises, italiennes, hongroises, tchèques, ou encore polonaises et américaines doivent les rejoindre. Autant d’alliés soucieux de donner de la visibilité à leur engagement sur le flanc oriental de l’OTAN, dont la Roumanie est membre depuis 2004, tout en envoyant un signal clair à la Russie à l’issue de trois mois de guerre.                           
<article-nb="2022/05/30/19-13">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : l’infrastructure de Sievierodonetsk détruite par les bombardements russes, selon Volodymyr Zelensky Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           22:52   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de la situation au soir du 95e jour de guerre en Ukraine         La bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progressé en direction des villes-clefs de Sievierodonetsk, pilonnée sans relâche, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Situées de part et d’autre de la rivière Siversky Donets, elles sont menacées d’encerclement par les forces russes et les séparatistes prorusses. La situation à Lyssytchansk s’est « largement aggravée », a admis dimanche sur Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass. A Sievierodonetsk, « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon l’état-major de l’armée ukrainienne. D’après le gouverneur Haïdaï, l’assaut se poursuit dans la ville, jusqu’ici noyée sous les bombes, avec des combats de rue.        Le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a alerté sur l’aggravation de la situation sanitaire dans cette ville qui comptait 100 000 habitants avant la guerre. Les « bombardements constants » compliquent beaucoup l’approvisionnement – notamment en eau potable – de la cité, privée d’électricité depuis plus de deux semaines. La situation inquiète aussi à Lyssytchansk où il y a « des morts et des blessés », selon le gouverneur de Louhansk.        Le ministère de la défense russe a déclaré dimanche que l’armée russe avait détruit « avec des missiles de haute précision de longue portée un important arsenal des forces armées ukrainiennes », dans la région de Dnipro (sud-est). Ces missiles auraient également visé au cours des dernières 24 heures un système de défense antiaérienne ukrainien près de Mykolaïv, dans la région de Donetsk, une station radar dans la région de Kharkiv, et cinq dépôts de munitions notamment près de Sievierodonetsk.        Les bombardements vont au-delà du Donbass, l’état-major des forces armées ukrainiennes ayant fait état de frappes dans la région de Mykolaïv, au sud-ouest du pays, et dans la région de Soumy, au nord.        Pour la première fois depuis le début de l’offensive russe, le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est rendu dans l’est du pays, dans la région de Kharkiv. Dans son message vidéo quotidien, il a plus tard annoncé le limogeage du chef des services secrets de la région, « parce qu’il ne travaillait pas à la défense de la ville depuis les premiers jours de cette guerre, mais ne pensait qu’à lui-même ».        Les Ukrainiens continuent de demander des armes aux Occidentaux, tandis que, sur le plan diplomatique, les pays membres de l’Union européenne n’ont toujours pas réussi à trouver une solution pour débloquer le sixième volet de sanctions contre Moscou, dont la mesure phare est un embargo pétrolier d’ici la fin de l’année. La Hongrie, pays enclavé qui dépend du pétrole acheminé de Russie par l’oléoduc Droujba, bloque toujours l’adoption de ces nouvelles sanctions. Les chefs d’Etat et de gouvernement se réuniront à Bruxelles lundi et mardi et le président Zelensky doit intervenir par visioconférence au début de ce Conseil européen.                  Tout le live                06:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Vous pouvez basculer vers notre nouveau direct grâce à ce lien.                    02:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk majoritairement détruite, selon Zelensky        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point, en soirée, dans sa traditionnelle adresse vidéo, sur la situation à Sievierodonetsk, devenue « une mission principale pour la force d’occupation » russe.          « À la suite des frappes russes à Sievierodonetsk, toute l’infrastructure d’importance de la ville a déjà été détruite », déclare M. Zelensky qui précise que « 90 % des maisons sont endommagées » et que « plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont été complètement détruits » en raison de « bombardements constants ».          « Ils se fichent du nombre de vies qu’ils devront payer pour cette tentative de hisser le drapeau russe » sur la ville, déclare le président ukrainien.          Le maire de la ville a déclaré que les combats avaient coupé l’électricité et le service de téléphonie mobile et contraint un centre de secours humanitaire à fermer en raison des dangers.                    00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne va faire une entorse à sa constitution pour renforcer son armée        Le gouvernement et l’opposition conservatrice en Allemagne ont trouvé, dimanche soir, un accord pour faire une entorse aux règles budgétaires de la constitution nationale, afin de débloquer 100 milliards d’euros pour moderniser l’armée face à la menace russe.          Un compromis en ce sens a été acté après des négociations difficiles qui ont duré plusieurs semaines entre les partis de la coalition – sociaux-démocrates, écologistes et libéraux – et la famille politique conservatrice de l’ancienne chancelière Angela Merkel, ont dit à l’Agence France-Presse des représentants de ces mouvements.          L’accord va permettre de remplir la promesse qu’avait faite le chancelier Olaf Scholz fin février après le déclenchement de l’offensive russe une Ukraine : débloquer un fonds spécial de 100 milliards d’euros pour réarmer le pays au cours des prochaines années et moderniser la Bundeswehr, dont les équipements sont vétustes.          Berlin va dans le même temps pouvoir atteindre l’objectif fixé par l’OTAN de consacrer 2 % du PIB national par an à la défense. Cet objectif sera atteint « en moyenne sur plusieurs années », selon le texte de l’accord obtenu par l’AFP.          Les 100 milliards vont être versés dans un « fonds spécial », hors budget national.          Ce fonds exceptionnel sera financé par de la dette supplémentaire. Et pour cela, il a fallu contourner les règles inscrites dans la constitution nationale, appelées « frein à l’endettement », qui limitent strictement les possibilités de déficit budgétaire. C’est la raison pour laquelle le gouvernement avait besoin de l’appui de la principale force d’opposition, les conserveurs CDU/CSU, car il lui faut une majorité des deux-tiers au Parlement pour faire voter cette exception.                    00:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN a le droit de déployer ses forces en Europe orientale, selon son chef adjoint        Le chef adjoint de l’OTAN, Mircea Geoana, a estimé aujourd’hui que dans le contexte de l’invasion russe en Ukraine, l’Alliance atlantique n’était plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas déployer ses forces en Europe orientale.          L’Acte fondateur sur les relations entre l’OTAN et la Russie, signé il y a 25 ans, prévoyait notamment des mesures visant à « prévenir toute concentration de forces conventionnelles », notamment en Europe centrale et orientale. Mais en attaquant l’Ukraine et rompant tout dialogue avec l’Alliance, la Russie a elle-même « invalidé le contenu de cet Acte fondateur », a souligné M. Geoana dans une interview à l’Agence France-Presse (AFP) à Vilnius.          Les Russes « s’y étaient engagés à ne pas agresser les voisins, c’est ce qu’ils sont en train de faire, et à tenir des consultations régulières avec l’OTAN, ce qu’ils ne font pas », a précisé M. Geoana. L’Acte fondateur « ne fonctionne simplement pas, à cause de la Russie », a-t-il estimé.          Selon le chef adjoint de l’OTAN, l’Alliance n’a désormais plus « aucune restriction » pour se doter d’une « posture robuste sur le flanc est ».          En 2017, l’OTAN a déjà déployé des groupements tactiques multinationaux dans les États baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoyé des renforts après l’invasion russe de l’Ukraine fin février. Les États baltes souhaitent actuellement une présence de l’OTAN encore plus importante et lui demandent notamment de développer des brigades, à la place de groupements tactiques moins importants.          Les ministres de la défense de l’OTAN se réuniront à la mi-juin pour discuter cette question, et les dirigeants de l’Alliance devraient sanctionner les décisions lors du sommet qui se tiendra à Madrid à la fin du même mois.                    23:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov dément que Vladimir Poutine soit malade        Depuis le début du conflit en Ukraine, des rumeurs circulent sur l’état de santé du président russe, Vladimir Poutine. Ce sujet, tout comme celui de sa vie privé, est tabou en Russie. Ils ne sont presque jamais évoqués en public. Mais en réponse à une question de TF1, Le ministre russe des Affaires étrangères Sergueï Lavrov a déclaré, dans un communiqué : « Je ne crois pas que quelqu’un qui ait toute sa tête puisse voir chez cette personne [Poutine] des signes d’une maladie ou d’une affection quelconques ».          M. Lavrov a souligné que Vladimir Poutine, qui aura 70 ans en octobre, apparaissait en public « quotidiennement ».          « Vous pouvez le voir à l’écran, lire ou écouter ses discours », a-t-il ajouté. « Je laisse ceux qui répandent de telles rumeurs régler cela avec leur conscience, malgré les occasions quotidiennes qu’ils ont de vérifier ce qu’il en est ».                    22:52   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de la situation au soir du 95e jour de guerre en Ukraine         La bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progressé en direction des villes-clefs de Sievierodonetsk, pilonnée sans relâche, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Situées de part et d’autre de la rivière Siversky Donets, elles sont menacées d’encerclement par les forces russes et les séparatistes prorusses. La situation à Lyssytchansk s’est « largement aggravée », a admis dimanche sur Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass. A Sievierodonetsk, « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon l’état-major de l’armée ukrainienne. D’après le gouverneur Haïdaï, l’assaut se poursuit dans la ville, jusqu’ici noyée sous les bombes, avec des combats de rue.        Le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a alerté sur l’aggravation de la situation sanitaire dans cette ville qui comptait 100 000 habitants avant la guerre. Les « bombardements constants » compliquent beaucoup l’approvisionnement – notamment en eau potable – de la cité, privée d’électricité depuis plus de deux semaines. La situation inquiète aussi à Lyssytchansk où il y a « des morts et des blessés », selon le gouverneur de Louhansk.        Le ministère de la défense russe a déclaré dimanche que l’armée russe avait détruit « avec des missiles de haute précision de longue portée un important arsenal des forces armées ukrainiennes », dans la région de Dnipro (sud-est). Ces missiles auraient également visé au cours des dernières 24 heures un système de défense antiaérienne ukrainien près de Mykolaïv, dans la région de Donetsk, une station radar dans la région de Kharkiv, et cinq dépôts de munitions notamment près de Sievierodonetsk.        Les bombardements vont au-delà du Donbass, l’état-major des forces armées ukrainiennes ayant fait état de frappes dans la région de Mykolaïv, au sud-ouest du pays, et dans la région de Soumy, au nord.        Pour la première fois depuis le début de l’offensive russe, le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est rendu dans l’est du pays, dans la région de Kharkiv. Dans son message vidéo quotidien, il a plus tard annoncé le limogeage du chef des services secrets de la région, « parce qu’il ne travaillait pas à la défense de la ville depuis les premiers jours de cette guerre, mais ne pensait qu’à lui-même ».        Les Ukrainiens continuent de demander des armes aux Occidentaux, tandis que, sur le plan diplomatique, les pays membres de l’Union européenne n’ont toujours pas réussi à trouver une solution pour débloquer le sixième volet de sanctions contre Moscou, dont la mesure phare est un embargo pétrolier d’ici la fin de l’année. La Hongrie, pays enclavé qui dépend du pétrole acheminé de Russie par l’oléoduc Droujba, bloque toujours l’adoption de ces nouvelles sanctions. Les chefs d’Etat et de gouvernement se réuniront à Bruxelles lundi et mardi et le président Zelensky doit intervenir par visioconférence au début de ce Conseil européen.                     21:16   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de Marinka, dans la région du Donetsk              Un soldat ukrainien installe un fusil antimatériel près de Marïnka, dans la région du Donetsk, le 28 mai 2022. ANNA KUDRIAVTSEVA / REUTERS                     20:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de la diplomatie russe reproche à la France son « rôle actif » en Ukraine        « La priorité absolue [de la Russie], c’est la libération des régions de Louhansk et de Donetsk qui sont désormais reconnues comme des Etats indépendants par la fédération de Russie », a répété le chef de la diplomatie russe interrogé sur TF1, dimanche soir, se refusant à répondre sur la poursuite du conflit si Moscou venait à s’emparer du Donbass.          Appelant de nouveau à la démilitarisation de l’Ukraine et qualifiant les sanctions occidentales d’« hystériques », Sergueï Lavrov a également reproché à la France son « rôle actif en Ukraine ». « La France alimente le nationalisme et le néonazisme ukrainiens, elle arme directement l’Ukraine, y compris avec des armes offensives », a-t-il déclaré. Depuis le début des hostilités, la France assure avoir donné pour 100 millions d’euros de matériels militaires. Fin avril, le président français avait annoncé que Paris livrait à Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Ces derniers sont désormais utilisés sur le champ de bataille, a fait savoir l’Ukraine.                    20:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky limoge le chef des services de sécurité de Kharkiv         Pour la première fois depuis le début de l’offensive, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu dans l’est de l’Ukraine dimanche. « Je suis venu, j’ai vu, et j’ai limogé le chef des services de sécurité de la région [de Kharkiv], parce qu’il ne travaillait pas à la défense de la ville depuis les premiers jours de cette guerre, mais ne pensait qu’à lui-même », a expliqué le président dans son message vidéo quotidien.                    20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Kiev célèbre ses 1 540 ans        Ce week-end marque le 1 540e anniversaire de la capitale ukrainienne. Alors que le pays entame son quatrième mois de guerre depuis le début de l’invasion russe, la ville a tenu malgré tout à célébrer cet événement, comme le rapporte James Waterhouse, correspondant de la radio et télévision britannique (BBC) à Kiev.          « Il y a un peu plus de trois mois, la ville s’est retrouvée encerclée par les forces russes, certains prédisant qu’elle tomberait dans les 72 heures, rappelle le journaliste. A l’époque, je me rappelle m’être tenu devant l’Opéra, où seuls se trouvaient des gens rassemblés devant une pharmacie voisine – effrayés et en colère. »                    « Aujourd’hui, c’est une scène différente. Il y a une mer de visages souriants, de tenues colorées et de conversations joyeuses lorsque les gens entrent pour assister à une représentation de Rigoletto, de Verdi. »          A l’Opéra de Kiev, les représentations ont repris la semaine dernière et le nombre de billets est limité à 300, soit la capacité de l’abri antibombes du théâtre. « Je vois que notre public a besoin de nous, d’après les billets vendus à guichets fermés, mais ce ne sera plus pareil », a confié Olga Fomichova, l’une des chanteuses principales, au journaliste de la BBC. « Je n’ai pas de colère ou de défiance, seulement le désir d’être entendue, de faire savoir que les Ukrainiens forment une nation culturelle et éduquée qui mérite le respect et la considération du monde entier », conclut-elle.                    19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays de l’UE cherchent une solution pour adopter le sixième paquet de sanctions contre Moscou        Les représentants des Vingt-Sept cherchent une solution pour adopter leur sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui achoppe toujours sur le projet d’embargo progressif sur le pétrole russe. La Hongrie, pays sans accès à la mer et qui dépend pour 65 % de sa consommation du pétrole acheminé de Russie par l’oléoduc Droujba, continue de bloquer ce nouveau volet de sanctions.          Les Européens redoutent que l’absence d’accord ne jette une ombre sur la réunion de deux jours des chefs d’Etat et de gouvernement en début de semaine. D’autant plus que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit intervenir par visioconférence lors du sommet et que Kiev exhorte les Occidentaux à « tuer les exportations russes ».          Budapest a rejeté la proposition d’une dérogation de deux années qui lui a été offerte, et a réclamé au moins quatre ans et près de 800 millions d’euros en financements européens pour adapter ses raffineries. Dans un contexte où le plan de relance post-Covid de Budapest reste bloqué par Bruxelles en raison de manquements à l’Etat de droit en Hongrie, il paraîtrait difficile de lui accorder des fonds européens.                    19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les frappes russes vont bien au-delà du Donbass         Selon l’état-major général des forces armées ukrainiennes, qui a publié dimanche soir un point de situation sur Facebook, « le but principal [des Russes] est d’entourer [les troupes ukrainiennes] dans les zones de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk et de bloquer les grandes voies logistiques ». L’armée ukrainienne fait état de nombreux bombardements sur le front du Donbass, où les forces russes tentent notamment d’avancer vers Bakhmout, au sud de Sloviansk et Kramatorsk. Les Ukrainiens annoncent aussi des frappes qui ont touché la région de Mykolaïv, dans le sud-ouest de l’Ukraine, et dans le nord du pays, la ville de Soumy.          Dimanche soir, le Kyiv Independent, citant le service national des gardes-frontières ukrainiens, a corroboré cet état des lieux en annonçant que l’oblast de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv, avait été bombardé dix fois pendant la journée.                    19:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la région de Kharkiv               Des soldats ukrainiens inspectent un véhicule blindé russe MT-LB dans la région de Kharkiv, le 29 mai 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     Le 29/05 à 17:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pokrovsk, dans l’oblast de Donetsk              Une femme blessée est embarquée à bord d’un train d’évacuation géré par Médecins sans frontières à Pokrovsk, dans l’est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                     Le 29/05 à 16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie affirme avoir tué trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre dernières heures        Dans un communiqué publié dimanche sur le site du ministère russe de la défense, Moscou revendique la destruction d’un « vaste dépôt d’armes et de munitions » à Kryvy Rih, la ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la région de Dnipropetrovsk. L’armée russe affirme également avoir touché, ces dernières vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la région de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient été détruites par des frappes aériennes, tandis que l’artillerie aurait visé plusieurs centaines de cibles.          « A la suite des frappes aériennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tués et jusqu’à 50 unités d’équipements militaires et spéciaux des forces armées ukrainiennes ont été détruits », revendique le communiqué, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens détruits depuis le début de l’offensive, dont 183 avions, 128 hélicoptères et 1 049 drones.          L’Ukraine a, elle aussi, communiqué un bilan des pertes matérielles et humaines qu’elle revendique avoir infligé aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30 150 soldats depuis le 24 février, et, sur le plan matériel, 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…          Tous ces chiffres sont à prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inhérents et de la difficulté – voire de l’impossibilité –, en l’état actuel des choses, de les vérifier. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12 000 morts ». L’armée ukrainienne ne dévoile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale évoquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi élevées que dans le camp russe.          Sur le volet matériel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirmées ou documentées par des images, fait état de 525 équipements militaires détruits du côté ukrainien (1 105 si l’on compte ceux qui ont été endommagés, abandonnés ou pris), et 2 428 du côté russe (4 172 si l’on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recensé 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l’arsenal russe.                    Le 29/05 à 15:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, à des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine, a annoncé le bureau de la présidence ukrainienne. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays », a-t-il déclaré aux soldats, selon le site Internet de la présidence, qui précise que M. Zelensky a félicité les militaires et leur a distribué des cadeaux. « 2 229 maisons détruites à Kharkiv et dans la région. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages où le mal est venu », a-t-il déclaré sur Telegram, accompagnant son message d’une vidéo de sa visite.                          Cette photo, prise et publiée par le service de presse présidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la région de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE / AFP) STR / AFP                     Le 29/05 à 15:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kramatorsk, dans le Donbass               Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     Le 29/05 à 15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignages d’exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »        Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, à Courbevoie ou encore à Villeurbanne. Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. L’épisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l’article :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »                       Le 29/05 à 15:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe à bas prix        La Serbie a signé avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d’approvisionnement en gaz russe à bas prix, a annoncé, dimanche, le président Aleksandar Vucic. C’est « de loin le meilleur deal en Europe », a affirmé M. Vucic, après un entretien téléphonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l’Union européenne, est restée proche du Kremlin depuis l’invasion de l’Ukraine. Si la Serbie a condamné l’agression russe à l’Organisation des Nations unies, elle s’est ainsi refusée à s’aligner sur les sanctions européennes contre Moscou qui continue à lui fournir du gaz à prix d’ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale dépendance de la Serbie à l’égard de la Russie est réaffirmée et ce, d’autant plus que Moscou détient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de pétrole et de gaz.          Les détails de ce nouveau contrat, notamment en matière de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqués « dans les jours qui viennent », après avoir rencontré les dirigeants de Gazprom, a précisé le président serbe. « Nous aurons un hiver plus sûr en matière d’approvisionnement en gaz », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse télévisée.          Actuellement, la facture « est presque trois fois moins élevée que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix à douze fois moindres », selon lui. Le pays reçoit pour le moment 6 millions de mètres cubes par jour du géant russe Gazprom à 251 euros le millier de mètres cubes. Aleksandar Vucic a également indiqué avoir discuté avec Vladimir Poutine d’une extension des capacités de stockage dans son pays.                    Le 29/05 à 13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lituaniens collectent 5 millions d’euros pour offrir un drone de combat à l’Ukraine        Les Lituaniens ont collecté plus de 5 millions d’euros lors d’une collecte de fonds destinée à acheter un drone militaire pour l’Ukraine. L’argent nécessaire à l’achat d’un drone turc Bayraktar TB2 a été réuni en trois jours et demi.          « C’est probablement la première fois de l’histoire que les citoyens d’un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes à un autre Etat », a déclaré Andrius Tapinas, fondateur de la chaîne locale de télévision en ligne Laisves TV, à l’origine de l’initiative. Laisves TV a fait savoir qu’elle allait transférer l’argent collecté au ministère de la défense lituanien, qui se chargera à son tour de l’achat du drone et des munitions nécessaires.          Le ministre de la défense, Arvydas Anusauskas, a déclaré, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au début de la semaine prochaine afin d’y signer une lettre d’intention relative à l’achat.                    Les drones de combats turcs dont s’est dotée l’Ukraine sont entrés en action aux premières heures de l’invasion russe et, selon Kiev, se sont révélés une arme particulièrement redoutable dans la lutte contre les forces armées russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la défense turque                                                  Ce qu’il faut retenir de la situation au soir du 95e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :  De la fumée et de la poussière s’élèvent de la ville de Sievierodonetsk, lors d’un bombardement dans la région ukrainienne du Donbass, le 26 mai 2022/   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est rendu, pour la première fois depuis l’invasion russe, dans l’est du pays dimanche 29 mai. Il s’est notamment rendu à Kharkiv, deuxième ville du pays. « 2 229 maisons détruites à Kharkiv et dans la région. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. À Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages où le mal est venu », a-t-il déclaré sur Telegram.De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. La situation à Lyssytchansk s’est « largement aggravée », a assuré dimanche sur Telegram le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï.A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent (…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, ils étaient 100 000 avant la guerre.Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de « manipulation », car, selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses » avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »         Reportage. La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou         Reportage. Dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                          Ce qu’il faut retenir de la situation au soir du 95e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-30T00:58:38+00:00","coverageEndTime":"2022-05-30T12:58:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019infrastructure de Sievierodonetsk d\u00e9truite par les bombardements russ...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’infrastructure de Sievierodonetsk détruite par les bombardements russes, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/1998/1342/893/3/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-30T00:58:38+00:00"
,"endDate":"2022-05-30T12:58:38+00:00"
  Vous pouvez basculer vers notre nouveau direct gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-30T11:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-30T00:25:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point, en soir\u00e9e, dans sa traditionnelle adresse vid\u00e9o, sur la situation \u00e0 Sievierodonetsk, devenue \u00ab\u00a0une mission principale pour la force d\u2019occupation\u00a0\u00bb russe.          \u00ab\u00a0\u00c0 la suite des frappes russes \u00e0 Sievierodonetsk, toute l\u2019infrastructure d\u2019importance de la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons sont endommag\u00e9es\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits\u00a0\u00bb en raison de \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils se fichent du nombre de vies qu\u2019ils devront payer pour cette tentative de hisser le drapeau russe\u00a0\u00bb sur la ville, d\u00e9clare le pr\u00e9sident ukrainien.          Le maire de la ville a d\u00e9clar\u00e9 que les combats avaient coup\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le service de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et contraint un centre de secours humanitaire \u00e0 fermer en raison des dangers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk majoritairement d\u00e9truite, selon Zelensky","dateModified":"2022-05-30T00:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T22:51:04+00:00","articleBody":"     Le gouvernement et l\u2019opposition conservatrice en Allemagne ont trouv\u00e9, dimanche soir, un accord pour faire une entorse aux r\u00e8gles budg\u00e9taires de la constitution nationale, afin de d\u00e9bloquer 100\u00a0milliards d\u2019euros pour moderniser l\u2019arm\u00e9e face \u00e0 la menace russe.          Un compromis en ce sens a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 apr\u00e8s des n\u00e9gociations difficiles qui ont dur\u00e9 plusieurs semaines entre les partis de la coalition \u2013 sociaux-d\u00e9mocrates, \u00e9cologistes et lib\u00e9raux \u2013 et la famille politique conservatrice de l\u2019ancienne chanceli\u00e8re Angela Merkel, ont dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse des repr\u00e9sentants de ces mouvements.          L\u2019accord va permettre de remplir la promesse qu\u2019avait faite le chancelier Olaf Scholz fin f\u00e9vrier apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe une Ukraine\u00a0: d\u00e9bloquer un fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9armer le pays au cours des prochaines ann\u00e9es et moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes.          Berlin va dans le m\u00eame temps pouvoir atteindre l\u2019objectif fix\u00e9 par l\u2019OTAN de consacrer 2\u00a0% du PIB national par an \u00e0 la d\u00e9fense. Cet objectif sera atteint \u00ab\u00a0en moyenne sur plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le texte de l\u2019accord obtenu par l\u2019AFP.          Les 100\u00a0milliards vont \u00eatre vers\u00e9s dans un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial\u00a0\u00bb, hors budget national.          Ce fonds exceptionnel sera financ\u00e9 par de la dette suppl\u00e9mentaire. Et pour cela, il a fallu contourner les r\u00e8gles inscrites dans la constitution nationale, appel\u00e9es \u00ab\u00a0frein \u00e0 l\u2019endettement\u00a0\u00bb, qui limitent strictement les possibilit\u00e9s de d\u00e9ficit budg\u00e9taire. C\u2019est la raison pour laquelle le gouvernement avait besoin de l\u2019appui de la principale force d\u2019opposition, les conserveurs CDU\/CSU, car il lui faut une majorit\u00e9 des deux-tiers au Parlement pour faire voter cette exception.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va faire une entorse \u00e0 sa constitution pour renforcer son arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-29T22:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T22:00:02+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019OTAN, Mircea Geoana, a estim\u00e9 aujourd\u2019hui que dans le contexte de l\u2019invasion russe en Ukraine, l\u2019Alliance atlantique n\u2019\u00e9tait plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas d\u00e9ployer ses forces en Europe orientale.          L\u2019Acte fondateur sur les relations entre l\u2019OTAN et la Russie, sign\u00e9 il y a 25\u00a0ans, pr\u00e9voyait notamment des mesures visant \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9venir toute concentration de forces conventionnelles\u00a0\u00bb, notamment en Europe centrale et orientale. Mais en attaquant l\u2019Ukraine et rompant tout dialogue avec l\u2019Alliance, la Russie a elle-m\u00eame \u00ab\u00a0invalid\u00e9 le contenu de cet Acte fondateur\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Geoana dans une interview \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) \u00e0 Vilnius.          Les Russes \u00ab\u00a0s\u2019y \u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 ne pas agresser les voisins, c\u2019est ce qu\u2019ils sont en train de faire, et \u00e0 tenir des consultations r\u00e9guli\u00e8res avec l\u2019OTAN, ce qu\u2019ils ne font pas\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Geoana. L\u2019Acte fondateur \u00ab\u00a0ne fonctionne simplement pas, \u00e0 cause de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Selon le chef adjoint de l\u2019OTAN, l\u2019Alliance n\u2019a d\u00e9sormais plus \u00ab\u00a0aucune restriction\u00a0\u00bb pour se doter d\u2019une \u00ab\u00a0posture robuste sur le flanc est\u00a0\u00bb.          En\u00a02017, l\u2019OTAN a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 des groupements tactiques multinationaux dans les \u00c9tats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoy\u00e9 des renforts apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. Les \u00c9tats baltes souhaitent actuellement une pr\u00e9sence de l\u2019OTAN encore plus importante et lui demandent notamment de d\u00e9velopper des brigades, \u00e0 la place de groupements tactiques moins importants.          Les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN se r\u00e9uniront \u00e0 la mi-juin pour discuter cette question, et les dirigeants de l\u2019Alliance devraient sanctionner les d\u00e9cisions lors du sommet qui se tiendra \u00e0 Madrid \u00e0 la fin du m\u00eame mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN a le droit de d\u00e9ployer ses forces en Europe orientale, selon son chef adjoint","dateModified":"2022-05-29T22:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T21:37:53+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, des rumeurs circulent sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Ce sujet, tout comme celui de sa vie priv\u00e9, est tabou en Russie. Ils ne sont presque jamais \u00e9voqu\u00e9s en public. Mais en r\u00e9ponse \u00e0 une question de TF1, Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne crois pas que quelqu\u2019un qui ait toute sa t\u00eate puisse voir chez cette personne [Poutine] des signes d\u2019une maladie ou d\u2019une affection quelconques\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Lavrov a soulign\u00e9 que Vladimir Poutine, qui aura 70\u00a0ans en octobre, apparaissait en public \u00ab\u00a0quotidiennement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous pouvez le voir \u00e0 l\u2019\u00e9cran, lire ou \u00e9couter ses discours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Je laisse ceux qui r\u00e9pandent de telles rumeurs r\u00e9gler cela avec leur conscience, malgr\u00e9 les occasions quotidiennes qu\u2019ils ont de v\u00e9rifier ce qu\u2019il en est\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9ment que Vladimir Poutine soit malade","dateModified":"2022-05-29T21:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T20:52:21+00:00","articleBody":"      La bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progress\u00e9 en direction des villes-clefs de Sievierodonetsk, pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Situ\u00e9es de part et d\u2019autre de la rivi\u00e8re Siversky Donets, elles sont menac\u00e9es d\u2019encerclement par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses. La situation \u00e0 Lyssytchansk s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a admis dimanche sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass.\u00a0A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. D\u2019apr\u00e8s le gouverneur Ha\u00efda\u00ef, l\u2019assaut se poursuit dans la ville, jusqu\u2019ici noy\u00e9e sous les bombes, avec des combats de rue.          Le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a alert\u00e9 sur l\u2019aggravation de la situation sanitaire dans cette ville qui comptait 100\u00a0000 habitants avant la guerre. Les \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb compliquent beaucoup l\u2019approvisionnement \u2013 notamment en eau potable \u2013 de la cit\u00e9, priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis plus de deux semaines. La situation inqui\u00e8te aussi \u00e0 Lyssytchansk o\u00f9 il y a \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de Louhansk.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dimanche que l\u2019arm\u00e9e russe avait d\u00e9truit \u00ab\u00a0avec des missiles de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e un important arsenal des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Dnipro (sud-est). Ces missiles auraient \u00e9galement vis\u00e9 au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien pr\u00e8s de Mykola\u00efv, dans la r\u00e9gion de Donetsk, une station radar dans la r\u00e9gion de Kharkiv, et cinq d\u00e9p\u00f4ts de munitions notamment pr\u00e8s de Sievierodonetsk.          Les bombardements vont au-del\u00e0 du Donbass, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes ayant fait \u00e9tat de frappes dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, au sud-ouest du pays, et dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dans l\u2019est du pays, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Dans son message vid\u00e9o quotidien, il a plus tard annonc\u00e9 le limogeage du chef des services secrets de la r\u00e9gion, \u00ab\u00a0parce qu\u2019il ne travaillait pas \u00e0 la d\u00e9fense de la ville depuis les premiers jours de cette guerre, mais ne pensait qu\u2019\u00e0 lui-m\u00eame\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens continuent de demander des armes aux Occidentaux, tandis que, sur le plan diplomatique, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour d\u00e9bloquer le sixi\u00e8me volet de sanctions contre Moscou, dont la mesure phare est un embargo p\u00e9trolier d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. La Hongrie, pays enclav\u00e9 qui d\u00e9pend du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, bloque toujours l\u2019adoption de ces nouvelles sanctions. Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement se r\u00e9uniront \u00e0 Bruxelles lundi et mardi et le pr\u00e9sident Zelensky doit intervenir par visioconf\u00e9rence au d\u00e9but de ce Conseil europ\u00e9en.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la situation au soir du 95e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T05:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T19:16:00+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien installe un fusil antimat\u00e9riel pr\u00e8s de Mar\u00efnka, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 28 mai 2022. ANNA KUDRIAVTSEVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0f9a422_1653840380425-606757.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Marinka, dans la r\u00e9gion du Donetsk","dateModified":"2022-05-30T05:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T18:59:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 absolue [de la Russie], c\u2019est la lib\u00e9ration des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk qui sont d\u00e9sormais reconnues comme des Etats ind\u00e9pendants par la f\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le chef de la diplomatie russe interrog\u00e9 sur TF1, dimanche soir, se refusant \u00e0 r\u00e9pondre sur la poursuite du conflit si Moscou venait \u00e0 s\u2019emparer du Donbass.          Appelant de nouveau \u00e0 la d\u00e9militarisation de l\u2019Ukraine et qualifiant les sanctions occidentales d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9riques\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Lavrov a \u00e9galement reproch\u00e9 \u00e0 la France son \u00ab\u00a0r\u00f4le actif en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La France alimente le nationalisme et le n\u00e9onazisme ukrainiens, elle arme directement l\u2019Ukraine, y compris avec des armes offensives\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, la France assure avoir donn\u00e9 pour 100\u00a0millions d\u2019euros de mat\u00e9riels militaires. Fin avril, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait annonc\u00e9 que Paris livrait \u00e0 Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Ces derniers sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille, a fait savoir l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe reproche \u00e0 la France son \u00ab\u00a0r\u00f4le actif\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T19:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T18:31:28+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine dimanche. \u00ab\u00a0Je suis venu, j\u2019ai vu, et j\u2019ai limog\u00e9 le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion [de Kharkiv], parce qu\u2019il ne travaillait pas \u00e0 la d\u00e9fense de la ville depuis les premiers jours de cette guerre, mais ne pensait qu\u2019\u00e0 lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident dans son message vid\u00e9o quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky limoge le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T18:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T18:00:25+00:00","articleBody":"     Ce week-end marque le 1\u00a0540e anniversaire de la capitale ukrainienne. Alors que le pays entame son quatri\u00e8me mois de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la ville a tenu malgr\u00e9 tout \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement, comme le rapporte James Waterhouse, correspondant de la radio et t\u00e9l\u00e9vision britannique (BBC) \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Il y a un peu plus de trois mois, la ville s\u2019est retrouv\u00e9e encercl\u00e9e par les forces russes, certains pr\u00e9disant qu\u2019elle tomberait dans les 72\u00a0heures, rappelle le journaliste. A l\u2019\u00e9poque, je me rappelle m\u2019\u00eatre tenu devant l\u2019Op\u00e9ra, o\u00f9 seuls se trouvaient des gens rassembl\u00e9s devant une pharmacie voisine \u2013 effray\u00e9s et en col\u00e8re.\u00a0\u00bb                    \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, c\u2019est une sc\u00e8ne diff\u00e9rente. Il y a une mer de visages souriants, de tenues color\u00e9es et de conversations joyeuses lorsque les gens entrent pour assister \u00e0 une repr\u00e9sentation de Rigoletto, de Verdi.\u00a0\u00bb          A l\u2019Op\u00e9ra de Kiev, les repr\u00e9sentations ont repris la semaine derni\u00e8re et le nombre de billets est limit\u00e9 \u00e0 300, soit la capacit\u00e9 de l\u2019abri antibombes du th\u00e9\u00e2tre. \u00ab\u00a0Je vois que notre public a besoin de nous, d\u2019apr\u00e8s les billets vendus \u00e0 guichets ferm\u00e9s, mais ce ne sera plus pareil\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Olga Fomichova, l\u2019une des chanteuses principales, au journaliste de la BBC. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de col\u00e8re ou de d\u00e9fiance, seulement le d\u00e9sir d\u2019\u00eatre entendue, de faire savoir que les Ukrainiens forment une nation culturelle et \u00e9duqu\u00e9e qui m\u00e9rite le respect et la consid\u00e9ration du monde entier\u00a0\u00bb, conclut-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev c\u00e9l\u00e8bre ses 1\u00a0540\u00a0ans","dateModified":"2022-05-29T18:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T17:40:22+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept cherchent une solution pour adopter leur sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, qui achoppe toujours sur le projet d\u2019embargo progressif sur le p\u00e9trole russe. La Hongrie, pays sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et qui d\u00e9pend pour 65\u00a0% de sa consommation du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, continue de bloquer ce nouveau volet de sanctions.          Les Europ\u00e9ens redoutent que l\u2019absence d\u2019accord ne jette une ombre sur la r\u00e9union de deux jours des chefs d\u2019Etat et de gouvernement en d\u00e9but de semaine. D\u2019autant plus que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit intervenir par visioconf\u00e9rence lors du sommet et que Kiev exhorte les Occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0tuer les exportations russes\u00a0\u00bb.          Budapest a rejet\u00e9 la proposition d\u2019une d\u00e9rogation de deux ann\u00e9es qui lui a \u00e9t\u00e9 offerte, et a r\u00e9clam\u00e9 au moins quatre ans et pr\u00e8s de 800\u00a0millions d\u2019euros en financements europ\u00e9ens pour adapter ses raffineries. Dans un contexte o\u00f9 le plan de relance post-Covid de Budapest reste bloqu\u00e9 par Bruxelles en raison de manquements \u00e0 l\u2019Etat de droit en Hongrie, il para\u00eetrait difficile de lui accorder des fonds europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019UE cherchent une solution pour adopter le sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-05-29T17:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T17:17:10+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui a publi\u00e9 dimanche soir un point de situation sur Facebook, \u00ab\u00a0le but principal [des Russes] est d\u2019entourer [les troupes ukrainiennes] dans les zones de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk et de bloquer les grandes voies logistiques\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne fait \u00e9tat de nombreux bombardements sur le front du Donbass, o\u00f9 les forces russes tentent notamment d\u2019avancer vers Bakhmout, au sud de Sloviansk et Kramatorsk. Les Ukrainiens annoncent aussi des frappes qui ont touch\u00e9 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, et dans le nord du pays, la ville de Soumy.          Dimanche soir, le Kyiv Independent, citant le service national des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, a corrobor\u00e9 cet \u00e9tat des lieux en annon\u00e7ant que l\u2019oblast de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dix fois pendant la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes vont bien au-del\u00e0 du Donbass ","dateModified":"2022-05-29T17:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T17:02:27+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens inspectent un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe MT-LB dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/1f43985_1653839906047-348389.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T17:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#475048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T15:46:02+00:00","articleBody":"           Une femme bless\u00e9e est embarqu\u00e9e \u00e0 bord d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4c03993_1653837347761-348284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-05-29T15:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T14:59:25+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche sur le site du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Moscou revendique la destruction d\u2019un \u00ab\u00a0vaste d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb \u00e0 Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. L\u2019arm\u00e9e russe affirme \u00e9galement avoir touch\u00e9, ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des frappes a\u00e9riennes, tandis que l\u2019artillerie aurait vis\u00e9 plusieurs centaines de cibles.          \u00ab\u00a0A la suite des frappes a\u00e9riennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tu\u00e9s et jusqu\u2019\u00e0 50 unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et sp\u00e9ciaux des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, revendique le communiqu\u00e9, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, dont 183 avions, 128 h\u00e9licopt\u00e8res et 1\u00a0049 drones.          L\u2019Ukraine a, elle aussi, communiqu\u00e9 un bilan des pertes mat\u00e9rielles et humaines qu\u2019elle revendique avoir inflig\u00e9 aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30\u00a0150 soldats depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et, sur le plan mat\u00e9riel, 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inh\u00e9rents et de la difficult\u00e9 \u2013 voire de l\u2019impossibilit\u00e9 \u2013, en l\u2019\u00e9tat actuel des choses, de les v\u00e9rifier. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne d\u00e9voile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale \u00e9voquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi \u00e9lev\u00e9es que dans le camp russe.          Sur le volet mat\u00e9riel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirm\u00e9es ou document\u00e9es par des images, fait \u00e9tat de 525 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits du c\u00f4t\u00e9 ukrainien (1\u00a0105 si l\u2019on compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, abandonn\u00e9s ou pris), et 2\u00a0428 du c\u00f4t\u00e9 russe (4\u00a0172 si l\u2019on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recens\u00e9 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l\u2019arsenal russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre derni\u00e8res heures","dateModified":"2022-05-29T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:46:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, \u00e0 des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le bureau de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux soldats, selon le site Internet de la pr\u00e9sidence, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 les militaires et leur a distribu\u00e9 des cadeaux. \u00ab\u00a02\u00a0229 maisons d\u00e9truites \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages o\u00f9 le mal est venu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o de sa visite.                          Cette photo, prise et publi\u00e9e par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la r\u00e9gion de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE \/ AFP) STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/88e32ae_5321097-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T13:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:20:33+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/50f4ce7_1653812992298-345933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans le Donbass ","dateModified":"2022-05-29T13:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:03:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitt\u00e9 Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Toulon, \u00e0 Courbevoie ou encore \u00e0 Villeurbanne. Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde. L\u2019\u00e9pisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l\u2019article :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages\u00a0d\u2019exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un pe...","dateModified":"2022-05-29T13:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:01:04+00:00","articleBody":"     La Serbie a sign\u00e9 avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 bas prix, a annonc\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic. C\u2019est \u00ab\u00a0de loin le meilleur deal en Europe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne, est rest\u00e9e proche du Kremlin depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Si la Serbie a condamn\u00e9 l\u2019agression russe \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, elle s\u2019est ainsi refus\u00e9e \u00e0 s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou qui continue \u00e0 lui fournir du gaz \u00e0 prix d\u2019ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale d\u00e9pendance de la Serbie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est r\u00e9affirm\u00e9e et ce, d\u2019autant plus que Moscou d\u00e9tient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de p\u00e9trole et de gaz.          Les d\u00e9tails de ce nouveau contrat, notamment en mati\u00e8re de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqu\u00e9s \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les dirigeants de Gazprom, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. \u00ab\u00a0Nous aurons un hiver plus s\u00fbr en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          Actuellement, la facture \u00ab\u00a0est presque trois fois moins \u00e9lev\u00e9e que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix \u00e0 douze fois moindres\u00a0\u00bb, selon lui. Le pays re\u00e7oit pour le moment 6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour du g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 251\u00a0euros le millier de m\u00e8tres cubes. Aleksandar Vucic a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir discut\u00e9 avec Vladimir Poutine d\u2019une extension des capacit\u00e9s de stockage dans son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe \u00e0 bas prix","dateModified":"2022-05-29T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T11:23:24+00:00","articleBody":"     Les Lituaniens ont collect\u00e9 plus de 5\u00a0millions d\u2019euros lors d\u2019une collecte de fonds destin\u00e9e \u00e0 acheter un drone militaire pour l\u2019Ukraine. L\u2019argent n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019achat d\u2019un drone turc Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9uni en trois jours et demi.          \u00ab\u00a0C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire que les citoyens d\u2019un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes \u00e0 un autre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andrius Tapinas, fondateur de la cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Laisves TV, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative. Laisves TV a fait savoir qu\u2019elle allait transf\u00e9rer l\u2019argent collect\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense lituanien, qui se chargera \u00e0 son tour de l\u2019achat du drone et des munitions n\u00e9cessaires.          Le ministre de la d\u00e9fense, Arvydas Anusauskas, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au d\u00e9but de la semaine prochaine afin d\u2019y signer une lettre d\u2019intention relative \u00e0 l\u2019achat.                    Les drones de combats turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable dans la lutte contre les forces arm\u00e9es russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la d\u00e9fense turque                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lituaniens collectent 5\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-29T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T10:46:43+00:00","articleBody":"                     Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l\u2019oblast de Donetsk fait feu pr\u00e8s de Pantele\u00efmonivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4ac6d88_1653812735332-346503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019infrastructure de Sievierodonetsk d\u00e9truite par les bombardements russ...","dateModified":"2022-05-29T11:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:39:36+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019Est du pays, s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Un obus russe est tomb\u00e9 sur un immeuble d\u2019habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La journ\u00e9e de la veille a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la ville selon M. Ha\u00efda\u00ef, qui \u00e9voque un cin\u00e9ma d\u00e9truit et vingt-deux immeubles endommag\u00e9s.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche. Selon le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef, l\u2019assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk, la situation s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de Louhansk","dateModified":"2022-05-29T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:19:14+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole touch\u00e9e par des bombardements \u00e0 Kutuzivka, pr\u00e8s de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/3cb1e61_1653815117946-611222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019infrastructure de Sievierodonetsk d\u00e9truite par les bombardements russ...","dateModified":"2022-05-29T09:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:49+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie aurait perdu 30\u00a0150 soldats, a annonc\u00e9, dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Du c\u00f4t\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles, la Russie aurait \u00e9galement perdu 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026                    Mais le nombre annonc\u00e9 de soldats tu\u00e9s est \u00e0 prendre avec prudence, selon plusieurs sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, 30\u00a0150 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T09:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:36+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, pr\u00e8s de Kharkiv, alors que les panaches de fum\u00e9e des bombardements sont visibles \u00e0 l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/e02dee2_1653812599075-345674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019infrastructure de Sievierodonetsk d\u00e9truite par les bombardements russ...","dateModified":"2022-05-29T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T06:25:35+00:00","articleBody":"     Au moins 242 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 440 autres, bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, affirme le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien dans un message publi\u00e9 sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, \u00e9crit-il, \u00ab\u00a0ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Pr\u00e8s de 2 000 \u00e9tablissements scolaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s\u00a0\u00bb par les bombardements. Cent quatre-vingts ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"242 enfants tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-29T06:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T05:56:29+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes accusent les autorit\u00e9s au pouvoir en Crim\u00e9e d\u2019avoir ordonn\u00e9 aux h\u00f4pitaux d\u2019arr\u00eater d\u2019accepter les civils \u00e0 l\u2019entr\u00e9e afin de \u00ab\u00a0faire de la place pour les soldats russes\u00a0\u00bb, rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus t\u00f4t, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de \u00ab\u00a0subir des pertes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles avaient besoin de \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ainsi, dans le territoire temporairement occup\u00e9 de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e, l\u2019administration d\u2019occupation a ordonn\u00e9 de ne plus accepter de civils afin de lib\u00e9rer les lits pour les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les forces arm\u00e9es ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu\u2019une collecte \u00ab\u00a0intensive\u00a0\u00bb de dons du sang est en cours dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils ne sont plus accept\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des h\u00f4pitaux en Crim\u00e9e, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-29T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:59:36+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk o\u00f9 \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche.          \u00ab\u00a0La Russie a engag\u00e9 tous ses moyens pour s\u2019emparer de Sievierodonetsk ou emp\u00eacher toute communication entre la r\u00e9gion et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. \u00ab\u00a0La semaine prochaine sera tr\u00e8s dure\u00a0\u00bb, a-t-il admis, en consid\u00e9rant toutefois que les forces russes \u00ab\u00a0ne seront pas en mesure de r\u00e9ussir tout ce qu\u2019elles planifient dans un avenir proche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Russes ont amen\u00e9 beaucoup de moyens pour prendre la ville d\u2019assaut mais ne peuvent pas encore le faire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0Nous pensons que la ville r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Il a alert\u00e9 sur l\u2019aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Les \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb compliquent beaucoup l\u2019approvisionnement \u2013 notamment en eau potable \u2013 de la cit\u00e9, priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis plus de deux semaines, a-t-il \u00e9crit samedi soir sur son compte Telegram. L\u2019activit\u00e9 du \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb de la ville a \u00e9t\u00e9 suspendue, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e [russe] d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, avait auparavant affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk [\u00e9tait] actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes y \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-05-29T05:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:56:35+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d\u2019autres villes o\u00f9 se concentre l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Mais notre d\u00e9fense tient bon. C\u2019est difficile, l\u00e0-bas. Et je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui r\u00e9sistent \u00e0 cet assaut des occupants\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00e9galement la possibilit\u00e9 de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre d\u00e9fense. Il s\u2019agit principalement d\u2019un approvisionnement en armes (\u2026) Bien s\u00fbr, cela d\u00e9pend beaucoup des partenaires. Sur leur volont\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine tout le n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre la libert\u00e9. Et j\u2019attends de bonnes nouvelles \u00e0 ce sujet d\u00e8s la semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-29T05:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:42:48+00:00","articleBody":"     Au sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le samedi 28\u00a0mai, dans la matin\u00e9e, les troupes d\u2019occupation russes ont de nouveau tir\u00e9 sur la ville de Mykola\u00efv. Et encore une fois, la frappe est tomb\u00e9e sur les zones r\u00e9sidentielles. Une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. En outre, on compte au moins six civils bless\u00e9s en ce moment\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du service de presse de l\u2019administration d\u2019Etat, citant le bureau du commandant militaire de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky rapporte sept bless\u00e9s dans son allocution vid\u00e9o, samedi soir. \u00ab\u00a0A la suite du bombardement russe de Mykola\u00efv aujourd\u2019hui, une personne est morte, sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles sont dans un \u00e9tat grave. Les obus ont touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 vingt m\u00e8tres de l\u2019\u00e9cole maternelle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne civile morte \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-05-29T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:40:30+00:00","articleBody":"           Des personnes dans un train, \u00e0 la gare de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fuient Lyssytchansk et d\u2019autres r\u00e9gions o\u00f9 les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/6bc2792_0e3ceb6b5be84418971463e51ebdbc77-adea0234e6c04dcea6115a5d2439b450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019infrastructure de Sievierodonetsk d\u00e9truite par les bombardements russ...","dateModified":"2022-05-29T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:34:47+00:00","articleBody":"      De violents combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pour le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9, samedi, la conqu\u00eate de la localit\u00e9 cl\u00e9 de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent(\u2026), l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi\u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0habitants sont rest\u00e9s dans la ville, il \u00e9taient 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port de Marioupol, samedi, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifi\u00e9 cette annonce de\u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demand\u00e9, samedi, au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u2013 lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique \u2013 d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bbavec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration des 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens qui s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assur\u00e9, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-29T05:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html#474216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-infrastructure-de-sievierodonetsk-detruite-par-les-bombardements-russes-selon-volodymyr-zelensky_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:32:31+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/498/0/3000/1500/1342/671/60/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T05:18:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/1998/1342/893/3/0/773d1c9_5296360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-14">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les Danois sont appelés à se prononcer, mercredi 1er juin, par référendum, sur la clause d’exemption qui les exclut de la politique de sécurité et de défense commune de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Danemark             Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne      Les Danois sont appelés à se prononcer, mercredi 1er juin, par référendum, sur la clause d’exemption qui les exclut de la politique de sécurité et de défense commune de l’Union européenne.          Par Anne-Françoise Hivert(Copenhague, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 02h22, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Parade militaire le jour des drapeaux à Copenhague, au Danemark, le 5 septembre 2021.  HENNING BAGGER / AFP               « Non à plus d’Union européenne », « Oui à la coopération, à l’influence et à la sécurité », « Non à la guerre »… Dans le centre de Copenhague, les affiches bardées de slogans accrocheurs fleurissent sur les poteaux électriques, rappelant aux Danois qu’ils sont appelés à voter mercredi 1er juin. A l’ordre du jour du référendum, annoncé dix jours seulement après le début de l’invasion russe en Ukraine, le 24 février : la levée de la dérogation, négociée par Copenhague en 1992, qui permet au pays scandinave de ne pas participer à la politique de sécurité et de défense commune de l’Union européenne (UE).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’invasion russe de l’Ukraine, les pays nordiques repensent leur sécurité                 Samedi 28 mai, un débat avait lieu, sur la place de l’hôtel de ville, à Copenhague. Reflet d’une campagne qui a du mal à mobiliser, une douzaine de sièges seulement sont occupés sous la tente en toile blanche. « Au Danemark, on ne parle de l’UE qu’en termes négatifs, et les connaissances sur l’Europe sont très limitées », regrette la députée conservatrice, Katarina Ammitzboll, partisane du oui. Pour elle, « l’essentiel est que [son pays] puisse choisir de participer à l’Europe de la défense ou pas, ce qui n’est pas possible aujourd’hui ».          A la tribune, elle évoque les menaces hybrides contre la sécurité, qui exigent une coopération renforcée entre alliés européens. Représentant du Parti social-démocrate, Lars Werge assure que voter pour la suppression de l’exemption permettra à Copenhague de « renforcer son influence » sur la scène européenne : « Nous pourrons enfin être assis à la table où sont prises les décisions », dit-il.          Une idée impensable avant le 24 février          Selma Bolo, conseillère politique de la Liste de l’unité (rouges et verts), qui fait campagne pour le non, objecte : « Les opérations militaires européennes ont causé plus de mal que de bien. » De son côté, la présidente du Mouvement populaire contre l’UE, Susanna Dyre-Greensite, prévient que « voter pour la levée de la dérogation, c’est donner plus de pouvoir et d’argent à l’UE, sans avoir le contrôle ».          Selon les derniers sondages, le oui arriverait légèrement en tête, mais l’abstention pourrait atteindre des records. « Les gens que je rencontre, mes amis et ma famille, beaucoup me disent qu’ils ne comprennent pas quels sont les tenants et aboutissants du vote », déplore Lars Werge. L’idée même de ce référendum était d’ailleurs impensable avant le 24 février et l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Danemark adopte une « loi spéciale » pour accueillir les Ukrainiens                 Le Danemark est le seul Etat membre de l’UE, avec Malte, à ne pas participer à la politique de défense européenne. Copenhague a négocié cette exemption, ainsi que trois autres, afin de garantir l’entrée en vigueur du traité de Maastricht en 1993, un an après son rejet par les Danois. Les autres opt-out portent sur la monnaie unique (le Danemark a conservé sa couronne), la citoyenneté européenne, la justice et les affaires intérieures. Deux référendums, visant à abroger une de ces exemptions, ont déjà eu lieu : sur l’euro en 2000 et sur la justice en 2015. Chaque fois, le non l’a emporté.        Il vous reste 47.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/danemark-un-referendum-sur-la-defense-europeenne_6128125_3210.html"},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-30T02:22:41+02:00","datePublished":"2022-05-30T02:22:41+02:00","dateModified":"2022-05-30T10:45:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["Danemark","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Danois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, mercredi 1er\u00a0juin, par r\u00e9f\u00e9rendum, sur la clause d\u2019exemption qui les exclut de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Copenhague, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/401/0/3491/1745/1342/671/60/0/6d864e7_1653864641640-000-9ma39w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-15">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Une ferme d’aquaculture de 52 000 mètres carrés, capable de produire près de 3 000 tonnes de poulpes par an, soit un million de spécimens de 3 kg en moyenne, devrait entrer en fonctionnement aux îles Canaries.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Condition animale             En Espagne, le premier projet au monde d’élevage de poulpes inquiète les défenseurs de l’environnement et des animaux      Une ferme d’aquaculture de 52 000 mètres carrés, capable de produire près de 3 000 tonnes de poulpes par an, soit un million de spécimens de 3 kg en moyenne, devrait entrer en fonctionnement aux îles Canaries.          Par Sandrine Morel(O Grove, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femelle pondeuse près de centaines de milliers d’oeufs, dans la ferme d’élevage commercial de poulpes de l’entreprise Nueva Pescanova d’O Grove en Galice (Espagne).  PESCANOVA BIOMARINE CENTER               Derrière un épais rideau noir, onze poulpes reproducteurs mâles éclairés par une barre de néons de faible intensité nagent dans un vaste bassin de 25 mètres carrés. Entourés de conduits garantissant les bonnes conditions de température et de qualité de l’eau, les uns s’approchent du bord en « marchant » sur leurs longs tentacules gris, à la rencontre des visiteurs, tandis que d’autres s’enlacent de leurs bras sur le fond noir de la cuve.          C’est ici, au sous-sol du Centre de recherche biomarin de l’entreprise espagnole Nueva Pescanova, située à O Grove, au bord de la ria d’Arousa, le plus grand estuaire de Galice, dans le nord-ouest de l’Espagne, que sont menées depuis 2018 les expériences qui doivent aboutir à l’ouverture de la première ferme d’élevage commercial de poulpes au monde. « Cela fait des dizaines d’années que les scientifiques tentent de compléter le cycle de vie du poulpe. Ni le Japon ni la Corée n’y sont parvenus. En ce qui nous concerne, nous sommes prêts, se félicite Roberto Romero, le directeur aquaculture de Nueva Pescanova pour l’Espagne. Le poulpe est devenu une des espèces les plus demandées, en particulier depuis que les Etats-Unis se sont mis à le consommer. Il s’agit d’un super aliment, riche en protéines et faible en graisse, sa valeur sur le marché est élevée et sa croissance suffisamment rapide pour que les perspectives de rentabilité soient bonnes. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’intelligence tentaculaire du poulpe                 Dans le bassin adjacent à celui des mâles, séparées par un mur, cinq femelles reproductrices virevoltent autour des tuyaux en PVC qui font office de refuges, où elles s’apprêtent à pondre leurs cordons chargés en moyenne de 200 000 à 300 000 œufs microscopiques. Si tout se passe selon les plans de l’entreprise, en 2023, une ferme d’aquaculture de 52 000 mètres carrés, capable de produire près de 3 000 tonnes de poulpes par an, soit un million de spécimens de 3 kg en moyenne, devrait entrer en fonctionnement à 2 000 kilomètres plus au sud, dans le port de Las Palmas, à Gran Canaria, aux îles Canaries.          Densité confidentielle          Pour les défenseurs des animaux et de l’environnement, cependant, ce projet est un « non-sens écologique ». Portés par la répercussion du documentaire oscarisé La Sagesse de la pieuvre, qui a révélé au grand public l’intelligence fascinante de cet animal aux trois cœurs et au réseau neuronal décentralisé, ils se sont mobilisés ces derniers mois pour en dénoncer la « cruauté ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le poulpe a conquis l’humanité                 « Le poulpe est un animal sauvage, solitaire et territorial. Les études réalisées jusqu’à présent montrent qu’il développe un comportement agressif en groupe, allant jusqu’au cannibalisme. C’est aussi un animal très curieux et intelligent : le seul mollusque capable de se servir d’outils, comme les coquillages qu’il utilise pour se cacher et se protéger. Et, comme il est dépourvu de coquille, il est très fragile et peut se blesser facilement, explique Elena Lara, docteure en biologie à l’université autonome de Barcelone, porte-parole de l’ONG Compassion in World Farming en Espagne et membre de l’Aquatic Animal Alliance (Alliance des animaux aquatiques, AAA), une coalition de plus de 110 ONG et de scientifiques du monde entier mobilisée contre le projet. Nous sommes très inquiets du bien-être de cet animal dans les conditions de captivité et de forte densité d’une ferme intensive, construite dans l’intérêt culinaire de quelques-uns. »        Il vous reste 60.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/30/en-espagne-le-premier-projet-au-monde-d-elevage-de-poulpes-inquiete-les-defenseurs-de-l-environnement-et-des-animaux_6128124_3244.html"},"headline":"En Espagne, le premier projet au monde d\u2019\u00e9levage de poulpes inqui\u00e8te les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement et des animaux","dateCreated":"2022-05-30T01:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-30T01:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:09:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Condition animale","Espagne","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Une ferme d\u2019aquaculture de 52\u00a0000 m\u00e8tres carr\u00e9s, capable de produire pr\u00e8s de 3\u00a0000 tonnes de poulpes par an, soit un million de sp\u00e9cimens de 3\u00a0kg en moyenne, devrait entrer en fonctionnement aux \u00eeles Canaries.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"O Grove, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/1311/655/1342/671/60/0/6a52d54_1653845580924-hembra-cultivo-puesta-2.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-16">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Opposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »          La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou   Par Jean-Baptiste Chastand (Belgrade, envoyé spécial)  Publié hier à 05h22, mis à jour hier à 15h08   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOpposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.         Le bar est typique de ces lieux branchés de Belgrade cachés dans la cour d’un immeuble connu des seuls habitués de la capitale serbe. Depuis quelques semaines, tous les jeudis soir, il est devenu le discret point de rencontre des Russes qui ont fui leur patrie pour atterrir dans le dernier pays d’Europe à entretenir des liaisons aériennes directes avec Moscou et Saint-Pétersbourg. Autour d’une bière, jeudi 19 mai, une dizaine de Russes discutent, prudemment, de cet étonnant pays d’accueil qui les reçoit à bras ouverts pour une raison inattendue : l’opinion publique y est massivement prorusse.          « C’est très contradictoire, reconnaît Arthur Zalevsky, biologiste de 31 ans qui a quitté Moscou début mars. Les Serbes sont très sympas, tout le monde essaye de nous aider, mais, après, vous voyez des manifestations et pleins de graffitis pro-Poutine dans la rue. » Lui est parti de Russie deux semaines après le déclenchement de la guerre en Ukraine, plus par crainte d’être bloqué dans sa carrière scientifique que par véritable conviction politique. « Je fais certes partie de cette communauté de Moscovites qui ont manifesté en 2012 [contre le président Vladimir Poutine], mais j’avais surtout peur qu’il devienne beaucoup plus dur de quitter le pays si je ne partais pas tout de suite. » A Belgrade, il attend désormais de recevoir un visa américain pour rejoindre la place de postdoctorant qu’il a décrochée dans une université de San Francisco.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil                                     Marina Bulganina, devant chez elle à Belgrade (Serbie) le 19 mai 2022.  MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »               Dynamique figure de cette communauté naissante, la trentenaire Marina Bulganina a, elle, « tout vendu » à Moscou pour venir s’installer à Belgrade, en mars, où elle loue une ancienne auberge de jeunesse qu’elle rêve de transformer en lieu de vie collective pour les Russes ayant fui Poutine. « Depuis des années, je voyais les choses empirer », raconte cette ancienne agente de voyages, qui assure avoir préparé son départ dès l’été, à l’occasion d’un voyage de repérage dans les Balkans. Son premier colocataire, Kiril Dobriakov, informaticien de 24 ans qui travaille pour Reddit, un site américain de forums, est, lui, arrivé en Serbie après avoir transité en Turquie et à Budva, au Monténégro, une station balnéaire devenue lieu de refuge des opposants à la guerre en Ukraine. Comme de nombreux informaticiens russes travaillant pour des entreprises américaines, il s’est vu proposer par son employeur de déménager à l’étranger pour contourner les sanctions prises à Washington contre Moscou depuis le début du conflit.          « Mauvaises graines »          Tous les Russes de Belgrade ne sont pas de farouches opposants au régime, mais ils incarnent une classe urbaine moscovite qui a souvent la possibilité de travailler à distance. Leur nombre est inconnu, mais, depuis le début du conflit, le registre du commerce local a enregistré des centaines de créations d’entreprises par des Russes, et les agents immobiliers témoignent d’une forte hausse des prix des locations.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/la-serbie-refuge-paradoxal-des-russes-qui-fuient-moscou_6128064_3210.html"},"headline":"La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou","dateCreated":"2022-05-29T05:22:36+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:22:36+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Opposants actifs au Kremlin, simples t\u00e9l\u00e9travailleurs, r\u00e9fugi\u00e9s en transit\u00a0: les jeunes Russes d\u00e9couvrent \u00e0 Belgrade un environnement favorable au pr\u00e9sident russe et \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/225d914_1653578418274-russians-in-belgrade-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-17">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Les familles s’étaient un peu perdues de vue après les années 1990. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Nicolas Blandin pour M Le magazine du monde          De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö, Suède, correspondante régionale)  Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 19h48   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Les familles s’étaient un peu perdues de vue après les années 1990. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.         Tout d’un coup, il était là. Houppette blonde, les yeux clairs, une petite valise en carton marron à la main. Ivan n’avait que 10 ans et ne parlait pas un mot de français. Il ignorait tout de l’endroit où il se trouvait. La veille, il avait quitté sa ville, Vinnytsia, dans l’ouest de l’Ukraine, pour prendre un avion à Kiev, direction la France. Qu’avait-il éprouvé au moment de dire au revoir à ses parents et à sa petite sœur, Anna ? « C’était effrayant, se souvient-il aujourd’hui. J’étais tellement petit. Je ne savais pas où j’allais et je ne comprenais pas la langue. »          On est alors au début de l’été 1993. Ivan descend d’un car, sur un parking de Guidel, dans le sud du Morbihan. Avec lui, plusieurs dizaines d’enfants, originaires de la zone de Tchernobyl, sinistrée en 1986, tous tirés au sort par les autorités ukrainiennes, pour aller passer deux mois en France. Au fil des ans, ils seront ainsi des milliers, hébergés l’été chez des familles françaises.          « Manger des aliments frais et non contaminés »          Halyna (se prononce Galina) et Vasyl Duchenko, les parents d’Ivan, n’ont pas hésité, quand l’occasion s’est présentée. Ils ne pensent alors qu’à « la santé » de leur fils, assure sa mère, même s’ils s’inquiètent de le voir partir à des milliers de kilomètres, dans un pays où eux-mêmes n’ont jamais mis les pieds, pour aller vivre chez de parfaits inconnus. À l’époque, ma famille et moi habitions à Pontivy, une petite commune du centre de la Bretagne. Les vacances d’été venaient de commencer.          Nous sommes tous montés dans la voiture, pour aller chercher Ivan. Ma sœur, Hélène, avait 13 ans, mes deux frères, Thomas et Matthieu, 8 ans, et moi, 15. Connaissant mes parents, ils avaient dû nous expliquer où se trouvait l’Ukraine. J’avais surtout retenu qu’Ivan avait été « irradié » par l’explosion de la centrale nucléaire près de chez lui et qu’il venait en France pour « respirer l’air pur et manger des aliments frais et non contaminés ». Ce n’est qu’un an plus tard, dans la salle à manger des Duchenko, à Vinnytsia, que je comprendrais vraiment ce qu’il s’était passé.                              Michèle et René Hivert, le 12 avril 2022, à Chambéry.  NICOLAS BLANDIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Cet été 1993, un lien allait se tisser entre nos deux familles qui n’avaient a priori rien en commun. Un lien distendu par périodes, mais qui ne s’est jamais rompu. Aussi, quand, le 18 mars, trois semaines et un jour après le début de l’offensive russe en Ukraine, Maryna, l’épouse d’Ivan, et leurs deux enfants, Andrii (10 ans) et Vira (4 ans), ont quitté, avec Halyna, leur pays, c’est chez mes parents, à Chambéry – où ils vivent depuis vingt ans –, que tous les quatre sont venus se réfugier.        Il vous reste 90.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/29/de-tchernobyl-a-chambery-mes-correspondants-ukrainiens_6128061_4500055.html"},"headline":"De Tchernobyl \u00e0 Chamb\u00e9ry, mes correspondants ukrainiens","dateCreated":"2022-05-29T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-29T19:48:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe"],"description":"En\u00a01993, les parents de la journaliste Anne-Fran\u00e7oise Hivert accueillaient pour deux mois un petit Ukrainien victime de l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Les familles s\u2019\u00e9taient un peu perdues de vue apr\u00e8s les ann\u00e9es 1990. Jusqu\u2019\u00e0 ce que la guerre en Ukraine les r\u00e9unisse \u00e0 nouveau.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/423/0/1199/597/1342/671/60/0/fe58609_195129-3266709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-18">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Carnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »  Publié le 28 mai 2022 à 18h00 - Mis à jour le 28 mai 2022 à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Gleb, 12 ans, qui est arrivé en avril à Toulon avec ses parents et ses six frères et sœurs, a fait sa rentrée au collège. La jeune Khrystyna a trouvé une place de serveuse dans une crêperie en se promenant dans Courbevoie (Hauts-de-Seine) et n’a plus trop de contacts avec ses amis ukrainiens. Alina se bat avec la langue française et témoigne de sa difficulté à parler avec ceux qui sont restés « là-bas », en Ukraine. Evgenia, qui s’occupe de sa fille malade, a pu profiter de quelques sorties culturelles, qui lui permettent de s’évader un peu.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Après trois mois de guerre, 85 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 24 mai.                    


Gleb, à Toulon
	

« En classe, je ne comprends pas grand-chose ! »
	


	


 « La France est vraiment un pays incroyable ! Nous avons été très bien reçus. Tout est très beau, et élégant. Pour nous, c’est comme un don de Dieu, comme le paradis sur terre, nous écrit avec enthousiasme Olga, qui nous envoie des photos pleines de soleil. Les enfants sont tout simplement heureux ! »

Après les vacances de Pâques, Gleb, 12 ans, a reçu un sac à dos tout neuf rempli de fournitures scolaires et a fait sa rentrée en 6e, avec ses camarades d’exil. Il nous raconte son quotidien entre les cours, les balades à vélo et les pique-niques, entouré des Toulonais qui veillent sur eux depuis leur arrivée : Florence, Hélène, Christian, Françoise et Chris.
 



<article-nb="2022/05/30/19-19">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Alors que les combats s’intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le président français ont demandé, samedi à Vladimir Poutine un « cessez-le-feu immédiat et un retrait des troupes russes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Dans le Donbass, l’armée russe a confirmé la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. « A l’issue des actions communes des unités de la milice de la République populaire de Donetsk et des forces armées russes, la ville de Lyman a été entièrement libérée des nationalistes ukrainiens », a déclaré dans un communiqué le ministère russe de la défense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les séparatistes prorusses de l’Est ukrainien.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine s’est dit prêt, samedi, à discuter de la reprise des livraisons de céréales ukrainiennes, lors d’un entretien téléphonique avec le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz.« La Russie est prête à aider à trouver des options pour l’exportation sans entrave de céréales, y compris l’exportation de céréales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire » a déclaré le Kremlin, alors que le pays rejette toute responsabilité dans la crise alimentaire mondiale. Jeudi, le président russe avait proposé d’aider à « surmonter la crise alimentaire », à condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient préalablement levées, ce qui lui a valu des accusations de chantage.« Le Donbass restera ukrainien », affirme Volodymyr Zelensky. « La situation dans le Donbass est très, très difficile », mais « nous protégeons notre terre et faisons tout pour renforcer » la défense de cette région, a déclaré, vendredi, le président de l’Ukraine, dans son intervention vidéo quotidienne. « Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bientôt à eux, ils se trompent », a-t-il ajouté.Sous un déluge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d’être encerclée. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, a affirmé vendredi que « la ville de Sievierodonetsk est actuellement encerclée » et que les troupes ukrainiennes y sont piégées. Une information démentie par le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, jugeant même erroné de dire que la région va tomber sous le « contrôle entier de l’ennemi » russe dans « un, deux ou trois jours ». Mais il a admis que, « pour éviter que les troupes se trouvent encerclées, il pourrait y avoir, peut-être, un ordre de retrait qui leur soit donné ».Dans le sud du pays, la région de Kherson également pilonnée. Les forces russes ont massé 30 chars T-62, ainsi que d’autres blindés et des systèmes de missiles Grad dans la région de Kherson (Sud), bombardée par des hélicoptères Mi-8, a affirmé, samedi, le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook.La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe ukrainienne a coupé les ponts avec les autorités spirituelles russes, qui soutiennent le président russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l’issue d’un concile a été prononcée « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne », selon un communiqué, qui précise que les relations de l’Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite étaient « compliquées ou inexistantes » depuis le début du conflit. C’est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques années. Une partie de l’Eglise ukrainienne, représentée par le patriarcat de Kiev, avait déjà rompu avec Moscou en 2019 à cause de l’ingérence du Kremlin dans le pays. L’Ukraine est centrale pour l’Eglise orthodoxe russe, dont certains des monastères les plus importants sont situés dans ce pays.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) appelle la Russie à coopérer. Karim Khan demande à la Russie de coopérer dans l’enquête, qu’il avait ouverte quatre jours après le début de l’invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l’humanité présumés commis en Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accepté la compétence de la Cour.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Vidéo. A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Entretien. « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays ». Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                          Le point sur la situation sur le terrain                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T07:54:46+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T08:10:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Scholz et Macron demandent à Poutine des « négociations directes sérieuses » avec Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-29T07:54:46+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T08:10:55+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est clos","dateModified":"2022-05-29T04:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T16:50:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019un conflit qui a sembl\u00e9 s\u2019enliser, les forces russes progressent d\u00e9sormais sensiblement dans le Donbass, sur une ligne de front o\u00f9 les bombes et les tirs d\u2019artillerie pleuvent. L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya a publi\u00e9 samedi une analyse de la situation militaire soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s quelques succ\u00e8s surprenants ukrainiens \u2013 en fait des coups profitant de failles russes \u2013 les Russes ont repris l\u2019initiative\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats se concentrent surtout autour du secteur de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0Les forces russes et le 2e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e, de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d pressent le secteur [de Sievierodonetsk et Lyssytchansk] de tous les c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, note le sp\u00e9cialiste, qui souligne toutefois que les Ukrainiens tiennent. Plus au Sud, le groupement de forces russes le plus important du front du Donbass \u00ab\u00a0attaque depuis Popasna dans toutes les directions\u00a0\u00bb\u00a0: vers le sud et le Nord, il pourrait encercler les unit\u00e9s ukrainiennes et, \u00e0 l\u2019Ouest, se rapproche de Soledar, \u00ab\u00a0sur le principal axe de ravitaillement\u00a0\u00bb du secteur Sievierodonetsk-Lyssytchansk.          Michel Goya liste trois options envisageables pour les Ukrainiens \u00e0 ce stade. La premi\u00e8re, la contre-attaque pour reprendre notamment Popasna. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est, et les Russes y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement confront\u00e9s, qu\u2019il est difficile de man\u0153uvrer classiquement dans une zone de feux denses d\u00e8s lors que l\u2019on n\u2019est visible et rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019historien, selon qui \u00ab\u00a0une attaque visible contre le point haut de Popasna sous l\u2019enveloppe de frappes air et artillerie russes peut r\u00e9ussir mais ce sera un exercice long, difficile et sans aucun doute tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0\u00bb.          Une deuxi\u00e8me option consisterait \u00e0 d\u00e9fendre les positions et tabler sur l\u2019usure des Russes. \u00ab\u00a0Un pari d\u2019autant plus risqu\u00e9 que l\u2019aide mat\u00e9rielle occidentale va forc\u00e9ment marquer le pas apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement des possibilit\u00e9s imm\u00e9diates et que la formation de nouveaux bataillons \u00e0 envoyer au combat (\u2026) risque de prendre encore du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019expert militaire.          Reste enfin la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner ce secteur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9changer de l\u2019espace, largement vide, contre des forces et du temps\u00a0\u00bb, mais aussi l\u2019option la plus lourde symboliquement et politiquement.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9224b27_1653723618070-web-inter-2122-donbass-28mai.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles options pour les Ukrainiens dans le Donbass\u00a0?","dateModified":"2022-05-29T08:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:31:07+00:00","articleBody":"           Une femme ach\u00e8te du lait \u00e0 un fermier dans une rue du village de Soledar, dans le Donbass, le 28 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/af64769_1653748656856-612411.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T15:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:11:21+00:00","articleBody":"           Dans une cave am\u00e9nag\u00e9e en abri, dans le village de Kutuzivka, non loin de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/c1dc0b9_1653748722062-611227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-05-28T15:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:33:34+00:00","articleBody":"     La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui vient de rompre avec la Russie, ne pouvait plus rester silencieuse face aux compromissions du patriarche russe avec le Kremlin en pleine invasion du pays, a assur\u00e9 samedi son porte-parole, l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP.          La veille, sa branche moscovite a en effet d\u00e9cid\u00e9 de rompre d\u00e9finitivement tous les liens avec la Russie apr\u00e8s des si\u00e8cles d\u2019histoire commune, en raison d\u2019un profond d\u00e9saccord avec son patriarche sur la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons et nous nous dissocions des commentaires sur l\u2019agression russe en Ukraine \u00e9mis par le patriarche Kirill\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Eglise russe, a d\u00e9clar\u00e9 le religieux ukrainien, \u00e0 la longue robe noire et \u00e0 la barbe fournie. \u00ab\u00a0Le commandement\u00a0\u2018\u2018Tu ne tueras point\u2019\u2019 ne peut pas avoir d\u2019autre interpr\u00e9tation (\u2026) et c\u2019est difficile de comprendre les justifications ou le silence du patriarche moscovite sur la trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche Kirill avait repris les arguments du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 son compte, en \u00e9voquant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Cette position, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a suscit\u00e9 des remous parmi les fid\u00e8les ukrainiens qui, selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, ont \u00e9t\u00e9 les moteurs du schisme. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, on subit des pressions de l\u2019Etat\u00a0\u00bb ukrainien pour se s\u00e9parer du patriarcat de Moscou, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il y a un besoin, une demande dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Eglise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette demande \u00e9manait aussi des territoires s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le concile a \u00e9t\u00e9 suivi par des repr\u00e9sentants de tous les dioc\u00e8ses, dont ceux de l\u2019Est\u00a0\u00bb, et sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0sera relay\u00e9e en Crim\u00e9e et dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela imposera du courage et de la sagesse pour les pr\u00eatres de ces r\u00e9gions s\u2019ils veulent pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise et ne pas perdre leurs ouailles\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole.          Mais pour lui, il est essentiel que son Eglise se maintienne dans ces territoires, \u00ab\u00a0car elle sert souvent de pont aux autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier \u00ab\u00a0le retour ou l\u2019\u00e9change de prisonniers de guerre, la livraison d\u2019aide humanitaire ou d\u2019autres sujets importants\u00a0\u00bb. Dans ces zones, o\u00f9 tous les canaux politiques sont coup\u00e9s, \u00ab\u00a0le statut unique de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne est tr\u00e8s pratique\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en raison de son annexion de la Crim\u00e9e et de son soutien aux s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance en\u00a02019 au patriarche Bartholom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          Selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, les pr\u00eatres de la branche moscovite n\u2019ont pas l\u2019intention de faire de m\u00eame. Quant aux relations avec leurs fr\u00e8res orthodoxes, \u00ab\u00a0cela d\u00e9pendra de leur position\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0leur attitude n\u2019est pas constructive\u00a0\u00bb, a-t-il dit, laissant entendre qu\u2019un rapprochement n\u2019est pas imminent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le schisme dans l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par la base, selon son porte-parole","dateModified":"2022-05-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:30:46+00:00","articleBody":"                     Un policier se repose devant son commissariat \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/39a3516_1653726949145-05acb44-13681211-lyssytchansk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:17:33+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 16\u00a0heures\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 samedi la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Lyman est une ville strat\u00e9giquement importante car elle abrite une jonction ferroviaire majeure, et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des ponts ferroviaires et routiers franchissant le fleuve Donets\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point de situation quotidien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 samedi sur Telegram que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12 \u00e0 13 000 habitants sont rest\u00e9s dans la ville, sur 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou s\u2019affaire \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. Samedi \u00e0 Marioupol, ville du Sud que les Russes ont pilonn\u00e9e pendant trois mois avant de s\u2019en emparer d\u00e9finitivement la semaine derni\u00e8re, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a r\u00e9agi sur Facebook en qualifiant cette annonce de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, une porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-29T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T13:44:15+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont demand\u00e9 samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien de quatre-vingts minutes avec le pr\u00e9sident russe, les deux dirigeants \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. MM.\u00a0Macron et Scholz ont \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses avec le pr\u00e9sident ukrainien et \u00e0 une solution diplomatique du conflit\u00a0\u00bb.          Cet entretien, qui s\u2019est tenu \u00e0 la demande de MM.\u00a0Macron et Scholz selon la chancellerie, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre russe contre l\u2019Ukraine et aux efforts pour y mettre fin\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont en outre \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 veiller \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation humanitaire de la population civile\u00a0\u00bb. Celle-ci est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, o\u00f9 les bombardements sont incessants.          Les deux dirigeants occidentaux ont \u00ab\u00a0pris note positivement de l\u2019engagement du pr\u00e9sident russe de traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, en particulier aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entraves au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a assur\u00e9 vouloir permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, notamment par voie maritime\u00a0\u00bb, affirme la chancellerie.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 ce que la Russie ne profite pas de l\u2019ouverture de la ceinture de mines mise en place pour prot\u00e9ger les ports ukrainiens, afin de permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par bateau, pour mener des actions offensives\u00a0\u00bb, assure la chancellerie allemande, pr\u00e9cisant que les trois dirigeants \u00e9taient d\u2019accord sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb que doivent jouer les Nations unies pour garantir les exportations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky","dateModified":"2022-05-28T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T12:55:05+00:00","articleBody":"     La Russie, qui rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire actuelle, est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine, un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, est en effet confront\u00e9e, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, au blocage de ses ports. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 trouver des options pour une exportation sans entraves des c\u00e9r\u00e9ales, y compris des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports situ\u00e9s sur la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, qui a eu lieu sur fond des craintes d\u2019une grave crise alimentaire en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 la crise alimentaire lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron...","dateModified":"2022-05-28T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T11:26:46+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. Mais le gouverneur affirme que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et s\u00e9paratistes. Un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide humanitaire reste possible, selon lui.          Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes s\u2019y trouvent pi\u00e9g\u00e9es.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a ajout\u00e9 samedi, sur Telegram, que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, la prise de Sievierodonetsk serait \u00ab\u00a0une puissante victoire\u00a0\u00bb pour les forces russes, car \u00ab\u00a0leur arm\u00e9e n\u2019a pas eu de grandes victoires et ils doivent alimenter leur population avec quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats s\u2019intensifient pour prendre le contr\u00f4le du Donbass","dateModified":"2022-05-29T07:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:51:47+00:00","articleBody":"                     A Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. La voiture de soldats ukrainiens, sur laquelle on peut lire l\u2019inscription \u00ab\u00a0BMD-4\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au v\u00e9hicule blind\u00e9 de combat de l\u2019infanterie russe. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Destructions caus\u00e9es par l\u2019artillerie russe dans le centre-ville de Lyssytchansk, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9b8d82b_1653726767658-b33ba5e-646852352-lyssytchansk-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:27:16+00:00","articleBody":"     Selon son service de presse, M.\u00a0Porochenko, un rival du dirigeant actuel Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0s\u2019est vu refuser l\u2019autorisation de franchir la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il devait prendre part \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius, en Lituanie, et avait re\u00e7u \u00ab\u00a0toutes les permissions formelles pour quitter le pays\u00a0\u00bb en tant que membre permanent de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. \u00ab\u00a0Il y a un risque que, par cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s aient rompu le cessez-le-feu politique en place en temps de guerre avec les forces de l\u2019opposition, qui est l\u2019un des piliers de l\u2019unit\u00e9 nationale face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse.          M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de 2014 \u00e0 2019 de l\u2019Ukraine, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement et dans l\u2019opposition \u00e0 M.\u00a0Zelensky. Les soubresauts de la politique ukrainienne avaient cess\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des forces politiques s\u2019\u00e9tant unies dans la d\u00e9fense du pays. Onze partis jug\u00e9s prorusses ont, pour leur part, \u00e9t\u00e9 interdits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko dit s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de sortir du pays","dateModified":"2022-05-28T09:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:26:28+00:00","articleBody":"                     Une photo satellite montrant des b\u00e2timents d\u00e9truits et des blind\u00e9s sur les routes \u00e0 Lyman le 25 mai 2022. MAXAR TECHNOLOGIES\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/31fdf61_1653729949573-a02fd28-5309267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:21:26+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d\u2019encerclement. L\u2019\u00e9tau se resserre \u00e0 deux niveaux. D\u2019une part, Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e, vendredi 27\u00a0mai, est de facto coup\u00e9e de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivi\u00e8re Donets encore sous contr\u00f4le ukrainien \u00e9tant ferm\u00e9 aux civils \u00e0 cause des combats et des tirs d\u2019artillerie.          Sievierodonetsk n\u2019est techniquement pas assi\u00e9g\u00e9e, mais le pont \u00e9tant ferm\u00e9, la communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est devenue presque impossible. D\u2019autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d\u2019un axe qui va de Siversk \u00e0 Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d\u2019un acc\u00e8s vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement","dateModified":"2022-05-29T08:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:03:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs m\u00e9dias australiens ont annonc\u00e9, samedi, la mort de Michael Charles O\u2019Neill, un Australien \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans travaillant dans l\u2019aide humanitaire. Originaire de la ville de Hobart, dans le sud-est de l\u2019Australie, ce p\u00e8re de trois enfants se trouvait sur la ligne de front lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la semaine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res australien qui n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die, et je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la personne impliqu\u00e9e\u00a0; la famille a demand\u00e9 que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, samedi, le premier ministre australien, Anthony Albanese.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un travailleur humanitaire australien de 47\u00a0ans tu\u00e9 ","dateModified":"2022-05-28T09:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019issue des actions communes des unit\u00e9s de la milice de la R\u00e9publique populaire de Donetsk et des forces arm\u00e9es russes, la ville de Lyman a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e des nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.          Lyman est un important noeud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk (Est) sous contr\u00f4le ukrainien. La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-29T08:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:32:29+00:00","articleBody":"                     Un bataillon de soldats ukrainiens \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/37cd5b2_1653726660168-0eaf90c-80827501-lyssytchansk-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T08:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:20:05+00:00","articleBody":"     Le missile Zircon a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov, en mer de Barents, vers une cible dans les eaux de la mer Blanche, dans l\u2019Arctique, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La cible situ\u00e9e \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le tir a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre des \u00ab\u00a0essais de nouvelles armes\u00a0\u00bb russes, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.          Le premier tir officiel d\u2019un Zircon remonte \u00e0 octobre\u00a02020, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ayant alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov et depuis un sous-marin immerg\u00e9. D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, celui-ci doit \u00e9quiper les navires de surface et les sous-marins de la flotte russe.          La Russie avait annonc\u00e9 en mars avoir utilis\u00e9 en Ukraine des missiles hypersoniques Kinjal, un recours en combat qui a sembl\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re, Moscou n\u2019ayant, jusque-l\u00e0, jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce type d\u2019armes, sauf pour des essais. Les missiles balistiques hypersoniques\u00a0Kinjal\u00a0et ceux de croisi\u00e8re\u00a0Zircon\u00a0appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que M. Poutine qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un nouveau tir r\u00e9ussi de missile hypersonique","dateModified":"2022-05-28T08:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T07:51:10+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense annonce qu\u2019hier les forces russes avaient probablement captur\u00e9 la majeure partie de la ville de Lyman, dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk. L\u2019instance pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agirait probablement d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9liminaire \u00e0 la prochaine \u00e9tape de l\u2019offensive russe dans le Donbass. La ville de Lyman est strat\u00e9giquement importante, car elle est le site d\u2019une importante jonction ferroviaire et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants ponts ferroviaires et routiers sur la rivi\u00e8re Siverskyy Donets.          Dans les jours \u00e0 venir, les unit\u00e9s russes pr\u00e9sentes dans la zone auront probablement pour priorit\u00e9 de forcer la travers\u00e9e de la rivi\u00e8re. Pour l\u2019instant, l\u2019effort principal de la Russie reste probablement \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, autour de la poche de Sievierodonetsk. Mais une t\u00eate de pont pr\u00e8s de Lyman donnerait \u00e0 la Russie un avantage dans la prochaine phase potentielle de l\u2019offensive du Donbass, lorsqu\u2019elle cherchera probablement \u00e0 avancer vers les villes-cl\u00e9s tenues par les Ukrainiens plus profond\u00e9ment dans l\u2019oblast de Donetsk, Sloviansk et Kramatorsk.          Le 26\u00a0mai\u00a02022, le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pushilin, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum serait organis\u00e9 si la Russie s\u2019emparait de la totalit\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk en Ukraine.          Si la Russie parvenait \u00e0 s\u2019emparer de ces r\u00e9gions, il est fort probable que le Kremlin y verrait un succ\u00e8s politique important et que le peuple russe y verrait une justification de l\u2019invasion. Toutefois, les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener une d\u00e9fense bien organis\u00e9e du secteur et d\u2019infliger \u00e0 la Russie un nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 samedi","dateModified":"2022-05-28T08:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:36:27+00:00","articleBody":"     Dans cette guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019offensive russe dans le Donbass a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un mois, le 18\u00a0avril, une fois que Moscou a act\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses assauts, dans le nord du pays, contre les deux principales villes d\u2019Ukraine, la capitale, Kiev, puis Kharkiv.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | Village apr\u00e8s village, l\u2019offensive russe poursuit sa progression, inexorablement.","dateModified":"2022-05-28T06:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:27:35+00:00","articleBody":"     Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journ\u00e9es des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n\u2019ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l\u2019offensive russe depuis plusieurs semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VID\u00c9O | A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T06:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:49:44+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.          Par ailleurs, le ministre russe des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que la Russie devrait engranger cette ann\u00e9e 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de ses exportations d\u2019hydrocarbures, dont les prix flambent. Une partie sera allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive en Ukraine, selon lui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-28T06:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:44:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0[lance-roquettes multiples]?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame \u00e0 nouveau davantage d\u2019armes aux Occidentaux","dateModified":"2022-05-28T06:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le Donbass est pilonn\u00e9 par l\u2019artillerie russe, les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22\u00a0mai, en marge de la visite du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 Kiev, M.\u00a0Zelensky a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, affirme une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe comme ukrainien, l\u2019inconnue du bilan humain","dateModified":"2022-05-28T06:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:39:41+00:00","articleBody":"     Dans une rare d\u00e9monstration d\u2019opposition, un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional du Parti communiste russe a exig\u00e9 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb et le retrait des forces russes de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous comprenons que, si notre pays ne met pas fin \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire, nous aurons plus d\u2019orphelins dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Vasyukevich lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative r\u00e9gionale de Primorsk dans le port de Vladivostok, \u00e0 l\u2019extr\u00eame est de la Russie, vendredi. Sur le plan national, le Parti communiste russe a, jusque-l\u00e0, affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.          Les commentaires de Leonid Vasyukevich, qu\u2019il a adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe, ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram \u00e9manant de la r\u00e9gion. Un autre d\u00e9put\u00e9 lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a ensuite publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qualifiant les remarques de \u00ab\u00a0provocation politique\u00a0\u00bb non soutenue par la majorit\u00e9 des l\u00e9gislateurs.          Au d\u00e9but du mois, un diplomate russe en poste \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9missionn\u00e9, d\u00e9clarant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de la guerre. La Russie a impos\u00e9 des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux personnes qui contestent publiquement le discours du Kremlin sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 communiste russe s\u2019oppose \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-05-28T06:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:01:41+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du sommet de Davos, qui s\u2019est tenu du 22 au 26\u00a0mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, est revenu, dans un entretien au Monde, sur les dommages inflig\u00e9s \u00e0 son pays, les activit\u00e9s industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement. \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de destructions, nous en sommes actuellement \u00e0 24\u00a0000 kilom\u00e8tres de routes et 38\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de logements, estime-t-il. Nous les estimons \u00e0 100\u00a0milliards de dollars [93\u00a0milliards d\u2019euros] en valeur comptable et \u00e0 600\u00a0milliards de dollars d\u2019impact n\u00e9gatif. Si nous agr\u00e9geons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9valuent les pertes caus\u00e9es par l\u2019invasion russe \u00e0 1\u00a0000\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-05-28T06:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:58+00:00","articleBody":"      La localit\u00e9 de Lyman serait pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. La d\u00e9fense territoriale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk (est) a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 27\u00a0mai, sur Telegram avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Mais ni Moscou ni Kiev n\u2019ont confirm\u00e9 cette information, qui n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous prot\u00e9geons notre terre et faisons tout pour renforcer\u00a0\u00bb la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion, a affirm\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sous un d\u00e9luge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes y sont pi\u00e9g\u00e9es. Une information d\u00e9mentie par le gouverneur de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, jugeant m\u00eame erron\u00e9 de dire que la r\u00e9gion va tomber sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le entier de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe dans \u00ab\u00a0un, deux ou trois jours\u00a0\u00bb. Mais il a admis que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es il pourrait y avoir un ordre de retrait donn\u00e9 \u00e0 nos troupes\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, les forces russes ont mass\u00e9 30\u00a0chars T-62 ainsi que d\u2019autres blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de missiles Grad dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), pilonn\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8, a fait savoir, samedi, le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a coup\u00e9 les ponts avec les autorit\u00e9s spirituelles russes, qui soutiennent le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l\u2019issue d\u2019un concile a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que les relations de l\u2019Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause de l\u2019ing\u00e9rence du Kremlin dans le pays. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants sont situ\u00e9s dans ce pays.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) appelle la Russie \u00e0 coop\u00e9rer. Karim Khan demande \u00e0 la Russie de coop\u00e9rer dans l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il avait ouverte quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. Ni la Russie ni l\u2019Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-28T20:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:49+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine apr\u00e8s le bombardement de la ville de Bakhmut, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/5bb357f_5305759-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T04:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:45+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-28T04:00:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-20">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Vatican             Le cardinal Angelo Sodano, secrétaire d’Etat de Jean Paul II et figure controversée du Vatican, est mort      Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.          Par Henri Tincq         Publié le 28 mai 2022 à 12h12, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cardinal Angelo Sodano avec le pape François, au Vatican, en 2015.  ANDREAS SOLARO / AFP               On l’a comparé à Mazarin pour sa soif de pouvoir et d’intrigues, son talent à faire et défaire les carrières. Le cardinal Angelo Sodano, ancien secrétaire d’Etat de Jean Paul II, mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans, aura été, pendant plus de trois décennies, l’homme le plus puissant et redouté du Vatican. Le plus détesté aussi, après les révélations sur ses liens avec la dictature chilienne, son train de vie fastueux à Rome, ses manœuvres pour se maintenir au pouvoir, enfin l’omerta qu’il a méthodiquement fait régner sur les scandales de pédophilie et les violences sexuelles du prêtre mexicain Marcial Maciel (1920-2008), le fondateur des Légionnaires du Christ, dont Jean Paul II s’était entiché.                            Lire aussi   Abus sexuels au sein de l’Eglise : une puissante congrégation comptabilise au moins 175 victimes mineures                 1989, le mur tombe à Berlin. Les champions de l’Ostpolitik vaticane, Agostino Casaroli et Achille Silvestrini, jugés trop accommodants avec le bloc de l’Est, ont fait leur temps. Le Polonais Jean Paul II choisit une ligne plus dure, des hommes solides à l’anticommunisme reconnu. Le 1er décembre 1990, il promeut comme secrétaire d’Etat Angelo Sodano, issu d’une honorable famille d’Asti dans le Piémont – un père et un frère députés de la Démocratie chrétienne italienne –, et pur produit de la carrière diplomatique vaticane. Carré, massif, regard métallique, c’est une force de la nature qui a tout pouvoir à la tête d’une Curie délaissée par un pape voyageur et qui, malade, sera peu à peu privé de mobilité et de parole.          Dans le camp de Pinochet          Taiseux, hautain, Sodano n’a ni la finesse ni le charisme de son prédécesseur Casaroli, mais une connaissance rigoureuse des dossiers, notamment ceux de l’Amérique latine, promu continent de l’avenir de l’Eglise bien avant l’élection comme pape de l’Argentin Bergoglio, en 2013. Cette partie du monde est chère au nouveau secrétaire d’Etat. Ses premières affectations diplomatiques avaient été l’Equateur (1961-1963), l’Uruguay (1963-1965) et surtout le Chili (1965-1967) où, après dix années de formation supplémentaire à Rome, il est de retour en 1978 comme nonce apostolique. Au Chili, il sera le témoin d’événements graves dans un pays qui bascule de la démocratie à la dictature la plus féroce.          C’est au cours du voyage de Jean Paul II à Santiago, en avril 1987, que le nonce Sodano s‘impose au pape Wojtyla. Un voyage politiquement difficile, marqué par des incidents au stade O’Higgins où est célébrée la messe et où Jean Paul II s’affiche près du général Pinochet au balcon du palais de la Moneda, symbole de la dictature chilienne. Le nonce assume ce geste inattendu de légitimation du régime. Il a depuis longtemps choisi son camp et fréquente les allées du pouvoir. Il s’oppose à l’Eglise locale progressiste où le cardinal Silva Henriquez, l’un des principaux adversaires de Pinochet, est à la tête du Vicariat de la solidarité. Il minimise les crimes et la torture qu’il qualifie, dans ses rapports à Rome, de « propagande communiste » (dans les documents déclassifiés des archives américaines révélés par Wikileaks). Il garde le silence sur l’arrestation et l’assassinat de prêtres proches de la théologie de la libération.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/le-cardinal-angelo-sodano-secretaire-d-etat-de-jean-paul-ii-et-figure-controversee-du-vatican-est-mort_6128012_3382.html"},"headline":"Le cardinal Angelo Sodano, secr\u00e9taire d\u2019Etat de Jean Paul\u00a0II et figure controvers\u00e9e du Vatican, est mort","dateCreated":"2022-05-28T12:12:43+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:12:43+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:48:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Disparitions"],"description":"Collaborateur ind\u00e9fectible de Jean Paul II, il fut contest\u00e9 en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son r\u00f4le dans l\u2019\u00e9touffement des affaires de p\u00e9dophilie au sein de l\u2019Eglise. Il est mort le 27 mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Tincq"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/11b5ba6_1653922209160-000-32bc33t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


       
  
