<FILE-date="2022/05/30/19">

<article-nb="2022/05/30/19-1">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La cheffe de la diplomatie française Catherine Colonna a « exigé », lundi, une « enquête transparente » sur la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tué dans l’est de l’Ukraine, alors qu’il couvrait une opération ukrainienne d’évacuation près de Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Un journaliste français tué en Ukraine, lors d’un reportage sur un convoi humanitaire      La cheffe de la diplomatie française Catherine Colonna a « exigé », lundi, une « enquête transparente » sur la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tué dans l’est de l’Ukraine, alors qu’il couvrait une opération ukrainienne d’évacuation près de Sievierodonetsk.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au moins huit journalistes sont morts sur le terrain dans l’exercice de leur profession, selon un décompte de Reporters sans frontières.  AP                 Un journaliste français, travaillant pour la chaîne BFM-TV, a été tué, lundi, en Ukraine et son collègue blessé, alors qu’ils accompagnaient des civils à bord d’un bus humanitaire, portant à huit le nombre de reporters tués depuis le début de l’invasion russe.            « Journaliste, Frédéric Leclerc-Imhoff était en Ukraine pour montrer la réalité de la guerre. A bord d’un bus humanitaire, aux côtés de civils contraints de fuir pour échapper aux bombes russes, il a été mortellement touché », a écrit le président français, Emmanuel Macron, sur Twitter. « A celles et ceux qui assurent sur les théâtres d’opération la difficile mission d’informer, je veux redire le soutien inconditionnel de la France », a-t-il ajouté.            Journaliste, Frédéric Leclerc-Imhoff était en Ukraine pour montrer la réalité de la guerre. À bord d’un bus humanit… https://t.co/JsnZg7WfXe— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a affirmé dans un tweet que le reporter avait été « tué par un bombardement russe sur une opération humanitaire alors qu’il exerçait son devoir d’informer », condamnant un « double crime qui vise un convoi humanitaire et un journaliste ». La ministre a « exigé » « une enquête transparente dans les meilleurs délais pour faire toute la lumière sur les circonstances de ce drame ».              Catherine Colonna, en visite à Kiev, a rencontré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. Elle a évoqué avec lui la mort du journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff.            « Je lui ai demandé de faire tout son possible pour que les autorités ukrainiennes nous aident et permettent le retour [du corps] à sa famille le plus vite possible, une fois que les formalités légales seront accomplies. Il m’a promis qu’il aiderait. »            Mme Colonna a dénoncé « un drame qui est, en réalité, un crime ».            Mort de Frédéric Leclerc-Imhoff: Catherine Colonna dénonce "un drame qui est en réalité un crime" https://t.co/PF22f6NiR3— BFMTV (@BFMTV)              « Informer ne devrait coûter aucune vie », a, pour sa part, tweeté la première ministre, Elisabeth Borne.              BFM-TV a confirmé le décès de son journaliste reporter d’images, âgé de 32 ans, sur son antenne. Il a été touché par un « éclat d’obus alors qu’il suivait une opération humanitaire », a-t-elle précisé. Il s’agissait de la deuxième mission en Ukraine du vidéaste, qui travaillait depuis six ans pour BFM-TV. Le journaliste Maxime Brandstaetter, qui accompagnait le JRI sur ce reportage, a été « légèrement blessé », a précisé la chaîne.            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au moins huit journalistes sont morts sur le terrain dans l’exercice de leur profession, selon un décompte de RSF (Reporters sans frontières).            « Pas une tête brûlée »            « Nous condamnons fermement cet assassinat. La liste des crimes russes contre les professionnels des médias en Ukraine ne cesse de s’allonger », a déploré Oleg Nikolenko, porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, sur Twitter. Selon ce responsable, « l’armée russe a bombardé un véhicule qui devait évacuer des civils de la zone de guerre, près de Sievierodonetsk ».              Le gouverneur de la région de Louhansk avait prévenu dans l’après-midi sur le réseau Telegram que l’opération, qui visait l’évacuation de dix personnes, avait été annulée en conséquence. « Le camion blindé n’a pas été touché directement, mais des éclats ont traversé le pare-brise blindé. Un éclat a touché Frédéric », a raconté Patrick Sauce, grand reporter de la chaîne d’info. « Maxime était situé à l’arrière, il a été blessé à la jambe. Oksana Leuta, la fixeuse-traductrice ukrainienne va bien », a ajouté le journaliste.            « Frédéric n’était pas une tête brûlée. Il pesait chaque minute de sa mission », a déclaré visiblement ému Marc-Olivier Fogiel, directeur général de BFM-TV, sur le plateau de la chaîne. Les trois membres de l’équipe « ont échangé comme tous les matins [pour évaluer les risques] : Oksana et Frédéric ont estimé que la mission était suffisamment sécurisée pour pouvoir y aller. Maxime, lui, avait plus de questions, comme il aurait pu en avoir la veille ou le lendemain. Mais (…) c’est aussi ça, une équipe de reportage, c’est des gens très soudés, ils ont décidé d’y aller », a exposé le patron de BFM-TV. « La première réaction [de sa mère, au téléphone] a été de demander comment allaient Maxime et la fixeuse. Elle savait quel était le métier de son fils (…) avec une forme de fierté », a-t-il conclu.            L’Institut de journalisme Bordeaux Aquitaine, où Frédéric Leclerc-Imhoff avait été diplômé en 2014, a déclaré à l’Agence France-Presse garder « le souvenir d’un étudiant aussi attachant que passionné, rigoureux et sensible ».            « Immense respect pour les reporters de guerre »            Des hommages du monde politique à la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff affluaient lundi, notamment sur Twitter. Gilles Le Gendre, ex-patron des députés de La République en marche, écrit que « la mort du reporter Frédéric Leclerc-Imhoff en Ukraine nous choque et nous émeut ».              Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national évoque une « grande tristesse d’apprendre la mort d’un journaliste français, Frédéric Leclerc-Imhoff, dans le bombardement russe d’un convoi humanitaire dans le Donbass. Immense respect pour les reporters de guerre, qui défendent la liberté d’informer au péril de leur vie ».            Alexis Corbière, député de La France insoumise de Seine-Saint-Denis, rappelle que « la liberté de la presse est la marque indispensable de nos libertés collectives. Au premier rang de cette grande tâche, si difficile et si malmenée, il y a toujours les courageux reporters de guerre. Hommage à Frédéric Leclerc-Imhoff et à tous ses proches et collègues. »            Fabien Roussel, secrétaire national du Parti communiste français, écrit : « L’horreur de la guerre et la mort de Frédéric Leclerc-Imhoff. Il exerçait ce métier indispensable qui informe, témoigne et décrypte. »              L’ex-candidat EELV à la présidentielle, Yannick Jadot, « adresse [ses] condoléances à la famille, aux proches et aux collègues de Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste tué en Ukraine pour nous informer du génocide en cours ». Anne Hidalgo, maire socialiste de Paris, écrit sur Twitter qu’« il était en Ukraine pour exercer sa profession : nous informer. Pensées respectueuses et attristées. »            « Nous partageons tous la peine de la famille, des amis et des confrères de Frédéric Leclerc-Imhoff », écrit Michel Barnier, ex-candidat à la primaire des Républicains.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/un-journaliste-francais-tue-en-ukraine-lors-d-un-reportage-sur-un-convoi-humanitaire_6128239_3210.html"},"headline":"Un journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, lors d\u2019un reportage sur un convoi humanitaire","dateCreated":"2022-05-30T18:53:30+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:53:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise Catherine Colonna a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb, lundi, une \u00ab\u00a0enqu\u00eate transparente\u00a0\u00bb sur la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019il couvrait une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Sievierodonetsk.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/92/0/1112/556/1342/671/60/0/e9bce7e_a7a257583c0b4838897a61aac2cd7f62-a7a257583c0b4838897a61aac2cd7f62-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-2">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Vendu pour cinq milliards d’euros, le club anglais n’appartient plus à l’oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine. L’homme d’affaires américain a affirmé vouloir « rendre les supporteurs fiers ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : la vente du club de Chelsea à Todd Boehly et à son consortium est finalisée      Vendu pour cinq milliards d’euros, le club anglais n’appartient plus à l’oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine. L’homme d’affaires américain a affirmé vouloir « rendre les supporteurs fiers ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’homme d’affaires américain, Todd Boehly, lors d’un match opposant Chelsea à Watford, à Londres, le 22 mai 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 Le processus de vente du club de Chelsea à l’homme d’affaires américain, Todd Boehly, et son consortium d’investisseurs est finalisé, a annoncé le club, lundi 30 mai. Ce dernier n’appartient donc plus au milliardaire russe Roman Abramovitch.            « Le consortium mené par Tedd Boehly, président et directeur général de Eldridge, et Clearlake Capital Groupe a annoncé aujourd’hui [lundi] que le transfert de la propriété du Chelsea Football Club était achevé », ont ainsi écrit les Blues, rachetés pour cinq milliards d’euros.              Le consortium comprend aussi le milliardaire suisse Hansjörg Wyss et Mark Walter, un partenaire en affaires de M. Boehly, avec lequel il partage la propriété de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chelsea entre dans une nouvelle ère avec le rachat du club de football par des milliardaires américains                   « Honorés de devenir les nouveaux gardiens » de Chelsea            La transaction record pour une équipe de sport collectif avait reçu, ces derniers jours, le feu vert de la Premier League et surtout du gouvernement britannique. Ce dernier s’était montré très tatillon sur le montage choisi pour la vente, après avoir gelé les avoirs de l’oligarque russe en mars, en raison de ses liens supposés avec Vladimir Poutine.            « Conformément aux termes de l’accord, Boehly et Clearlake auront le contrôle conjoint et un pouvoir égal au sein du club », précise le communiqué. L’homme d’affaires et le fonds d’investissement s’étaient engagés à investir près de deux milliards sur le montant de la vente dans les infrastructures du club, notamment pour moderniser son stade de Stamford Bridge.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   « Nous sommes honorés de devenir les nouveaux gardiens du Chelsea Football Club. Nous sommes engagés à fond – 100 % –, pour chaque minute de chaque match. Notre vision en tant que propriétaire est claire : nous voulons rendre les supporteurs fiers », affirme M. Boehly dans le communiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/30/football-la-vente-du-club-de-chelsea-a-todd-boehly-et-a-son-consortium-est-finalisee_6128236_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: la vente du club de Chelsea \u00e0 Todd Boehly et \u00e0 son consortium est finalis\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T18:11:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:11:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Sport","Football"],"description":"Vendu pour cinq milliards d\u2019euros, le club anglais n\u2019appartient plus \u00e0 l\u2019oligarque russe, Roman Abramovitch, sanctionn\u00e9 pour ses liens avec Vladimir Poutine. L\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain a affirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0rendre les supporteurs fiers\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/77829c5_922bbd4cbcda41f6ab37d922da3a4b6c-922bbd4cbcda41f6ab37d922da3a4b6c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-3">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Alors que la fin de l’année scolaire se profile, le seuil de 17 000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les écoles, collèges et lycées français vient d’être franchi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Société       Guerre en Ukraine             Scolarisation des enfants ukrainiens : enseignants et élèves se projettent difficilement vers la rentrée      Alors que la fin de l’année scolaire se profile, le seuil de 17 000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les écoles, collèges et lycées français vient d’être franchi.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Catherine Darenne, enseignante du dispositif UPE2A, et Valeria, une élève arrivée d’Ukraine, à l’école Victor-Hugo, à Avallon (Yonne), le 5 avril 2022.  CLAIRE JACHYMIAK / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Certains ont quitté l’Ukraine aux premières heures de l’offensive russe et ont déjà, derrière eux, de deux à trois mois de scolarisation sur le sol français. D’autres, fraîchement débarqués de Kiev ou d’Odessa, trouvent tout juste leur place à l’école, en collège ou au lycée. Tous, âgés de 3 ans à 16 ans – l’âge, en France, de la scolarité obligatoire – font l’objet d’un recensement régulier : en date du 24 mai, l’éducation nationale avait déjà pu accueillir 17 677 enfants et adolescents ukrainiens sur ses bancs.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’école fait une place aux enfants d’Ukraine                 La hausse est régulière, explique-t-on au sein de la « cellule Ukraine », installée, début mars, au ministère de l’éducation. « Ce sont entre 900 et 1 200 élèves qu’il nous faut intégrer chaque semaine depuis le début de cette crise », chiffre Amélie Miermont, de la direction générale de l’enseignement scolaire. Un flux à relativiser au regard des 70 000 jeunes allophones – dont la langue maternelle n’est pas le français –, toutes origines confondues, comptabilisés à l’école. Mais le rythme actuel est inédit : « Jamais l’éducation nationale n’a vu venir à elle autant de jeunes exilés sur un temps aussi resserré », reconnaît Rachel-Marie Pradeilles-Duval, l’une des pilotes de la « cellule Ukraine ».          De « temps », de « calendrier », il est aussi beaucoup question, à quelques semaines de la fin de l’année scolaire, dans les cercles d’enseignants. « A ce stade, il est difficile de penser la scolarité de ces enfants sur le temps long, rapporte Sophie Vénétitay, du syndicat SNES-FSU. Que se passera-t-il, pour eux, en septembre ? Qui retrouvera-t-on à la rentrée ? C’est la grande question qui remonte du terrain. » « Avec septembre viendra le moment de clarifier la stratégie d’accueil et de scolarisation, relève, dans la même veine, Catherine Nave-Bekhti, du SGEN-CFDT. C’est une des premières missions du nouveau ministre de l’éducation et de son cabinet que de penser l’accueil pérenne de ces enfants dans les classes, autrement qu’au jour le jour et dans l’urgence. »          « Des enseignants qualifiés »          Se projeter : c’est la difficulté que partagent, à ce stade, les enseignants… comme les élèves. Et elle peut être source de tensions, y compris dans les plus jeunes classes, rapporte l’enseignante Catherine Darenne, qui prend en charge, à Avallon (Yonne), un groupe de cinq enfants, âgés de 7 à 11 ans, qu’elle sort de leurs sections respectives (CE2 et CM2) deux matinées par semaine pour leur dispenser des cours de soutien en français. « Tout récemment, Martin, le plus âgé, a manifesté son envie de revenir en Ukraine. Les jumelles Vlada et Valeria, 8 ans, ont annoncé qu’elles voulaient rester en France “pour toujours”. Lilia, 8 ans elle aussi, s’est fermée, elle semble tiraillée (…). L’absence des papas et l’absence, plus générale, de nouvelles de tous leurs proches restés en Ukraine impactent fortement ces enfants », rapporte la professeure chevronnée.        Il vous reste 68.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/30/scolarisation-des-enfants-ukrainiens-enseignants-et-eleves-se-projettent-difficilement-vers-la-rentree_6128233_3224.html"},"headline":"Scolarisation des enfants ukrainiens\u00a0: enseignants et \u00e9l\u00e8ves se projettent difficilement vers la rentr\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que la fin de l\u2019ann\u00e9e scolaire se profile, le seuil de 17\u00a0000 jeunes Ukrainiens accueillis dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es fran\u00e7ais vient d\u2019\u00eatre franchi.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c146809_1653913517083-img-4164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-4">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans ce hameau de 3 000 habitants, à plus de trois heures de route de la première ville, onze personnes ont été assassinées en un an, avec la régularité d’une horloge.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, l’ombre d’un tueur en série plane sur le village de Zingqolweni      Dans ce hameau de 3 000 habitants, à plus de trois heures de route de la première ville, onze personnes ont été assassinées en un an, avec la régularité d’une horloge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le villlage de Zingqolweni, en Afrique du Sud, le 16 mai 2022.  GUILLEM SARTORIO / AFP                 Le sommeil a quitté depuis longtemps ce coin reculé d’Afrique du Sud : onze personnes ont été assassinées ici en un an, environ une par mois, avec la régularité d’une horloge – valant au hameau de 3 000 âmes le surnom inquiétant de « village de la mort ». Les crimes ont lieu à la nuit tombée. A Zingqolweni (sud-est), le soleil s’enfonce derrière la ligne des montagnes vertes sitôt 18 heures. Pas d’électricité dans les rues en terre, le village est alors plongé dans une épaisse obscurité.            Ce jour-là, Nobongile Fihla, 50 ans, rentre du cimetière. Sa mère fait partie des premières victimes. Elle a été tuée en mai 2021. « J’ai retrouvé son corps ici, près de la porte. Elle gisait dans une mare de sang », raconte-t-elle à l’AFP. Sa tante, qui partageait la modeste maison au toit de chaume, a été tuée la même nuit, poignardée. Personne n’a rien vu, rien entendu. Dans cette contrée rurale de langue xhosa, à plus de trois heures de route de la première ville, les maisons sont éloignées les unes des autres. Toutes les victimes sont âgées, la majorité sont des femmes, la plupart vivaient seules.                             Lire aussi :  Un « racisme encore quotidien » en Afrique du Sud, déplore son président Cyril Ramaphosa                   Les onze victimes ont reçu de multiples coups de couteau. Certaines ont aussi eu la gorge tranchée. « Elles se sont vidées de leur sang », décrit à l’AFP une source policière qui a participé à l’enquête. De mémoire de policier, c’est la première affaire de ce type. Certes, l’Afrique du Sud, un des pays les plus violents au monde, compte un homicide toutes les vingt minutes. « Mais des meurtres en série sur des personnes âgées, non. C’est du jamais vu », affirme cette source.              Six hommes ont récemment été arrêtés. Leur procès doit s’ouvrir en juin. Selon la police locale, il s’agirait d’une série de cambriolages ayant mal tourné. Mais pour le responsable local Gcinikaya Koki, 64 ans, les enquêteurs, qui n’ont trouvé pour tout indice qu’un vêtement, font fausse route. Les gens ne sont pas riches ici, beaucoup vivent des aides sociales. Les maisons ont bien été retournées, mais aucun objet de valeur n’a été emporté. « De l’argent a été retrouvé après les meurtres, alors que voulaient-ils ? »            « Si mon tour vient, je suis prête »            L’idée que ce soit l’œuvre d’un tueur en série hante les esprits. Et continue de semer la terreur. Certains ont fui le village. Des femmes se sont rassemblées la nuit pour dormir ensemble. Egrenant du maïs sur un tabouret devant sa maison perdue au milieu des champs, Nontukunina Mbenyana, 82 ans, raconte la peur. « Si mon tour vient, je suis prête, lâche-t-elle. Je mourrai chez moi. »            Une équipe de police spécialisée dans les crimes en série s’est rendue plusieurs fois sur place. Un seul modus operandi, des meurtres réguliers commis à chaque début de mois, pas de trace évidente de motif crapuleux : aucun doute, pour eux il s’agit d’un seul et même homme. Plutôt jeune, assez fort pour prendre le dessus sur ses victimes, probablement des environs et nourri d’une haine envers les personnes âgées. « Il savait qui habitait là. Et qui vit seul », affirme une enquêtrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inondations en Afrique du Sud : « On n’a nulle part où aller », les plus pauvres durement frappés                   Pendant de longs mois, les autorités sont restées silencieuses sur l’affaire. A bout, certains ont décidé de se faire justice eux-mêmes : fin 2021, sept hommes âgés de 21 à 27 ans ont été retrouvés morts. Soupçonnés d’être à l’origine des crimes, ils ont été brûlés vifs ou pendus dans une forêt voisine. Douze hommes ont été arrêtés pour ces meurtres, puis relâchés faute de preuves. L’enquête continue. Dans le village, c’est l’omerta. « Il ne s’est rien passé ici », lance un homme, mâchoires crispées, en s’engouffrant dans son pick-up.              Dernièrement, la série macabre s’est arrêtée net. Le mystère reste entier. Surveillance policière renforcée et attention médiatique ont pu dissuader le meurtrier « pour un temps », estime l’enquêtrice. « Parfois, les tueurs en série dont les agissements commencent à être mis au jour changent de périmètre. On le recroisera peut-être ailleurs… »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/en-afrique-du-sud-l-ombre-d-un-tueur-en-serie-plane-sur-le-village-de-zingqolweni_6128230_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, l\u2019ombre d\u2019un tueur en s\u00e9rie plane sur le village de Zingqolweni","dateCreated":"2022-05-30T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Dans ce hameau de 3\u00a0000\u00a0habitants, \u00e0 plus de trois heures de route de la premi\u00e8re ville, onze personnes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es en un an, avec la r\u00e9gularit\u00e9 d\u2019une horloge.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/0ee243c_1653915133702-000-32ax4zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-5">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Emmanuel Macron a annoncé lundi après-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, est à Kiev où elle a rencontré le président ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ C'est un peu pénible que vous n'ajoutiez aucune légende à la photo en tête de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regardées par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Blessés ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La légende de la photo de couverture du live apparaît en tête de la zone « contexte », située dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l’onglet « contexte » sur mobile. Comme indiqué dans la légende, cette photo montre la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tués dans le conflit avec la Russie depuis 2014, à Kiev, le 30 mai 2022.                    14:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La résistance à l’envahisseur russe des maires de la région de Kiev        Ciblés par les militaires russes pour contraindre les populations à les soutenir dans leur invasion de l’Ukraine, les élus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont résisté. Certains y ont perdu la vie. Depuis le début de l’invasion déclenchée par Vladimir Poutine le 24 février, les forces russes ont particulièrement ciblé les maires des villes occupées ou attaquées. Selon Oleksiy Kuleba, chef du département humanitaire pour l’administration militaire régionale de Kiev : « Les Russes n’utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours [de la guerre]. Ce n’est que lorsqu’ils ont vu que les forces armées ukrainiennes défendaient la capitale qu’ils ont commencé à aller dans les mairies pour demander où étaient les chefs. » L’homme assure fièrement qu’aucun édile de la région de Kiev n’a accepté de négocier.  « Ils s’attendaient à ne trouver que 20 % de soutien pro-Ukraine. Or, c’est le cas de la vaste majorité du pays. »                    Lire aussi :  Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe                       13:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au 30 mai, jusqu'à où les Russes ont pu avancer du côté du sud de l'Ukraine ? L'armée ukrainienne contient-elle l'offensive ou cède du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos à ce sujet.    Natman         Bonjour,          S’agissant de la situation dans le sud de l’Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la région de Kherson, aux mains des Russes depuis le début de l’invasion.          L’armée ukrainienne, qui affirme avancer du côté des villages d’Andriïvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces spéciales à Mykolaïv, la ville voisine, « dans le dessein de mener des actions offensives pour récupérer des positions perdues ».          Cette région avait été entièrement conquise par l’armée russe après son offensive lancée le 24 février. Kherson est située près de l’embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture piégée a explosé lundi matin à Melitopol, faisant deux blessés, a fait savoir l’administration prorusse de la ville occupée par les forces russes, qui accuse Kiev d’être derrière cet « attentat ».                    13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’aviation russe fait la différence dans le Donbass        Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass                                 13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués dans des bombardements à Donetsk, selon les autorités russes        Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14 ans, et 16 personnes ont été blessées dans des bombardements ukrainiens à Donetsk, dans l’Est séparatiste de l’Ukraine, a annoncé le Comité d’enquête russe.          « Le 30 mai les forces ukrainiennes ont bombardé le centre-ville de Donetsk », a rapporté le Comité d’enquête sur son compte Telegram. « Selon des données préliminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente née en 2009, et 16 personnes ont été blessées », ajoute cette source, précisant que trois établissements scolaires avaient été touchés.          Un peu plus tôt, Alekseï Koulemzine, chef de l’administration prorusse de cette ville sous contrôle séparatiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14 ans avaient été touchées, et que l’une d’elle était morte.          Donetsk est la capitale de facto de la république autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situé à l’est de l’Ukraine. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face à son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentré ses forces sur les région de Donetsk et Louhansk afin d’en prendre le contrôle total.                    13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président ukrainien Petro Porochenko autorisé à sortir du pays        L’ex-président ukrainien Petro Porochenko, rival de l’actuel chef d’Etat, Volodymyr Zelensky, a annoncé lundi avoir été autorisé à sortir du pays, après avoir été « délibérément » bloqué à la frontière à deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la Fédération de Russie.          « Après la pression des députés du Parlement européen et des membres des gouvernements des pays de l’UE, Petro Porochenko a pu se rendre à l’étranger pour participer au sommet et au congrès du Parti populaire européen à Rotterdam », a rapporté son service de presse dans un message à l’AFP.          Selon cette source, M. Porochenko a montré lors du contrôle à la frontière « les mêmes documents avec lesquels il s’était vu refuser le passage les deux fois précédentes ». Son parti, Solidarité européenne, s’est dit « convaincu que les autorités ont délibérément empêché M. Porochenko de se rendre à une réunion de l’Assemblée parlementaire de l’OTAN à Vilnius ».          L’ancien président devait, lors de cette réunion, « appeler les alliés à fournir à l’Ukraine un plan d’action pour l’adhésion à l’OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette année ». M. Porochenko, président de l’Ukraine de 2014 à 2019, se trouve aujourd’hui à la tête du parti Solidarité européenne, la deuxième plus grande formation du Parlement, opposée à M. Zelensky.                    13:01   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La nouvelle ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, fait une visite surprise à Kiev        La surprise a été bien gardée : Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères, s’est rendue à Kiev, lundi 30 mai, pour une première visite dans la capitale ukrainienne de la part d’un dirigeant français depuis le déclenchement de l’invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant très attendu, ni le prédécesseur de Mme Colonna, Jean-Yves Le Drian, n’ont fait le déplacement depuis le début des hostilités, le 24 février, à la différence de nombre de leurs homologues européens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre française des affaires étrangères, fait une visite surprise à Kiev                                                  Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Anna Villechenon      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, avant leur entretien à Kiev, le 30 mai 2022.   PRESIDENCE UKRAINIENNE / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Dans son point de situation publié dans la nuit de dimanche à lundi, l’armée ukrainienne affirme avancer dans la région de Kherson, du côté des villages de Andriïvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n’a été fait côté russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant état de « la construction de lignes défensives » par les troupes russes autour de Kherson.Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorités de Kherson, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie, laquelle a annoncé qu’elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée ».Dans l’Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage. Les forces russes ont progressé en direction des villes-clés de Sievierodonetsk, pilonnée sans relâche, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’à Sievierodonetsk « toute l’infrastructure d’importance de la ville a déjà été détruite », et que « plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont été complètement détruits » en raison de « bombardements constants ».Des bombardements ont lieu par-delà le Donbass, l’état-major des forces armées ukrainiennes ayant fait état de frappes dans la région de Mykolaïv, dans le sud-ouest du pays, et dans la région de Soumy, dans le nord du pays.Après s’être rendu, dimanche, à Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, dans le Nord-Est, Volodymyr Zelensky doit parler lundi au début du sommet européen, par visioconférence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette réunion des Vingt-Sept.Le chef adjoint de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estimé, dimanche, que l’OTAN n’était plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas déployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s’étaient « engagés à ne pas agresser les voisins ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN, en Roumanie, à 25 km de la frontière ukrainienne         Décryptages. Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne         Factuel. L’Allemagne contourne les règles de sa constitution pour renforcer son armée face à la menace russe                          Emmanuel Macron annonce la mort d’un journaliste français en Ukraine         « Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que ça recommence », déclare Catherine Colonna à Boutcha                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-30T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Macron a annonc\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste de BFM-TV. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, est \u00e0 Kiev o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-30T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T04:32:04+00:00"
  La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. Elle a \u00e9voqu\u00e9 avec lui la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0:           Je lui ai demand\u00e9 de faire tout son possible pour que les autorit\u00e9s ukrainiennes nous aident et permettent le retour (du corps) \u00e0 sa famille le plus vite possible, une fois que les formalit\u00e9s l\u00e9gales seront accomplies. Il m\u2019a promis qu\u2019il aiderait.           Mme\u00a0Colonna a qualifi\u00e9 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff de \u00ab\u00a0drame qui est en r\u00e9alit\u00e9 un crime, puisqu\u2019un convoi d\u2019\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, et un journaliste qui faisait son m\u00e9tier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb au rapatriement du corps de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff","dateModified":"2022-05-30T16:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:46:43+00:00","articleBody":"     La Russie est pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, y compris des c\u00e9r\u00e9ales provenant d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que la partie russe \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 faciliter le transit maritime sans entraves des marchandises, en coordination avec les partenaires turcs. Cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 faciliter la circulation maritime des marchandises avec la Turquie ","dateModified":"2022-05-30T15:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:41:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il excluait de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiple (MLRS) \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de roquettes pouvant frapper \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden \u00e0 des journalistes lundi matin. Des m\u00e9dias am\u00e9ricains avaient affirm\u00e9 lors des derniers jours que Washington pr\u00e9parait la livraison de MLRS \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019approbation par le Congr\u00e8s d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 40\u00a0milliards de dollars. Mais le porte-parole du Pentagone, John Kirby, n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019envoi des MLRS M270 \u2013 des v\u00e9hicules modernes tr\u00e8s mobiles d\u2019une port\u00e9e de tir de 300\u00a0km.          Un deuxi\u00e8me type de syst\u00e8me avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9\u00a0: le Himars, d\u2019une port\u00e9e de 70 \u00e0 150\u00a0km \u2013 bien sup\u00e9rieure aux batteries d\u2019obusiers M777, qui sont actuellement livr\u00e9es \u00e0 Kiev et dont la port\u00e9e effective ne d\u00e9passe pas les 40\u00a0km. Les forces ukrainiennes sont actuellement en difficult\u00e9 dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019offensive russe s\u2019est accentu\u00e9e autour de villes-cl\u00e9s. Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Severodonetsk, pilonn\u00e9e depuis des semaines. Dans ce contexte, les responsables ukrainiens ont r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes aux Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden exclut de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes pouvant atteindre la Russie","dateModified":"2022-05-30T15:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:34:25+00:00","articleBody":"                     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, visite le site d\u2019un charnier dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, le 30\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/f24ae9c_1653924376950-621978.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T15:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T15:01:54+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision BFM-TV\u00a0\u00ab\u00a0a l\u2019immense douleur d\u2019annoncer la disparition de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste reporter d\u2019images, en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi. A l\u2019antenne, les journalistes ont pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Fr\u00e9d\u00e9ric avait 32 ans, il travaillait depuis 6 ans pour BFM-TV. Il \u00e9tait diplom\u00e9 de l\u2019\u00e9cole de journalisme de Bordeaux. C\u2019\u00e9tait sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.                      Maxime Brandstaetter, le reporter avec qui il se trouvait sur le terrain, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors de cette frappe\u00a0\u00bb. Leur \u00ab\u00a0fixeuse\u00a0\u00bb ukrainienne, Oksana Leuta, n\u2019a elle \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric, journaliste reporter d\u2019images, \u00e9tait courageux et discret. Nous perdons un coll\u00e8gue et un ami. Nos pens\u00e9es vont \u00e0 sa famille, ses amis, et \u00e0\u00a0Maxime [Brandstaetter], qui l\u2019accompagnait et \u00e0 qui nous avons parl\u00e9\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit BFM-TV dans un autre tweet.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction de BFM-TV rend hommage \u00e0 son journaliste tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:48:54+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb lundi une \u00ab\u00a0enqu\u00eate transparente\u00a0\u00bb sur la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il couvrait une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Severodonetsk.          Sa mort est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choquante\u00a0\u00bb, ajoute la ministre dans un communiqu\u00e9, en r\u00e9clamant \u00ab\u00a0une enqu\u00eate transparente dans les meilleurs d\u00e9lais pour faire toute la lumi\u00e8re sur les circonstances de ce drame\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine\u00a0: Paris \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-05-30T15:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:41:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec une immense tristesse que j\u2019apprends le d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine, tu\u00e9 en exer\u00e7ant son m\u00e9tier. Informer ne devrait co\u00fbter aucune vie. Mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 ses proches, \u00e0 la r\u00e9daction de BFM-TV et \u00e0 tous les journalistes. Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00bb, a \u00e9crit la premi\u00e8re ministre sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille du journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:31:41+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 sur son compte Twitter lundi apr\u00e8s-midi la mort du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff. \u00ab\u00a0Journaliste, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff \u00e9tait en Ukraine pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. A bord d\u2019un bus humanitaire, aux c\u00f4t\u00e9s de civils contraints de fuir pour \u00e9chapper aux bombes russes, il a \u00e9t\u00e9 mortellement touch\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit Emmanuel Macron.           \u00ab\u00a0Je partage la peine de la famille, des proches et des confr\u00e8res de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, \u00e0 qui j\u2019adresse mes condol\u00e9ances. A celles et ceux qui assurent sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations la difficile mission d\u2019informer, je veux redire le soutien inconditionnel de la France.\u00a0\u00bb                     Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la mort d\u2019un journaliste fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T14:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     La France \u00ab\u00a0poursuivra et renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, en visite \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0a fait part de sa d\u00e9cision au pr\u00e9sident [ukrainien Volodymyr] Zelensky de poursuivre et m\u00eame de renforcer [son] appui\u00a0\u00bb militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Cet appui se poursuivra\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre, \u00e9voquant plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab\u00a0la livraison d\u2019armements\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, fin avril, l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar. Ces obusiers \u00ab\u00a0se sont av\u00e9r\u00e9s \u00eatre des armes fiables et efficaces\u00a0\u00bb, a remerci\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Mais ce ne sont pas les seules armes qui arrivent depuis la France et pour chaque arme, nous sommes reconnaissants.\u00a0\u00bb Mme\u00a0Colonna a indiqu\u00e9 que d\u2019autres livraisons d\u2019\u00e9quipement militaire pourraient avoir lieu dans \u00ab\u00a0les prochaines semaines\u00a0\u00bb, estimant \u00e0 2 milliards de dollars le montant total de l\u2019aide vers\u00e9e par la France, sur le plan militaire comme humanitaire. \u00ab\u00a0Pas plus que ses alli\u00e9s, la France n\u2019est en guerre contre la Russie mais notre engagement est fort en apportant \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la ministre. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0rendre insoutenable le prix de la poursuite de cette agression pour la Russie\u00a0\u00bb, qui a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0renforcera\u00a0\u00bb ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, assure la nouvelle cheffe de la diplomat...","dateModified":"2022-05-30T14:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:04:40+00:00","articleBody":"     Les combattants ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui se sont rendus apr\u00e8s avoir combattu \u00e0 Marioupol, en Ukraine, seront jug\u00e9s et risquent la peine de mort, a affirm\u00e9 lundi un responsable du territoire s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk. \u00ab\u00a0Tous les prisonniers de guerre se trouvent sur le territoire de la DNR\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe Iouri Sirovatko, ministre de la justice de cette r\u00e9publique autoproclam\u00e9e situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Concr\u00e8tement, nous avons 2\u00a0300 prisonniers de guerre de [l\u2019aci\u00e9rie] Azovstal\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, avant d\u2019ajouter que le r\u00e9giment \u00ab\u00a0Azov est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste\u00a0\u00bb et que tous \u00ab\u00a0feront l\u2019objet d\u2019enqu\u00eates criminelles\u00a0\u00bb en vue d\u2019un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0De tels crimes sont passibles chez nous de la peine capitale\u00a0: la peine de mort\u00a0\u00bb, a conclu le ministre.          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Les autorit\u00e9s russes pr\u00e9sentent les combattants d\u2019Azov, un r\u00e9giment fond\u00e9 par des nationalistes ukrainiens, comme des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb et entendent les traiter comme des criminels de guerre et non comme des prisonniers de guerre. Samedi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de les lib\u00e9rer.                    Lire aussi :  A Azovstal, la reddition des \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov qui ont combattu \u00e0 Marioupol risquent la peine capitale","dateModified":"2022-05-30T14:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:01:31+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, le 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers russes, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?","dateModified":"2022-05-30T14:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T14:00:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a affirm\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb acceptable \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb concernant un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, exigeant des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour l\u2019approvisionnement de son pays.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de compromis du tout pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, en arrivant \u00e0 un sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les Vingt-Sept vont discuter d\u2019un texte, mis au point lundi matin, qui vise \u00e0 permettre l\u2019adoption d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE contre Moscou, paralys\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019opposition de Budapest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe\u00a0: la Hongrie juge qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de compromis\u00a0\u00bb accept...","dateModified":"2022-05-30T14:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:17:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va accorder des visas longue dur\u00e9e \u00e0 des opposants et journalistes russes menac\u00e9s de r\u00e9pression, a annonc\u00e9 lundi un porte-parole du gouvernement allemand. Les personnes jug\u00e9es \u00ab\u00a0vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb face \u00e0 la r\u00e9pression russe, comme les \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs des droits humains\u00a0\u00bb, des scientifiques ou des journalistes pourront b\u00e9n\u00e9ficier, avec leur famille, de visas longue dur\u00e9e, a indiqu\u00e9 lors d\u2019un point de presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand.          La dur\u00e9e des visas pourrait ainsi \u00eatre nettement sup\u00e9rieure aux quatre-vingt-dix jours actuels. Des \u00ab\u00a0personnes travaillant pour des organisations \u00e9trang\u00e8res consid\u00e9r\u00e9es comme des agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb en Russie, des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb pourraient eux aussi b\u00e9n\u00e9ficier de ces visas, selon le porte-parole, sans pr\u00e9ciser combien de Russes pourraient in fine \u00eatre \u00e9ligibles. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9ventuels devront cependant \u00e9tablir de fa\u00e7on \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb qu\u2019ils sont directement menac\u00e9s, a fait valoir le porte-parole. Avant m\u00eame l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, Berlin a accueilli des opposants au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en particulier Alexe\u00ef Navalny, soign\u00e9 en Allemagne en\u00a02020 apr\u00e8s une tentative d\u2019empoisonnement attribu\u00e9e aux services russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 faciliter l\u2019accueil d\u2019opposants et journalistes russes","dateModified":"2022-05-30T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T13:08:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nC'est un peu p\u00e9nible que vous n'ajoutiez aucune l\u00e9gende \u00e0 la photo en t\u00eate de vos articles. Qui sont ces gens sur les photos regard\u00e9es par la ministre : des soldats morts ? Vivants ? Bless\u00e9s ? Captifs ?    Treyo         Bonjour,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live appara\u00eet en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb, situ\u00e9e dans la colonne de droite du live sur Lemonde.fr ou dans l\u2019onglet \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb sur mobile. Comme indiqu\u00e9 dans la l\u00e9gende, cette photo montre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, devant un monument rendant hommage aux soldats ukrainiens tu\u00e9s dans le conflit avec la Russie depuis 2014, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#476068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T12:57:41+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir dans leur invasion de l\u2019Ukraine, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains y ont perdu la vie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, les forces russes ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 les maires des villes occup\u00e9es ou attaqu\u00e9es. Selon Oleksiy Kuleba, chef du d\u00e9partement humanitaire pour l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019utilisaient pas cette tactique lors des cinq premiers jours\u00a0[de la guerre].\u00a0Ce n\u2019est que lorsqu\u2019ils ont vu que les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u00e9fendaient la capitale qu\u2019ils ont commenc\u00e9 \u00e0 aller dans les mairies pour demander o\u00f9 \u00e9taient les chefs.\u00a0\u00bb L\u2019homme assure fi\u00e8rement qu\u2019aucun \u00e9dile de la r\u00e9gion de Kiev n\u2019a accept\u00e9 de n\u00e9gocier.\u00a0 \u00ab\u00a0Ils s\u2019attendaient \u00e0 ne trouver que 20\u00a0% de soutien pro-Ukraine. Or, c\u2019est le cas de la vaste majorit\u00e9 du pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019envahisseur russe des maires de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-05-30T13:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:59:28+00:00","articleBody":"    Au 30 mai, jusqu'\u00e0 o\u00f9 les Russes ont pu avancer du c\u00f4t\u00e9 du sud de l'Ukraine ? L'arm\u00e9e ukrainienne contient-elle l'offensive ou c\u00e8de du terrain en direction de la Transnistrie ? Cela fait quelques jours que je n'ai plus d'infos \u00e0 ce sujet.    Natman         Bonjour,          S\u2019agissant de la situation dans le sud de l\u2019Ukraine, Kiev dit reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui affirme avancer du c\u00f4t\u00e9 des villages d\u2019Andri\u00efvka, de Lozove et de Bilozirka, rapporte que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Kherson est situ\u00e9e pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr, sur la mer Noire.          Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a fait savoir l\u2019administration prorusse de la ville occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T12:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:30:36+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les forces a\u00e9riennes russes intensifient leurs op\u00e9rations. L\u2019augmentation des sorties et le recours \u00e0 de nouvelles tactiques pourraient avoir jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la perc\u00e9e effectu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, depuis la mi-mai, dans l\u2019est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna.          De nombreuses images diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat ainsi que des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guid\u00e9s depuis des Su-25 [avions d\u2019attaque au sol] et des h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque contre les lignes de d\u00e9fense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk.                    Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe fait la diff\u00e9rence dans le Donbass","dateModified":"2022-05-30T12:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:16:03+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils sont morts lundi, dont une jeune fille de 14\u00a0ans, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements ukrainiens \u00e0 Donetsk, dans l\u2019Est s\u00e9paratiste de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0mai les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le centre-ville de Donetsk\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, cinq civils sont morts, dont une personne adolescente n\u00e9e en\u00a02009, et 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoute cette source, pr\u00e9cisant que trois \u00e9tablissements scolaires avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.          Un peu plus t\u00f4t, Alekse\u00ef Koulemzine, chef de l\u2019administration prorusse de cette ville sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste prorusse depuis 2014, avait fait savoir sur son compte Telegram que deux jeunes filles de 14\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, et que l\u2019une d\u2019elle \u00e9tait morte.          Donetsk est la capitale de facto de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass situ\u00e9 \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et forces russes.          Face \u00e0 son offensive infructueuse sur Kiev et Kharkiv, Moscou a concentr\u00e9 ses forces sur les r\u00e9gion de Donetsk et Louhansk afin d\u2019en prendre le contr\u00f4le total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Donetsk, selon les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-05-30T12:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:10:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, rival de l\u2019actuel chef d\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb bloqu\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 deux reprises lors de ce week-end, en pleine invasion du pays par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la pression des d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en et des membres des gouvernements des pays de l\u2019UE, Petro Porochenko a pu se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour participer au sommet et au congr\u00e8s du Parti populaire europ\u00e9en \u00e0 Rotterdam\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 son service de presse dans un message \u00e0 l\u2019AFP.          Selon cette source, M.\u00a0Porochenko a montr\u00e9 lors du contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re \u00ab\u00a0les m\u00eames documents avec lesquels il s\u2019\u00e9tait vu refuser le passage les deux fois pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u00bb. Son parti, Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu que les autorit\u00e9s ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment emp\u00each\u00e9 M.\u00a0Porochenko de se rendre \u00e0 une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien pr\u00e9sident devait, lors de cette r\u00e9union, \u00ab\u00a0appeler les alli\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un plan d\u2019action pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid en juin de cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb. M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine de 2014 \u00e0 2019, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement, oppos\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko autoris\u00e9 \u00e0 sortir du pays","dateModified":"2022-05-30T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T11:01:00+00:00","articleBody":"     La surprise a \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9e\u00a0: Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, lundi 30\u00a0mai, pour une premi\u00e8re visite dans la capitale ukrainienne de la part d\u2019un dirigeant fran\u00e7ais depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.          Ni Emmanuel Macron, pourtant tr\u00e8s attendu, ni le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme\u00a0Colonna, Jean-Yves Le Drian, n\u2019ont fait le d\u00e9placement depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 la diff\u00e9rence de nombre de leurs homologues europ\u00e9ens.                    Lire aussi :  Catherine Colonna, la nouvelle ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, fait une visite surprise \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, fait une visite surprise \u00e0 Ki...","dateModified":"2022-05-30T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des bilans de pertes humaines des deux c\u00f4t\u00e9s ?    Azilis         Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent de 20 000 morts.          Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 29 750 hommes, 206 avions et plus de 1 300 chars depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.          Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000 soldats russes tu\u00e9s, et une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un chiffre estim\u00e9 de l\u2019ordre de 15 000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019Arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2 500 \u00e0 3 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000 bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:30:43+00:00","articleBody":"     Une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 lundi matin \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s, a rapport\u00e9 l\u2019administration prorusse de cette ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, qui accuse Kiev d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet\u00a0\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vers 8 heures du matin une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la cit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de la mer d\u2019Azov, faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s, des\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9voles qui apportaient de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb\u00a0\u00e2g\u00e9s de 25 et 28 ans. Une enqu\u00eate est en cours, selon cette source.          \u00ab\u00a0C\u2019est un acte terroriste cynique du r\u00e9gime de Kiev, un acte destin\u00e9 \u00e0 effrayer les habitants de notre ville, un acte dirig\u00e9 contre les civils\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Halyna Danyltchenko, la nouvelle maire de la cit\u00e9 install\u00e9e par les forces russes, dont les propos sont rapport\u00e9s par l\u2019agence russe RIA Novosti.          Melitopol a \u00e9t\u00e9 conquise par les forces russes dans les premiers jours de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Le 11 mars, son maire, Ivan Fedorov, avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. Une administration prorusse a ensuite \u00e9t\u00e9 install\u00e9e dans la cit\u00e9.          La ville de Melitopol appartient \u00e0 la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en grande partie occup\u00e9e par Moscou. Elle est voisine de celle de Kherson, enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, dont l\u2019annexion par la Russie semble se dessiner. Le contr\u00f4le par la Russie du littoral de la mer d\u2019Azov (Kherson, Zaporijia et Donetsk), y compris le port de Marioupol, permet de constituer un pont terrestre pour relier le territoire russe \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose \u00e0 Melitopol, les autorit\u00e9s prorusses accusent Kiev","dateModified":"2022-05-30T11:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T10:15:20+00:00","articleBody":"                     Une femme transporte de l\u2019eau dans le secteur de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 29 mai 2022. Les inscriptions sur les v\u00e9hicules signifient \u00ab\u00a0Attention, passage interdit aux civils\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 gauche) et \u00ab\u00a0Attention, bombardements\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00e0 droite). GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/dc4a3b2_1653888638609-437279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T10:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:58:38+00:00","articleBody":"     En visite en Ukraine, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue lundi \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils dont les troupes russes sont accus\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes. Apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes, \u00e0 la fin de mars, de cette localit\u00e9 et la d\u00e9couverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens, Boutcha est devenue le symbole des crimes de guerre imput\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendue dans une \u00e9glise orthodoxe aux murs blancs immacul\u00e9s, o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9es des photos des exactions, ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0La France est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s [aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens] avec ses amis, ses alli\u00e9s, elle va faire tout son possible pour que la paix revienne.\u00a0\u00bb           Elle est \u00e9galement revenue sur la contribution de la France \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur ces crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s, des gendarmes fran\u00e7ais ayant \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour \u00e9tablir une proc\u00e9dure d\u2019examen et d\u2019identification des corps aux c\u00f4t\u00e9s des enqu\u00eateurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9pondu les premiers (...) Ils sont rest\u00e9s quelques semaines, ils vous ont laiss\u00e9 de quoi travailler et ensuite une deuxi\u00e8me \u00e9quipe est arriv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elle a dit esp\u00e9rer que\u00a0\u00ab\u00a0les proc\u00e9dures l\u00e9gales puissent s\u2019achever le plus rapidement possible pour que les familles puissent voir leurs proches reposer dans des s\u00e9pultures\u00a0\u00bb, ajoutant que seul\u00a0\u00ab\u00a0le r\u00e9sultat de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0men\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes permettra d\u2019\u00e9tablir l\u2019identit\u00e9 des responsables de ces exactions, notamment\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 partir des faits que notre \u00e9quipe a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Colonna.          La ministre doit ensuite s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien Dmytro Kuleba\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cela ne devrait pas arriver, il ne faut pas que \u00e7a recommence\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Catherine Colonna \u00e0 Bout...","dateModified":"2022-05-30T14:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:46:04+00:00","articleBody":"     La plate-forme am\u00e9ricaine Netflix est d\u00e9sormais inaccessible en Russie, a fait savoir lundi le groupe californien de streaming, derni\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 occidentale en date \u00e0 finaliser son retrait du pays \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e contre l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le site et l\u2019application de Netflix ne sont plus disponibles en Russie depuis vendredi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la mat\u00e9rialisation du retrait du march\u00e9 russe [annonc\u00e9 en mars]\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Netflix, qui a pr\u00e9cis\u00e9 avoir attendu la fin d\u2019un cycle de facturation pour bloquer la plate-forme en Russie. Auparavant, le site \u00e9tait rest\u00e9 accessible, et les clients en Russie dot\u00e9s de moyens de paiement en ligne non russes \u2013 ceux \u00e9mis par les banques russes \u00e9tant impossibles en raison des sanctions occidentales \u2013 pouvaient continuer de s\u2019abonner.          En mars, le groupe majeur de la vid\u00e9o \u00e0 la demande avait annonc\u00e9 la suspension de son service sur le territoire russe en raison du conflit en Ukraine et avait interrompu ses acquisitions en Russie ainsi que ses productions de programmes originaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Netflix d\u00e9sormais inaccessible en Russie","dateModified":"2022-05-30T10:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Au 95e\u00a0jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe rencontre de nombreuses difficult\u00e9s sur le terrain, pouvant provoquer \u00ab\u00a0une baisse de moral des troupes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s les pertes enregistr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but du conflit dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes, les officiers sup\u00e9rieurs, commandants de brigade et de bataillon sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de monter en premi\u00e8re ligne pour atteindre les objectifs qui leur sont fix\u00e9s. \u00ab\u00a0La Russie a subi des pertes d\u00e9vastatrices dans les corps d\u2019officiers interm\u00e9diaires et subalternes\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, l\u2019arm\u00e9e russe ne dispose pas de militaires \u00ab\u00a0aux postes de sous-officiers hautement qualifi\u00e9s, contrairement aux forces occidentales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La perte d\u2019un grand nombre de jeunes officiers de m\u00e9tier va probablement compliquer le renouvellement de son approche du commandement\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les groupes tactiques de bataillon (BTG) qui sont reconstitu\u00e9s en Ukraine le sont \u00e0 partir des survivants de plusieurs unit\u00e9s [et] risquent d\u2019\u00eatre moins efficaces au combat en raison du manque d\u2019officiers subalternes capables de les encadrer \u00bb.           Enfin, de nombreux rapports cr\u00e9dibles font \u00e9tat de mutineries au sein des forces russes en Ukraine, et le manque de commandants de peloton et de compagnie exp\u00e9riment\u00e9s risque d\u2019entra\u00eener une nouvelle baisse du moral [des troupes].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a probablement subi des pertes d\u00e9vastatrices parmi ses officiers\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-05-30T10:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:45:42+00:00","articleBody":"     Le groupe de musique ukrainien Kalush Orchestra, vainqueur de la derni\u00e8re \u00e9dition du concours de chanson Eurovision, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e et remport\u00e9 900 000 dollars, qu\u2019il a vers\u00e9s \u00e0 une fondation aidant les forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Le troph\u00e9e, un grand micro en cristal avec le logo de l\u2019Eurovision, a \u00e9t\u00e9 mis aux ench\u00e8res, sur Facebook, qui se sont achev\u00e9es samedi soir. Il a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la compagnie WhiteBit, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le commerce de Bitcoins. \u00ab\u00a0Vous \u00eates incroyables, les gars\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 dimanche en soir\u00e9e le groupe Kalush sur Facebook.           Merci en particulier \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de WhiteBit qui a achet\u00e9 le troph\u00e9e pour 900 000 dollars [837 000 euros] et qui en est d\u00e9sormais le propri\u00e9taire l\u00e9gitime.           L\u2019argent de ces ench\u00e8res \u2212 auxquelles on pouvait participer en utilisant des cryptomonnaies \u2212 sera revers\u00e9 \u00e0 la Fondation Serhiy-Prytula, qui vient en aide \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe sur Instagram. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019Eurovision, les vainqueurs mettent aux ench\u00e8res leur troph\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe Kalush Orchestra a gagn\u00e9 le 14 mai le concours europ\u00e9en avec Stefania, chanson m\u00ealant hip-hop et musique traditionnelle et qui a remport\u00e9 le pl\u00e9biscite des t\u00e9l\u00e9spectateurs. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier, avait \u00e9t\u00e9 exclue de cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kalush Orchestra revend son troph\u00e9e et verse 900 000 dollars \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-30T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T08:27:21+00:00","articleBody":"    La visite de Madame Colonna est une bonne nouvelle. Elle ira comment \u00e0 Kiev ? Sur la photo on la voit pr\u00e8s d'un train ...    Kesako         Bonjour,          Effecitvement, Catherine Colonna est arriv\u00e9e en Ukraine en train. Selon Radio France, elle a voyag\u00e9 de nuit au d\u00e9part de la Pologne. Elle doit se rendre \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en fin de matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T08:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:35:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines de discussions, le gouvernement et l\u2019opposition conservatrice en Allemagne ont trouv\u00e9, dans la soir\u00e9e du dimanche 29\u00a0mai, un accord en vue de moderniser l\u2019arm\u00e9e nationale face \u00e0 la menace russe.          Ce compromis va permettre de remplir la promesse qu\u2019avait faite le chancelier Olaf Scholz, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0: d\u00e9bloquer 100\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9armer le pays au cours des prochaines ann\u00e9es et moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne contourne les termes de sa Constitution pour renforcer son arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-30T07:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T07:04:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien man\u0153uvre un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe BMP-2 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Kharkiv le 29 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/a8c5861_1653888501816-698464.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T07:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:47:18+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont progress\u00e9 vers le centre de Sievierodonetsk, ville dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pilonn\u00e9e depuis des semaines et o\u00f9 se d\u00e9roulent d\u00e9sormais des combats de rue, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Les Russes avancent vers le milieu de Sievierodonetsk. Les combats se poursuivent, la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon lui, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lundi lorsque leur voiture a \u00e9t\u00e9 prise pour cible, et se trouvent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Trois m\u00e9decins sont port\u00e9s disparus, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure critique de Sievierodonetsk est d\u00e9truite, 60 % du parc de logements ne peut pas \u00eatre restaur\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Ha\u00efda\u00ef. Il a ajout\u00e9 que la route reliant Sievierodonetsk \u00e0 la ville jumelle de Lyssytchansk, puis \u00e0 celle de Bakhmout, plus au sud, \u00e9tait trop\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb\u00a0pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils et le transport d\u2019aide humanitaire.          Dimanche, M. Ha\u00efda\u00ef avait signal\u00e9 qu\u2019un assaut russe sur Sievierodonetsk \u00e9tait en cours avec des combats de rue. Il avait \u00e9galement rapport\u00e9 que la situation \u00e0 Lyssytchansk s\u2019\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk, ville de 100 000 habitants avant la guerre, est pilonn\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie depuis des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou se sont empar\u00e9s de la partie orientale de ce grand bassin houiller en 2014.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent vers le centre de Sievierodonetsk, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-30T08:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:24:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00e0 Smardan, \u00e0 la lisi\u00e8re d\u2019une base militaire roumaine situ\u00e9e \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans les croassements de nu\u00e9es de corbeaux, que quelque 120 soldats fran\u00e7ais s\u2019affairent, ce 23\u00a0mai, autour de leurs tentes et v\u00e9hicules. Les militaires, principalement issus des rangs du 4e\u00a0r\u00e9giment de chasseurs (4e\u00a0RCH), bas\u00e9 \u00e0 Gap, participent l\u00e0 \u00e0 un important exercice interalli\u00e9, \u00e9tal\u00e9 sur trois semaines et baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Scorpion Legacy\u00a0\u00bb.          Ils comptent parmi les 500 soldats que la France a envoy\u00e9s en Roumanie, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, lors du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, et ce afin de consolider le dispositif d\u00e9fensif de ce pays du flanc est de l\u2019OTAN, parmi les plus expos\u00e9s aux risques de d\u00e9rapage du conflit, notamment en raison de sa fa\u00e7ade maritime sur la mer Noire.                    Lire aussi :  Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en Roumanie, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8t...","dateModified":"2022-05-30T06:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T06:01:50+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, effectuait lundi son premier voyage en Ukraine pour\u00a0\u00ab\u00a0t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien (\u2026) face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 lundi le Quai d\u2019Orsay.                    La ministre s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba,\u00a0\u00ab\u00a0pour \u00e9voquer en particulier le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux d\u2019Ukraine qui soul\u00e8ve des risques r\u00e9els d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.                    La ministre se rendra aussi \u00e0 Boutcha, ville du centre du pays o\u00f9 ont eu lieu des massacres de civils imput\u00e9s aux troupes russes. Elle y\u00a0\u00ab\u00a0remettra du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile (camions de pompiers et ambulances)\u00a0\u00bb\u00a0aux autorit\u00e9s.          Mme Colonna avait r\u00e9serv\u00e9 mardi dernier \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Elle avait soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019\u00e9tait en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb\u00a0mais appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb.          Elle avait aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou la Grande-Bretagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite \u00e0 Kiev de la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna","dateModified":"2022-05-30T14:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:51:58+00:00","articleBody":"                     Un camion transportant des soldats ukrainiens passe un barrage avec des mines antichars pr\u00e8s de Barvinkove, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 29\u00a0mai 2022. Il est \u00e9crit \u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur les blocs de b\u00e9ton qui barrent la route. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/53a7d7d_1653888835097-436969.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T05:50:22+00:00","articleBody":"     Les tentatives de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev sont au point mort. Ce week-end encore le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, l\u2019enjoignant d\u2019entamer des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb\u00a0avec Kiev. En vain.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a seulement assur\u00e9, lors de sa conversation avec ses pairs fran\u00e7ais et allemand, que son pays \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9diation au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie ","dateModified":"2022-05-30T05:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:56:56+00:00","articleBody":"     Piotr Andriouchtchenko, l\u2019adjoint au maire de Marioupol, a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019apr\u00e8s que les forces russes ont pris le contr\u00f4le total de la ville, elles ont entass\u00e9 des cadavres dans un supermarch\u00e9.          Il a post\u00e9 une photo sur l\u2019application de messagerie Telegram de ce qu\u2019il a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0d\u00e9charge de cadavres\u00a0\u00bb dans la ville occup\u00e9e. On y voit des corps empil\u00e9s le long de comptoirs de supermarch\u00e9s ferm\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ici, les Russes apportent les corps des morts, qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de leurs tombes lors des tentatives de r\u00e9tablissement de l\u2019approvisionnement en eau, et partiellement exhum\u00e9s. Ils les jettent comme des ordures\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de v\u00e9rifier ses affirmations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps entass\u00e9s dans un supermarch\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-30T05:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:43:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit parler aujourd\u2019hui au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Outre l\u2019embargo p\u00e9trolier, le paquet de sanctions vise l\u2019exclusion de banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une aide \u00e0 l\u2019Ukraine allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022.          A Bruxelles, \u00e0 la veille du sommet de l\u2019UE, les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont examin\u00e9, hier, une nouvelle proposition qui exempterait temporairement un ol\u00e9oduc-cl\u00e9 pour la Hongrie d\u2019un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole russe, afin de tenter de lever le blocage sur leur sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou.          Ces nouvelles sanctions sont, pour l\u2019instant, bloqu\u00e9es par la Hongrie, pays enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et d\u00e9pendant du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui lui fournit 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va discuter de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-05-30T05:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:28:49+00:00","articleBody":"     Les Danois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, mercredi 1er juin, par r\u00e9f\u00e9rendum, sur la clause d\u2019exemption qui les exclut de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense eu...","dateModified":"2022-05-30T05:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme reprendre du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aux mains des Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Kherson, tiens bon, nous sommes proches\u00a0!\u00a0\u00bb, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur sa page Facebook.          Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andr\u00efivka, Lozove et Bilohirka.          Le bulletin de ce matin ne donne pas de pr\u00e9cision quant \u00e0 Kherson, mais indique que les forces russes ont fait venir des forces sp\u00e9ciales \u00e0 Mykola\u00efv, la ville voisine, \u00ab\u00a0dans le dessein de mener des actions offensives pour r\u00e9cup\u00e9rer des positions perdues\u00a0\u00bb.          Aucun commentaire c\u00f4t\u00e9 russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kherson retombait aux mains de Kiev, ce serait une avanc\u00e9e symbolique forte, cette r\u00e9gion ayant \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. A cela s\u2019ajoute le fait que Kherson est strat\u00e9giquement situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de l\u2019embouchure du Dniepr sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Offensive ukrainienne sur Kherson","dateModified":"2022-05-30T05:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:18:54+00:00","articleBody":"           Une r\u00e9plique de la banni\u00e8re de la victoire sovi\u00e9tique flotte pr\u00e8s d\u2019un m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, dans la ville de Kherson, en Ukraine, le 20 mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/a0427ac_5267525-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a promis qu\u2019il aiderait\u00a0\u00bb pour le rapatriement du...","dateModified":"2022-05-30T05:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:47+00:00","articleBody":"      Dans son point de situation publi\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avancer dans la r\u00e9gion de Kherson, du c\u00f4t\u00e9 des villages de Andri\u00efvka, Lozove et Bilohirka, au sud du pays. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait c\u00f4t\u00e9 russe dans un premier temps concernant ces affirmations de Kiev faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0la construction de lignes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb par les troupes russes autour de Kherson.          Cette offensive ukrainienne intervient alors que les nouvelles autorit\u00e9s de Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie, laquelle a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants de demander un passeport russe gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans l\u2019Est, la bataille pour le Donbass fait toujours rage.\u00a0Les forces russes ont progress\u00e9 en direction des villes-cl\u00e9s de Sievierodonetsk, pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che, et Lyssytchansk, sa ville jumelle. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk\u00ab\u00a0toute l\u2019infrastructure d\u2019importance de la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00bb, et que\u00ab\u00a0plus des deux tiers du parc immobilier de la ville ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits\u00a0\u00bben raison de \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb.          Les bombardements font rage par-del\u00e0 le Donbass, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes ayant fait \u00e9tat de frappes dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud-ouest du pays, et dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord du pays.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu, dimanche, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le Nord-Est,Volodymyr Zelensky doit parler lundi au d\u00e9but du sommet europ\u00e9en, par visioconf\u00e9rence depuis Kiev. De nouvelles sanctions contre Moscou sont au menu de cette r\u00e9union des Vingt-Sept.          Le chef adjoint de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Mircea Geoana, a estim\u00e9, dimanche, que l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait plus tenue par ses anciens engagements envers Moscou de ne pas d\u00e9ployer ses forces en Europe orientale, puisque les Russes s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 ne pas agresser les voisins\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-05-30T09:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html#475264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/30/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-la-mort-d-un-journaliste-francais-en-ukraine_6128144_3210.html","datePublished":"2022-05-30T04:16:36+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-30T04:16:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/137f9bd_1653927648951-623190.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-6">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ De nouvelles versions, avec des figures de l’histoire du pays, doivent être lancées. Le gouvernement n’a pas prévu de valeurs plus hautes, en dépit de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Argentine             En Argentine, des nouveaux billets de banque pour mener la bataille politique      De nouvelles versions, avec des figures de l’histoire du pays, doivent être lancées. Le gouvernement n’a pas prévu de valeurs plus hautes, en dépit de l’inflation.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La banque centrale et le président argentin, Alberto Fernandez, ont présenté « la nouvelle famille de billets » du pays, paritaire, lundi 23 mai.  LUIS ROBAYO / AFP                 Trois hommes. Trois femmes. La banque centrale et le président argentin, Alberto Fernandez (centre gauche), ont présenté « la nouvelle famille de billets », paritaire, lundi 23 mai. Des coupures de 100, 200, 500 et 1 000 pesos (de 78 centimes à 7,80 euros, au taux officiel), toutes à l’effigie de grandes figures de l’histoire du pays. « L’Argentine récupère ses héroïnes et héros historiques », clame la banque centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On travaille davantage et on gagne moins » : les travailleurs de l’économie informelle frappés par l’inflation en Argentine                   Parmi elles, Maria Remedios del Valle, une combattante de l’indépendance, d’origine africaine, rend visibles les racines en partie africaines de la population argentine, alors que le récit prévalant tend à les passer sous silence. Dans une gamme de violets, Eva Peron fait son grand retour sur les billets de 100 pesos. Décédée en 1952, celle qui fut l’épouse du président Juan Domingo Peron (1946-1955, puis 1973-1974) – fondateur d’un courant politique aux accents sociaux – reste une grande référence pour la gauche argentine. Son sourire est déjà parfois froissé au fond des poches : elle a fait son apparition en 2012 sur les billets de 100 pesos, pendant le deuxième mandat de Cristina Fernandez de Kirchner, actuellement vice-présidente.            Animaux locaux            Ces impressions n’ont rien d’anodin. « Certains veulent effacer l’histoire, ils veulent que nous oubliions (…). Aujourd’hui nous récupérons notre mémoire », a déclaré le président Alberto Fernandez, lundi 23 mai. La critique adressée à son prédécesseur, Mauricio Macri (2015-2019), est limpide. En 2016, le président de centre droit avait, lui aussi, lancé des nouvelles versions. Jaguar, baleine, condor : les animaux locaux étaient à l’honneur. « Une nouvelle façon de faire prendre conscience de la protection de l’environnement », argumentait à l’époque la banque centrale. La faune, exempte de la charge politique d’Eva Peron, devait aussi mettre tout le monde d’accord. Par oiseaux et figures historiques interposés, c’est ainsi le clivage politique, binaire et puissant en Argentine, qui s’immisce dans le portefeuille de la population.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président argentin Alberto Fernandez avertit que « les sanctions n’ont pas seulement des effets en Russie »                   « Le gouvernement fait un choix dans le sens du clivage et avec un haut coût économique [celui de l’impression] », a critiqué Federico Sturzenegger, président de la banque centrale pendant le mandat de Mauricio Macri, qui avait à l’époque décidé de mettre en circulation de plus hautes valeurs faciales, afin de s’adapter à l’inflation. Une mesure rejetée par le gouvernement actuel – en dépit d’une flambée des prix de 58 % sur un an – qui n’a pas apposé de nouveaux zéros aux côtés des héros. Les Argentins, dont le porte-monnaie grossit de billets qui s’affaiblissent, disent déjà la valeur qu’ils accordent aux plus petites coupures : du simple papier brouillon, sur lequel notes ou additions sont souvent griffonnées.                 Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/30/en-argentine-des-nouveaux-billets-de-banque-pour-mener-la-bataille-politique_6128215_3234.html"},"headline":"En Argentine, des nouveaux billets de banque pour mener la bataille politique","dateCreated":"2022-05-30T16:40:43+02:00","datePublished":"2022-05-30T16:40:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"De nouvelles versions, avec des figures de l\u2019histoire du pays, doivent \u00eatre lanc\u00e9es. Le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9vu de valeurs plus hautes, en d\u00e9pit de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/366/0/4385/2192/1342/671/60/0/c5bdeb1_5270977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-7">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dans sa chronique, Jean-Michel Bezat revient sur la « rançon » payée par l’ancienne colonie à la France de 1825 au début des années 1950 pour indemniser les propriétaires esclavagistes, l’empêchant d’investir dans l’éducation, la santé et les infrastructures porteuses de développement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Haïti         Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Dans sa chronique, Jean-Michel Bezat revient sur la « rançon » payée par l’ancienne colonie à la France de 1825 au début des années 1950 pour indemniser les propriétaires esclavagistes, l’empêchant d’investir dans l’éducation, la santé et les infrastructures porteuses de développement.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’enquête du New York Times n’est sans doute pas parvenue jusqu’à Cité Soleil et Martissant, ces bidonvilles de Port-au-Prince écrasés de chaleur et de misère. Mais on se demande si l’infortune des centaines de milliers d’hommes et de femmes qui s’entassent dans ces quartiers de la capitale haïtienne ne plonge pas ses racines dans une histoire remontant au XIXe siècle. Reconstituée par le quotidien américain après un an d’enquête, publiée en anglais, en français et en créole, elle a fait la manchette de son édition européenne du 21-22 mai.          Cette histoire, c’est celle de « la rançon de l’indépendance » – expression utilisée par François Hollande en 2015 – payée par Haïti à la France de 1825 au début des années 1950 pour indemniser les propriétaires esclavagistes ; et l’implication, jusqu’à présent méconnue, du Crédit industriel et commercial (CIC), aujourd’hui filiale du Crédit mutuel. Comme l’Etat, la banque a sciemment privé la première république noire de l’histoire des moyens d’investir dans l’éducation, la santé et les infrastructures porteuses de développement, et de s’insérer ainsi dans l’économie mondiale.                           Lire aussi :  Haïti : comment la France a obligé son ancienne colonie à lui verser des indemnités compensatoires                 Résumé. En 1875, Haïti a déjà réglé une grande partie de sa « dette », dont le poids a parfois dépassé 40 % de ses recettes annuelles. Elle a plongé sa population dans la mizè, un mot sur toutes les lèvres quand on évoque le pays le plus pauvre de l’hémisphère Nord. Le CIC lui octroie alors un premier prêt pour construire routes, ponts, voies ferrées, et refinancer son reliquat de dette. Mais il en conserve une partie et prélève la moitié des taxes sur les exportations de café pour se rembourser. Le solde finit dans la poche des « gros mangeurs », ces riches profiteurs haïtiens, qui continuent de mettre le pays en coupe réglée.          Payer sa liberté deux fois          Mais ce n’est pas assez. Quelques années plus tard, le CIC fonde la Banque nationale d’Haïti, qui n’a de « nationale » que le nom : elle est installée au siège parisien du CIC, ses actionnaires sont français et elle leur doit verser des commissions à chacune de ses opérations. Des capitaux qui vont, entre autres, financer la tour Eiffel. Wall Street et l’ancêtre de Citigroup prendront le relais au début du XXe siècle, avant une occupation du pays par l’armée américaine (1915-1934), précédée d’une ponction sur les stocks d’or de la Banque nationale.          L’enquête du New York Times est accablante pour la France et les Etats-Unis. L’historien Eric Monnet, professeur à l’Ecole d’économie de Paris et lauréat 2022 du Prix du meilleur jeune économiste décerné par Le Monde et le Cercle des économistes, qualifie les agissements du CIC de « pure extraction ». Il n’existe pas d’autre exemple de peuple ayant dû payer sa liberté deux fois – par les armes et par l’argent.        Il vous reste 54.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/haiti-comme-l-etat-le-cic-a-sciemment-prive-la-premiere-republique-noire-des-moyens-de-s-inserer-dans-l-economie-mondiale_6128203_3232.html"},"headline":"Ha\u00efti\u00a0: \u00ab\u00a0Comme l\u2019Etat, le CIC a sciemment priv\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e9publique noire des moyens de s\u2019ins\u00e9rer dans l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-30T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-30T15:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti","Histoire","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans sa chronique, Jean-Michel Bezat revient sur la \u00ab\u00a0ran\u00e7on\u00a0\u00bb pay\u00e9e par l\u2019ancienne colonie \u00e0 la France de 1825 au d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a01950 pour indemniser les propri\u00e9taires esclavagistes, l\u2019emp\u00eachant d\u2019investir dans l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9 et les infrastructures porteuses de d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/597e48f_1653892344700-000-9vf9p4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-8">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les journalistes Edith Bouvier et Céline Martelet reviennent dans leur ouvrage sur les les choix erronés des pays occidentaux, notamment dans la gestion des prisonniers issus de l’organisation terroriste et le refus de rapatrier les femmes et les enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Proche-Orient             « Le Cercle de la terreur », chronique des erreurs qui ont permis à l’Etat islamique de survivre      Les journalistes Edith Bouvier et Céline Martelet reviennent dans leur ouvrage sur les les choix erronés des pays occidentaux, notamment dans la gestion des prisonniers issus de l’organisation terroriste et le refus de rapatrier les femmes et les enfants.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. L’Etat islamique (EI) n’est pas mort, il est en convalescence. Il n’est pas abattu, il est en sommeil. La conclusion de l’enquête d’Edith Bouvier et de Céline Martelet ne porte pas à l’optimisme. De la chute de Baghouz, le dernier carré du pseudo-califat Daech, en mars 2019, à aujourd’hui, les deux journalistes racontent la chronique des occasions manquées, des choix erronés et des lâchetés amnésiques qui ont permis à l’organisation terroriste de survivre. Et aujourd’hui de relever la tête à travers des actions de guérilla de plus en plus fréquentes, en Irak comme en Syrie.          Comment en est-on arrivé là ? Tout commence au moment de la chute de Baghouz, que les autrices ont suivi en direct. C’est un de ces moments décisifs de l’histoire où les choix effectués à chaud dictent la suite des événements pour de longues années. En l’occurrence, le choix a consisté à sous-traiter la gestion des dizaines de milliers de prisonniers issus de l’Etat islamique aux forces kurdes, principales alliées de la coalition internationale anti-EI. Les hommes s’entassent dans des prisons dites « de haute sécurité », mais dont la suite a démontré la vulnérabilité, tant à une attaque de l’armée turque désireuse de mettre fin à l’expérience autonomiste kurde syrienne à ses frontières que des commandos djihadistes qui ont pris le contrôle d’une prison de Hassaké pendant une semaine en janvier.          « Trésor de guerre »          Certains de ces hommes, identifiés comme les plus dangereux, ont été « sous-traités » à la justice irakienne, dont le degré d’indépendance et d’équité reste à démontrer. Eux aussi sont détenus dans des prisons qui seront, tôt ou tard, attaquées et dont les gardiens sont faciles à menacer ou à soudoyer. Mais le véritable « trésor de guerre » des djihadistes, ce sont les femmes et leurs enfants. Ils représentent l’avenir du mouvement.          Au lieu de rapatrier ces femmes et ces enfants, afin de juger les premières et d’élever les seconds dans un environnement plus sûr et sain, les pays européens ont fait le choix de laisser sur place dans des camps insalubres, froids l’hiver et brûlants l’été, 8 000 de leurs ressortissants. C’est un calcul à courte vue, effectué sous la pression de l’opinion publique profondément hostile au retour de ces parias, des syndicats de policiers et de personnels pénitentiaires exposés au premier chef.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des associations de victimes du terrorisme plaident pour un rapatriement des enfants français détenus en Syrie                 C’est là que le pouvoir politique est justement censé ne pas céder aux peurs les plus primaires et aux instincts les plus bas pour se concentrer sur l’intérêt supérieur de la nation. Or il n’est pas dans l’intérêt de la France de voir quelque 200 enfants grandir dans des conditions épouvantables, sous la coupe de leurs mères radicalisées et dans la haine de leur pays, qui leur dénie tout droit et toute dignité pour leur faire payer les crimes de leurs parents. S’ils ne sont pas rapatriés et arrachés à ce quotidien délétère, ces enfants formeront assurément la relève djihadiste, des cadres particulièrement endurcis. Et en attendant, ils servent la propagande de l’EI qui en fait des martyrs de sa cause et la preuve que les démocraties sont incapables d’appliquer les valeurs qu’elles disent défendre.        Il vous reste 46.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/le-cercle-de-la-terreur-chronique-des-erreurs-qui-ont-permis-a-l-etat-islamique-de-survivre_6128201_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Cercle de la terreur\u00a0\u00bb, chronique des erreurs qui ont permis \u00e0 l\u2019Etat islamique de survivre","dateCreated":"2022-05-30T14:30:05+02:00","datePublished":"2022-05-30T14:30:05+02:00","dateModified":"2022-05-30T14:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Proche-Orient"],"keywords":["Irak","International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Livres","D\u00e9bats"],"description":"Les journalistes Edith Bouvier et C\u00e9line Martelet reviennent dans leur ouvrage sur les les choix erron\u00e9s des pays occidentaux, notamment dans la gestion des prisonniers issus de l\u2019organisation terroriste et le refus de rapatrier les femmes et les enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/296/0/800/400/1342/671/60/0/9e96316_1653474042680-61tuiue6zfl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-9">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Quelques milliers de dissidents biélorusses réfugiés en Ukraine ont dû, à cause de la guerre, s’exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d’accueil, ils ont parfois été, à leur grande surprise, victimes de discrimination.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             En Pologne, les dissidents biélorusses en butte à des réactions de rejet      Quelques milliers de dissidents biélorusses réfugiés en Ukraine ont dû, à cause de la guerre, s’exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d’accueil, ils ont parfois été, à leur grande surprise, victimes de discrimination.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés d’Ukraine arrivent sur le quai d’embarquement du train pour Varsovie, à la gare de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, le 5 avril 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               « C’est horrible d’avoir dû s’exiler deux fois dans deux pays différents, je ne le souhaite à personne », soupire Eugenia Dolgaya. Cette journaliste biélorusse de 29 ans a fui la répression dans son pays en s’installant en Ukraine, en novembre 2020, puis a été forcée de se réfugier en Pologne, en mars 2022, pour échapper aux bombes russes. « J’ai perdu toutes mes affaires dans l’appartement que j’occupais à Kiev. Depuis, je n’ai plus de plan pour l’avenir », ajoute la jeune femme. Rentrer dans son pays natal ? Impossible, sous peine de goûter une nouvelle fois aux geôles du régime d’Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis vingt-huit ans, et frauduleusement réélu en août 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                 « J’ai passé la frontière polono-ukrainienne à l’époque où des roquettes russes étaient tirées depuis la Biélorussie, raconte la mère de famille. Le garde-frontière ukrainien a froncé les sourcils en voyant mon passeport biélorusse. J’ai retenu mon souffle pour qu’il n’écrive rien dessus. J’étais terrorisée à l’idée qu’il puisse invalider mon seul document d’identité. Je lui ai alors montré des preuves attestant mon statut d’exilée politique et j’ai manifesté mon opposition à la guerre en Ukraine. Il a fini par apposer son tampon. »          Mais depuis son arrivée en Pologne, Eugenia enchaîne les déconvenues. Lors d’une course en taxi, elle tombe sur un chauffeur ukrainien qui déclare souhaiter que les Biélorusses finissent tués tout comme les Russes. La journaliste a beau lui expliquer qu’elle est une opposante au pouvoir, l’homme ne veut rien entendre. Quelques jours plus tard, la carte bancaire que la journaliste avait obtenue dans une banque polonaise se bloque. Un autre jour, dans une boutique, une employée ukrainienne refuse de la servir, prétextant ne pas comprendre la langue biélorusse, pourtant très proche de l’ukrainien. « J’avoue que je ne saisis pas ce déferlement d’hostilité. Malgré tous les risques encourus, des Biélorusses ont protesté contre la guerre en février. Ils sont aujourd’hui en prison », rappelle la journaliste.          « Ukrainiens et Russes on le même ennemi : Poutine »          « Cette guerre génère beaucoup d’émotions et il y a eu une vague de discriminations notable envers les Biélorusses vivant en Pologne. Trois mois après le début de l’agression russe, les gens sont devenus plus rationnels et l’hostilité envers les Biélorusses a diminué », remarque Alina Koushyk, journaliste biélorusse installée de longue date en Pologne et travaillant pour Belsat, une chaîne de télévision biélorusse indépendante, qui émet depuis la Pologne.        Il vous reste 49.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/en-pologne-les-dissidents-bielorusses-en-butte-a-des-reactions-de-rejet_6128199_3210.html"},"headline":"En Pologne, les dissidents bi\u00e9lorusses en butte \u00e0 des r\u00e9actions de rejet","dateCreated":"2022-05-30T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-30T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Pologne"],"description":"Quelques milliers de dissidents bi\u00e9lorusses r\u00e9fugi\u00e9s en Ukraine ont d\u00fb, \u00e0 cause de la guerre, s\u2019exiler en Pologne. Dans leur nouveau pays d\u2019accueil, ils ont parfois \u00e9t\u00e9, \u00e0 leur grande surprise, victimes de discrimination.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/665/0/7962/3981/1342/671/60/0/ed9ceb3_1653896076613-000-327q7g7.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-10">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ En prévision de la saison estivale, le ministère algérien des transports a annoncé un renforcement des traversées maritimes, mais la très forte demande a fait dérailler le système de réservation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             « Cela fait trois jours que je ne dors pas » : à Marseille, l’interminable attente des clients d’Algérie Ferries      En prévision de la saison estivale, le ministère algérien des transports a annoncé un renforcement des traversées maritimes, mais la très forte demande a fait dérailler le système de réservation.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un navire de la compagnie Algérie Ferries, à Marseille, en 2011.  GERARD JULIEN / AFP                 « Il faut prendre un ticket numéroté et attendre son tour », indique un agent de sécurité posté devant l’agence d’Algérie Ferries à Marseille. Un semblant de calme était revenu, vendredi 27 mai, aux abords des locaux de la compagnie maritime nationale algérienne dans la cité phocéenne. Deux jours plus tôt, l’afflux de clients cherchant désespérément à réserver un bateau pour l’Algérie avait failli tourner à l’émeute, entraînant l’intervention des forces de l’ordre. Deux ans après la fermeture de ses frontières pour cause d’épidémie de Covid-19, l’Algérie s’ouvre peu à peu mais pas assez vite, estiment ses ressortissants et les membres de sa diaspora.            A l’entrée de l’agence marseillaise, les rideaux métalliques ont été descendus de moitié et des agents filtrent les passages. Une cinquantaine de personnes patientent, debout derrière des barrières ou assis sur des chaises pliables. « Certains sont venus hier soir et ont dormi ici pour être sûrs d’acheter leur billet », indique Abdelhamid. Cet Algérien qui réside à Marseille souhaite se rendre à Alger, mais il est prêt à embarquer pour n’importe quelle ville algérienne, « tant que j’arrive à partir ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, les drames encore invisibles des féminicides                   Muni de son ticket, il fait le pied de grue sous le soleil en attendant que son épouse vienne prendre le relais lorsqu’il devra se rendre au travail. « C’est toute une organisation, mais on ne peut rien y faire, c’est comme ça », dit-il, fataliste. Comme d’autres, il n’est pas allé en Algérie depuis longtemps. « Cela fait deux ans, précise-t-il. Ma mère est âgée et je veux la voir. J’ai même regardé les dessertes entre Alicante [en Espagne] et Oran mais il n’y a rien et les prix des compagnies aériennes sont trop chers. »            Des sites Internet saturés            En prévision de la saison estivale, propice au retour au pays des membres de la diaspora et des Algériens résidant à l’étranger, le ministère des transports a annoncé le 19 mai un renforcement du programme des traversées maritimes. Algérie Ferries et la compagnie privée française Corsica Linea ont chacune été autorisées à opérer cinq dessertes hebdomadaires supplémentaires, notamment entre Marseille et les villes d’Alger, Oran, Bejaïa et Skikda.              Mais à l’ouverture de la vente des billets, le 23 mai, la très forte demande a fait dérailler le système de réservation. Les sites Internet des deux compagnies ont rapidement été saturés. La forte affluence – « 200 000 connexions par seconde » lors des deux premiers jours de mise en service, précise Algérie Ferries – a provoqué d’importants problèmes informatiques. Si la compagnie affirme qu’il est désormais possible de réserver en ligne « en toute sécurité », les voyageurs peinent toujours à y parvenir et sont contraints de se rendre dans les agences.                             Lire aussi :  En Algérie, l’offensive judiciaire contre Ihsane El-Kadi, directeur de médias pro-Hirak                   Depuis plusieurs jours, les scènes de files d’attente interminables et de tensions se multiplient devant les locaux de la compagnie maritime à Paris, Lyon, Lille et Marseille. « J’ai pu réserver des billets mais je n’ai pas pu payer sur Internet, voilà pourquoi je suis là », explique Selma. Assise à quelques mètres des portes de l’agence marseillaise, cette mère de famille occupe ses deux enfants tandis que son mari patiente dans la longue file.            Si elle a privilégié la compagnie algérienne, c’est parce qu’elle voulait profiter des tarifs promotionnels annoncés récemment. « L’ENTMV [Entreprise nationale de transport maritime de voyageurs, dont Algérie Ferries est une filiale commerciale] a baissé les prix des billets de 50 %, ce qui explique cette demande importante par rapport à d’autres compagnies étrangères », indiquait Karim Bouzenad, son directeur commercial, sur la chaîne de télévision algérienne Echorouk TV le 24 mai.            Les prix des vols ont explosé            Sur son téléphone, Selma montre sa réservation : un aller-retour pour deux adultes, deux enfants et un véhicule, le tout pour 1 800 euros. Un tarif avantageux comparé aux prix pratiqués par les compagnies aériennes. Alors qu’un aller-retour France-Algérie en avion coûtait environ 300 euros avant la pandémie, le prix d’un aller simple peut aujourd’hui monter jusqu’à 600 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, ces feuilletons du ramadan qui font scandale                   Pour obtenir ses places à bord, la jeune femme n’a pas économisé ses forces. « Cela fait trois jours que je ne dors pas », explique-t-elle. Elle a pu boucler sa réservation à 4 heures du matin, au moment où « le site fonctionne le mieux parce qu’il y a moins d’affluence », suppose-t-elle. Son angoisse désormais, c’est que ses billets soient annulés si le paiement n’est pas effectué rapidement. Raison pour laquelle cette binationale résidant à Manosque, à une heure de route de Marseille, s’est précipitée vers l’agence.              Pour pouvoir répondre à la forte demande, les compagnies, tributaires des autorisations accordées par les autorités, promettent de mettre les bouchées doubles. « Les voyages supplémentaires autorisés offrent trois fois plus de capacité », a indiqué Algérie Ferries dans un communiqué publié le 22 mai. Un troisième navire pouvant transporter 1 300 passagers et 450 véhicules doit être prochainement mis en service. La compagnie française Corsica Linea devrait elle aussi affréter, en juin, un troisième navire d’une capacité de 2 800 passagers.                 Safia Ayache(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/cela-fait-trois-jours-que-je-ne-dors-pas-a-marseille-l-interminable-attente-des-clients-d-algerie-ferries_6128194_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Cela fait trois jours que je ne dors pas\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Marseille, l\u2019interminable attente des clients d\u2019Alg\u00e9rie Ferries","dateCreated":"2022-05-30T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-30T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Diaspora","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"En pr\u00e9vision de la saison estivale, le minist\u00e8re alg\u00e9rien des transports a annonc\u00e9 un renforcement des travers\u00e9es maritimes, mais la tr\u00e8s forte demande a fait d\u00e9railler le syst\u00e8me de r\u00e9servation.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/72e79ae_1653900898026-000-par6387912.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-11">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Cinq universitaires européens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vallée et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au « Monde » de lancer un programme international de financement des besoins budgétaires immédiats de l’Ukraine, qui ont explosé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre russo-ukrainienne : « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Tribune        Collectif        Cinq universitaires européens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vallée et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au « Monde » de lancer un programme international de financement des besoins budgétaires immédiats de l’Ukraine, qui ont explosé.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’aide à l’Ukraine a jusqu’à présent été dominée par les livraisons d’armes et le soutien militaire. Au cours du dernier mois a émergé un débat sur l’effort financier nécessaire à la reconstruction de l’Ukraine après la guerre. Les appels à un nouveau plan Marshall largement financé par la communauté internationale, mais peut-être aussi par la saisie des avoirs étrangers de la Russie à des fins de réparation, sont devenus monnaie courante.          Pourtant, bien que ce débat soit essentiel pour l’avenir de l’Ukraine lorsque le conflit prendra fin, il ne répond pas au besoin immédiat d’assistance financière à court terme, auquel la communauté internationale n’a apporté que des réponses partielles.          Ces besoins ont explosé. En mars, le Fonds monétaire international (FMI) estimait déjà que les besoins bruts de financement extérieur de l’Ukraine s’élèveraient à quelque 4,8 milliards de dollars en 2022 (environ 4,46 milliards d’euros). Cette prévision a été largement dépassée par les événements. Même si les sorties de capitaux ont été modestes (en grande partie grâce à la gestion active des flux de capitaux par la Banque nationale d’Ukraine, NBU), le déficit budgétaire est beaucoup plus important que prévu.          Des réserves épuisées dans les six mois          Le déficit mensuel en avril était d’environ 2,8 milliards de dollars, et les estimations pour mai s’élèvent à 4 à 5 milliards de dollars par mois. Avec des réserves de change de quelque 30 milliards et compte tenu du déficit de financement extérieur actuel, les avoirs de la NBU pourraient être épuisés dans les six mois.          Le communiqué des ministres des finances du G7, le 20 mai, à l’issue de leur réunion à Petersberg (Allemagne), constitue une étape importante pour corriger cela. Ils se sont engagés à contribuer à faire ce qui est nécessaire pour stabiliser la situation économique et financière ukrainienne. La Commission européenne s’emploie pour sa part à augmenter son assistance macrofinancière jusqu’à 9 milliards d’euros, mais la mobilisation de ces nouveaux prêts nécessite un programme du FMI.          La Banque européenne pour la reconstruction et le développement et la Société financière internationale, le bras armé de la Banque mondiale, pourraient réunir ensemble quelque 3,4 milliards de dollars pour soutenir le secteur privé ukrainien, mais cela nécessiterait un programme et un cadre macroéconomique clairs.          Les Etats-Unis viennent d’adopter un paquet ambitieux d’aide à l’Ukraine pour quelque 40 milliards de dollars, dont 8,8 milliards pour un fonds destiné à aider le gouvernement ukrainien à continuer à fonctionner. En outre, ils engagent 4,4 milliards de dollars de subventions pour l’aide internationale en cas de catastrophe, dans le cadre d’un effort visant à endiguer le choc sur les chaînes de production agricole mondiale résultant de la guerre.        Il vous reste 59.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/guerre-russo-ukrainienne-penser-aux-besoins-financiers-immediats-de-l-ukraine-est-urgent_6128185_3232.html"},"headline":"Guerre russo-ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Penser aux besoins financiers imm\u00e9diats de l\u2019Ukraine est urgent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Cinq universitaires europ\u00e9ens, Gabriel Felbermayr, Arancha Gonzalez, Moritz Schularick, Shahin Vall\u00e9e et Guntram Wolff, proposent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de lancer un programme international de financement des besoins budg\u00e9taires imm\u00e9diats de l\u2019Ukraine, qui ont explos\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/1063/0/3543/1771/1342/671/60/0/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-12">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Téhéran s’est emparé de deux navires grecs en représailles à la saisie d’une cargaison de pétrole iranien en mer Méditerannée transporté sous pavillon russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             L’Iran arraisonne deux pétroliers grecs dans les eaux du Golfe      Téhéran s’est emparé de deux navires grecs en représailles à la saisie d’une cargaison de pétrole iranien en mer Méditerannée transporté sous pavillon russe.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 12h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le pétrolier « Ice Energy »  battant pavillon libérien transfère du pétrole brut depuis le pétrolier iranien « Lana »  (l’ancien « Pegas ») au large de Karystos, sur l’île d’Eubée (Grèce), le 29 mai 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               La tension monte à nouveau dans les eaux du Golfe. Vendredi 27 mai, après une opération héliportée menée par les forces navales des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de Téhéran, l’Iran s’est emparé de deux pétroliers battant pavillon grec qui naviguaient près de ses eaux territoriales après avoir embarqué du carburant dans le terminal pétrolier irakien de Bassora.          Ces raids, qui s’apparentent à des représailles de Téhéran après une saisie de pétrole iranien en mer Méditérannée par les autorités grecques, mettent également en lumière le rôle de la Russie dans le transport du brut iranien, le navire saisi par Athènes étant d’origine russe. Téhéran et Moscou sont tous deux sous sanctions internationales.          Dénonçant des « actes qui s’apparentent à des actes de piraterie », la diplomatie grecque a appelé à la libération immédiate des navires et de leurs équipages et a averti que la saisie aurait des « conséquences particulièrement négatives » dans les relations bilatérales et dans celles de l’Iran avec l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                 Le corps des gardiens de la révolution, qui a revendiqué les arraisonnements, a accusé les pétroliers de violations – non précisées – des règles de navigation. Un site Web proche du Conseil suprême de sécurité nationale de l’Iran, Nour News, avait prévenu quelques heures auparavant, vendredi matin, que Téhéran prévoyait de prendre des « mesures punitives » contre la Grèce, que l’Iran accuse d’avoir aidé les Etats-Unis à saisir du pétrole iranien un mois plus tôt sur un navire nommé par les autorités iraniennes le Lana, et dont Téhéran affirme être le propriétaire.          Le navire a changé à six reprises d’identité          Le 25 mai, les autorités maritimes grecques ont annoncé la saisie du pétrole, à la demande de la justice américaine, au nom des sanctions que Washington a imposées à l’Iran. Les Etats-Unis soupçonnaient le Lana de transporter 600 000 barils de brut iranien et de naviguer en Méditerranée dans l’espoir de leur trouver un acheteur.          Téhéran a vivement réagi, qualifiant la saisie de la cargaison d’« exemple de piraterie », selon un communiqué de l’Organisation maritime et portuaire iranienne. Le ministre iranien des affaires étrangères a convoqué le chargé d’affaires de l’ambassade de Grèce à Téhéran, affirmant que le navire « était sous la bannière de la République islamique d’Iran ».          Les données du site de suivi de l’activité maritime MarineTraffic montraient au même moment ce qui s’apparente à un transbordement de la cargaison du Lana à bord d’un autre navire, confirmant la saisie du pétrole. Cette action, qui semble avoir précipité les représailles iraniennes, met en lumière le rôle d’un quatrième acteur : la Russie. Le comportement du Lana et les interrogations sur son identité sont en effet typiques des navires qui opèrent dans l’ombre, le navire ayant changé à six reprises d’identité depuis sa mise en exploitation, en 2003.        Il vous reste 49.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-iran-saisit-deux-petroliers-grecs-dans-les-eaux-du-golfe_6128183_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran arraisonne deux p\u00e9troliers grecs dans les eaux du Golfe","dateCreated":"2022-05-30T11:15:12+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:15:12+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:45:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Russie","Europe","Gr\u00e8ce","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"T\u00e9h\u00e9ran s\u2019est empar\u00e9 de deux navires grecs en repr\u00e9sailles \u00e0 la saisie d\u2019une cargaison de p\u00e9trole iranien en mer M\u00e9diterann\u00e9e transport\u00e9 sous pavillon russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/ac700da_1653893592650-435035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-13">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             L’Italie attribue un port d’accueil à l’« Ocean-Viking » pour débarquer 294 migrants      Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Depuis le 19 mai, le navire ambulance affrété par SOS Méditerranée a réalisé quatre opérations de sauvetage.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Le navire humanitaire Ocean-Viking, qui compte à son bord 294 rescapés, a été autorisé par les autorités italiennes à accoster dans le port sicilien de Pozzallo, a annoncé, dimanche 29 mai au soir, l’organisation non gouvernementale SOS Méditerranée.            « Après une attente épuisante, Pozzallo, en Sicile, a enfin été assigné pour débarquer en sécurité les 294 rescapés à bord de l’#OceanViking (…). Il est inacceptable que des rescapés soient confrontés à un tel mépris de leurs droits », s’est insurgée, sur son compte Twitter, cette association européenne de recherche et de sauvetage en haute mer, dont le siège est à Marseille.            📌Après une attente épuisante, Pozzallo en Sicile a enfin été assigné pour débarquer en sécurité les 294 rescapés à… https://t.co/F7G8QVdVz1— SOSMedFrance (@SOS MEDITERRANEE France)              Depuis le 19 mai, le navire-ambulance affrété par SOS Méditerranée en partenariat avec la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (FICR) a réalisé quatre opérations de sauvetage qui lui ont permis de secourir 296 migrants au large de la Libye et de Malte. Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un bébé de seulement 3 mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS Méditerranée dans un communiqué. Une femme enceinte de 8 mois et son mari avaient dû être évacués d’urgence dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le naufrage d’un bateau de migrants suscite la colère à Tripoli                   Plus de 1 500 morts en 2021            Dans une vidéo tournée depuis le navire, une responsable médicale a déclaré que, parmi les rescapés, certains présentaient des traces de violences subies lors de leur séjour en Libye, d’autres avaient été blessés au cours de la traversée ou souffraient de pathologies chroniques, autant d’affections nécessitant une prise en charge médicale à terre.              La Libye est un important point de passage pour des dizaines de milliers de migrants cherchant chaque année à gagner l’Europe par les côtes italiennes, distantes de quelque 300 kilomètres.            Considérée par l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) comme la route migratoire la plus dangereuse du monde, la Méditerranée centrale a vu périr ou disparaître au moins 1 553 personnes en 2021. Depuis février 2016, 35 630 femmes, hommes et enfants ont été secourus par SOS Méditerranée avec les navires Aquarius puis Ocean-Viking.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-italie-attribue-un-port-d-accueil-a-l-ocean-viking-pour-debarquer-294-migrants_6128182_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie attribue un port d\u2019accueil \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb pour d\u00e9barquer 294\u00a0migrants","dateCreated":"2022-05-30T11:11:00+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:11:00+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:56:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Italie","Immigration en Europe","Europe","International"],"description":"Parmi eux se trouvent 49 mineurs, dont un b\u00e9b\u00e9 de seulement trois mois, et six femmes enceintes, a fait savoir SOS M\u00e9diterran\u00e9e dans un communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/417/0/5008/2504/1342/671/60/0/10d8561_1653900506489-000-8xw46d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-14">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Une technique aéroportée, le Lidar, révèle les vestiges d’un « type singulier d’urbanisme agraire », qui s’est développé pendant près d’un millénaire dans cette partie de l’Amazonie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sciences       Archéologie             En Bolivie, des centres urbains préhispaniques cachés sous la sylve      Une technique aéroportée, le Lidar, révèle les vestiges d’un « type singulier d’urbanisme agraire », qui s’est développé pendant près d’un millénaire dans cette partie de l’Amazonie.       Le Monde Science et Médecine     Publié aujourd’hui à 11h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Capture d’écran d’une modélisation 3D du site de Cotoca, en Bolivie.  H. PRÜMERS/DAI                 Un outil aéroporté révolutionne l’archéologie dans les zones boisées et difficiles d’accès : le Lidar (Laser imaging detection and ranging), qui scanne le paysage pour décrire sa topographie en faisant abstraction du couvert végétal. Une étude, publiée le 26 mai dans Nature, en offre une nouvelle illustration en mettant au jour dans l’Amazonie bolivienne des centres urbains préhispaniques, reliés par un réseau de chaussées surélevées.            Certains sites, comme celui de Cotoca (ci-contre), avaient déjà été repérés, mais le Lidar donne un aperçu bien plus détaillé des structures parfois monumentales – canaux, esplanades et pyramides coniques d’une vingtaine de mètres de haut – faites de terre séchée, aujourd’hui masquées par la savane et la forêt. Pour Heiko Prümers (Institut allemand d’archéologie de Bonn) et ses collègues, la culture Casarabe, qui s’est développée sur ce territoire entre 500 et 1 400 après J.-C., avait développé « un type singulier d’urbanisme agraire tropical de faible densité ». Avant de disparaître pour une raison encore inconnue…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le plus ancien site maya découvert au Mexique grâce à des impulsions laser                                  Image Lidar du site de Cotoca, générée avec « Relief Visualization Toolbox ».  H. PRÜMERS/DAI                     Le Monde Science et Médecine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/30/en-bolivie-des-centres-urbains-prehispaniques-caches-sous-la-sylve_6128181_1650684.html"},"headline":"En Bolivie, des centres urbains pr\u00e9hispaniques cach\u00e9s sous la sylve","dateCreated":"2022-05-30T11:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-30T11:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Bolivie","Arch\u00e9ologie","Sciences"],"description":"Une technique a\u00e9roport\u00e9e, le Lidar, r\u00e9v\u00e8le les vestiges d\u2019un \u00ab\u00a0type singulier d\u2019urbanisme agraire\u00a0\u00bb, qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 pendant pr\u00e8s d\u2019un mill\u00e9naire dans cette partie de l\u2019Amazonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde Science et M\u00e9decine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/62/0/3257/1629/1342/671/60/0/2dae0ac_1653661184478-07h-cotoca-screenshot-8.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-15">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass      La cadence effrénée des attaques aériennes semble avoir contribué au récent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l’est du pays.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cette photographie diffusée par le ministère de la défense russe, le 28 mai 2022, montre des hélicoptères russes Kamov KA-52 lors d’une opération en Ukraine.  RUSSIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE/AP               Trois mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, les forces aériennes russes intensifient leurs opérations. L’augmentation des sorties et le recours à de nouvelles tactiques pourraient avoir joué un rôle crucial dans la percée effectuée par l’armée russe, depuis la mi-mai, dans l’est du Donbass, au niveau de la ville de Popasna. De nombreuses images diffusées par le ministère de la défense russe, la télévision d’Etat ainsi que des vidéos postées sur les réseaux sociaux russes montrent des tirs de roquettes et de missiles guidés depuis des Su-25 [avions d’attaque au sol] et des hélicoptères d’attaque contre les lignes de défense ukrainiennes, sur toute la ligne de front entre Donetsk et Sloviansk. Des images montrent aussi l’usage de plus en plus fréquent de drones suicides KUB, commandés à partir de drones ZALA, contre des positions ukrainiennes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « a promis qu’il aiderait » pour le rapatriement du corps de Frédéric Leclerc-Imhoff                 L’aviation militaire russe, pourtant dix fois supérieure à son équivalente ukrainienne, avait échoué jusqu’ici à prendre le contrôle intégral du ciel, faute d’avoir pu éliminer le danger représenté par la défense antiaérienne ukrainienne. Au 30 mai, la Russie a perdu 29 avions, 42 hélicoptères et 79 drones. Soit près de trois fois les pertes de l’aviation ukrainienne qui, malgré son infériorité numérique et l’âge moyen plus élevé de ses appareils, est loin d’avoir été anéantie.          « L’aviation a probablement joué un rôle important dans la percée effectuée dans le Donbass », explique Jean-Christophe Noël, chercheur au Centre des études de sécurité de l’IFRI. D’un rythme de 250 sorties par jour, on est passé à une cadence de 400 sorties. Il s’agit de procéder à des frappes d’interdiction, avec des bombes qui écrasent tout. Le rôle de l’aviation, dans ce cas de figure, double celui de l’artillerie. C’est une arme de saturation et non de précision. Avec leurs salves de roquettes de 122 millimètres, les Su-25 vont raser toute une zone et faire de gros dégâts « , indique l’expert.          Ecraser l’adversaire sous un déluge de feu          Sur une chaîne Telegram, un pilote de Su-25 russe, qui se présente comme « Ivanovitch », a diffusé la vidéo d’une attaque et décrit la manœuvre consistant à tirer une salve de roquettes : « D’une hauteur de 200 à 250 mètres, j’ouvre le feu, je quitte le piqué à une altitude de 20 à 25 mètres et je change de régime moteur pour générer une accélération maximale jusqu’à une vitesse de 900 à 950 kilomètres à l’heure. C’est pour éviter les ennuis, car l’ennemi va certainement me tirer dans le derrière avec un Stinger [missile guidé de fabrication américaine]. »        Il vous reste 56.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/l-aviation-russe-fait-la-difference-dans-le-donbass_6128180_3210.html"},"headline":"Donbass\u00a0: l\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e de la Russie dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-30T10:57:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:57:24+02:00","dateModified":"2022-05-30T17:04:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La cadence effr\u00e9n\u00e9e des attaques a\u00e9riennes semble avoir contribu\u00e9 au r\u00e9cent recul des forces ukrainiennes sur le front du Donbass, dans l\u2019est du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/c17233f_1653898226161-345656.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-16">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Sans autre programme que de dénoncer la corruption, parfois comparé à Donald Trump, Rodolfo Hernandez a fait campagne essentiellement sur les réseaux sociaux. La droite traditionnelle est éliminée de la course.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie : le candidat de gauche affrontera au deuxième tour un millionnaire sans parti      Sans autre programme que de dénoncer la corruption, parfois comparé à Donald Trump, Rodolfo Hernandez a fait campagne essentiellement sur les réseaux sociaux. La droite traditionnelle est éliminée de la course.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le candidat à la présidentielle, Gustavo Petro, lors de son meeting au soir du premier tour, à Bogota, le 29 mai 2022.  FERNANDO VERGARA / AP               Favori des sondages depuis des mois, le candidat de gauche Gustavo Petro a remporté haut la main le premier tour de l’élection présidentielle, en Colombie, dimanche 29 mai, avec 40,3 % des voix. Jamais la gauche n’avait obtenu un tel score dans ce pays historiquement gouverné à droite. Mais, pour les partisans de M. Petro, cette victoire a un goût amer, tant la percée inattendue du candidat indépendant Rodolfo Hernandez bouleverse le jeu politique. Avec 28,20 % des voix, ce dernier se hisse au deuxième tour, prévu le 19 juin, et évince de la course présidentielle le candidat de la droite traditionnelle, Federico Gutiérrez, dit « Fico ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                 Ancien maire de la ville de Bucaramanga et millionnaire, sans parti et sans autre programme que de dénoncer la corruption de ceux qui gouvernent, M. Hernandez, 77 ans, a fait campagne essentiellement sur les réseaux sociaux. « L’ingénieur », comme l’appellent les médias en raison de sa formation initiale, s’est posé en candidat antiélites et antisystème. Federico Gutiérrez était, lui, soutenu par tous les partis de droite, les élites économiques et l’actuel président, Ivan Duque (qui ne pouvait se représenter). M. Gutiérrez a obtenu 23,87 % des voix. Pour les analystes, cet effondrement de la droite et des partis traditionnels marque aussi une évolution historique.          La journée de dimanche s’est déroulée dans le calme, sur l’ensemble du territoire. M. Petro a voté en début de matinée, dans un quartier populaire de Bogota, entouré de sa famille. La sécurité du candidat de gauche, qui se déplace avec une caravane de dix voitures blindées suivies d’une ambulance, a encore été renforcée. Un drone et un hélicoptère tournaient autour du bureau de vote. Des policiers protégeaient le candidat avec leurs boucliers pare-balles à sa descente de voiture. Ce déploiement de sécurité témoigne de la tension qui règne, dans le pays, depuis le début de la campagne électorale. Plus de trois mille cinq cents observateurs électoraux présents se sont répartis dans le pays          Une femme noire féministe comme vice-présidente          La petite foule groupée devant le bureau de vote qui scande « Petro Président » était d’humeur joyeuse. « On en a marre de tous ces bourgeois qui nous gouvernent. Moi je vous dis que Petro va gagner au premier tour », pronostique Jorge Puello, 62 ans. Le soir, dans le salon rouge de l’hôtel Tequedama où Gustavo Petro s’est adressé à ses militants, les déclarations se voulaient enthousiastes. Mais les visages étaient inquiets. « Les résultats disent une profonde volonté de changement, affirme Luis Fernando Velasco, un sénateur du parti libéral qui a rejoint la campagne de Petro. Nous allons gagner. » A ses côtés, un militant tempère : « Moi, j’ai peur. Tous les votes de Federico Gutiérrez vont se reporter au deuxième tour sur Rodolfo Hernandez, et je ne vois pas comment nous allons y arriver. »        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/presidentielle-en-colombie-le-candidat-de-gauche-affrontera-au-deuxieme-tour-un-millionnaire-sans-parti_6128179_3210.html"},"headline":"En Colombie\u00a0: le candidat de gauche affrontera au deuxi\u00e8me tour un millionnaire sans parti","dateCreated":"2022-05-30T10:50:59+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:50:59+02:00","dateModified":"2022-05-30T11:12:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Sans autre programme que de d\u00e9noncer la corruption, parfois compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump, Rodolfo Hernandez a fait campagne essentiellement sur les r\u00e9seaux sociaux. La droite traditionnelle est \u00e9limin\u00e9e de la course.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/36748fd_1653895325617-699256.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-17">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le déplacement en Ukraine de la ministre des affaires étrangères est le premier d’un dirigeant français depuis le début de l’offensive russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Catherine Colonna, la nouvelle ministre française des affaires étrangères, fait une visite surprise à Kiev      Le déplacement en Ukraine de la ministre des affaires étrangères est le premier d’un dirigeant français depuis le début de l’offensive russe.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo fournie par le Quai d’Orsay montrant l’arrivée de la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, à la gare de Kiev, le 30 mai 2022.  MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES /TWITTER               La surprise a été bien gardée : Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères, s’est rendue à Kiev, lundi 30 mai, pour une première visite dans la capitale ukrainienne de la part d’un dirigeant français depuis le déclenchement de l’invasion russe. Ni Emmanuel Macron, pourtant très attendu, ni le prédécesseur de Mme Colonna, Jean-Yves Le Drian, n’ont fait le déplacement depuis le début des hostilités, le 24 février, à la différence de nombre de leurs homologues européens. Un peu plus d’une semaine après son entrée en fonctions, la cheffe de la diplomatie a souhaité ainsi « témoigner de la solidarité de la France à l’égard du peuple ukrainien et de sa pleine détermination à renforcer son appui à l’Ukraine face à l’agression russe » tant sur les plans humanitaire, financier que militaire, a fait savoir le Quai d’Orsay en début de matinée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sujets qui fâchent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky                 Arrivée en train dans la capitale ukrainienne, après un vol entre Paris et l’aéroport polonais de Rzeszow, Mme Colonna a d’abord salué « la mémoire des victimes de la guerre » dans la ville martyre de Boutcha, où des civils assassinés par les troupes russes ont été découverts fin mars, lorsque celles-ci ont abandonné les environs de Kiev, qu’elles occupaient dans leur vaine tentative de prendre le contrôle de la capitale. Paris a alors dépêché sur place une équipe d’enquêteurs, afin de faire la lumière sur ces crimes de guerre présumés, en lien avec le parquet ukrainien. Une initiative qui a permis de contribuer à l’identification de certaines victimes, a expliqué le maire de la ville à Mme Colonna.          La ministre devait remettre un peu plus tard aux autorités ukrainiennes du matériel de sécurité civile, des camions de pompiers et des ambulances, acheminés ces dernières semaines depuis la France.          Relations tendues          La cheffe de la diplomatie française devait aussi s’entretenir en début d’après-midi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, avant de rencontrer le président, Volodymyr Zelensky. Ce déplacement survient alors que les relations se sont tendues ces dernières semaines entre Paris et Kiev, en dépit de contacts réguliers au plus haut niveau. En avril, après les atrocités de Boutcha, les dirigeants ukrainiens se sont d’abord étonnés qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte, à la différence du président américain, Joe Biden, les accusations de « génocide » perpétré selon eux par les Russes, qualifiés de surcroît de « peuple frère » de l’Ukraine par le chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »                 Kiev a ensuite réagi durement au projet de « communauté politique européenne » proposé par Emmanuel Macron, le 9 mai à Strasbourg, incitant l’Elysée à marteler, depuis, qu’il ne s’agit pas d’un substitut à l’adhésion à l’Union européenne (UE). Les officiels français ont dû expliquer que le dispositif cherchait à « arrimer » à l’Union les pays aspirant à y entrer, sans précipiter un élargissement susceptible de durer « plusieurs décennies » pour l’Ukraine, selon l’Elysée. D’après nos informations, Kiev conditionne de fait la mise en place de cette sorte de « confédération » à l’obtention, d’ici à la fin juin, du statut de candidat à l’UE. Tandis que les pays d’Europe centrale et orientale plaident pour un élargissement rapide, l’Allemagne est réservée à propos du statut – première étape formelle avant d’éventuelles négociations d’adhésion. Un avis de la Commission européenne est attendu d’ici au 15 juin. Quant à la France, elle s’est engagée à discuter de la question d’ici au Conseil européen des 23 et 24 juin.        Il vous reste 37.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/30/visite-surprise-de-catherine-colonna-a-kiev_6128177_3210.html"},"headline":"Catherine Colonna, la nouvelle ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, fait une visite surprise \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-05-30T10:42:15+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:42:15+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:23:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Union europ\u00e9enne","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le d\u00e9placement en Ukraine de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est le premier d\u2019un dirigeant fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/194/0/3556/1778/1342/671/60/0/4fd8930_1653897847941-ft-35mawaaeirvu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-18">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Kigali et Kinshasa s’accusent mutuellement de soutenir des groupes rebelles actifs dans l’est de la République démocratique du Congo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Le président de l’Union africaine, Macky Sall, « gravement préoccupé » par les tensions entre le Rwanda et la RDC      Kigali et Kinshasa s’accusent mutuellement de soutenir des groupes rebelles actifs dans l’est de la République démocratique du Congo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président sénégalais, Macky Sall, lors d’un discours à Bruxelles, le 18 février 2022.  POOL / REUTERS                 Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA), s’est dit « gravement préoccupé », dimanche 29 mai, par la « montée de la tension » entre le Rwanda et la République démocratique du Congo (RDC), exhortant les deux pays « au calme et au dialogue pour la résolution pacifique de la crise, avec le soutien des mécanismes régionaux et de l’Union africaine ».            Le Rwanda a affirmé samedi que deux de ses soldats étaient retenus en captivité après leur enlèvement par des rebelles en RDC, accusant les autorités de ce pays de les soutenir. Cette déclaration intervient après que la RDC a convoqué l’ambassadeur du Rwanda et accusé son voisin de soutenir le groupe rebelle M23, actif dans sa région orientale.                             Lire aussi :  Est de la RDC : des combats éclatent près de la frontière avec le Rwanda, le M23 soupçonné                   Selon les Forces de défense rwandaises (RDF), ses deux soldats ont été enlevés lors d’une patrouille et sont détenus dans l’est de la RDC par des rebelles des Forces démocratiques de libération du Rwanda (FDLR). L’armée congolaise a répondu qu’elle détenait les deux militaires recherchés, selon un communiqué publié dimanche. « Contrairement aux déclarations des officiels [rwandais], les militaires des RDF opèrent effectivement sur le territoire congolais. Pour preuve, l’arrestation par la population du caporal Nkundabangezi Elysée et du soldat Minuare Gadi », a écrit le général de brigade Sylvain Ekenge.            Suspension des vols Rwand’Air            Cet incident fait suite à une attaque menée en début de semaine le long de la frontière par les forces congolaises et les rebelles des FDLR, selon l’armée rwandaise. Les combats entre les forces congolaises et le M23 ont éclaté sur plusieurs fronts cette semaine au Nord-Kivu, une province orientale de la RDC déchirée par la guerre, frontalière du Rwanda. Kinshasa affirme que le M23 – une rébellion principalement composée de Tutsi congolais, parmi la centaine de groupes armés opérant dans l’est de la RDC – est soutenu par le Rwanda. Kigali a nié toute implication.              Samedi, les autorités congolaises ont décidé de suspendre les vols de la compagnie Rwand’Air. Dimanche, en revanche, l’armée congolaise a annoncé la réouverture de l’axe routier stratégique Rutshuru-Goma après cinq jours d’interruption de trafic à cause des combats entre les Forces armées de RDC et des rebelles du M23.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : la résurgence de la rébellion du M23 dans l’est du pays provoque des crispations jusqu’à Kigali                   La RDC et le Rwanda entretiennent des relations tendues depuis l’arrivée massive dans l’est congolais de Hutu rwandais accusés d’avoir massacré des Tutsi lors du génocide au Rwanda, en 1994. Kinshasa a régulièrement accusé le Rwanda de mener des incursions sur son territoire et d’y soutenir des groupes armés. Les relations avaient commencé à se dégeler après l’élection du président congolais Félix Tshisekedi en 2019, mais la résurgence des attaques du M23 a récemment ravivé les tensions bilatérales.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/le-president-de-l-ua-macky-sall-gravement-preoccupe-par-les-tensions-entre-le-rwanda-et-la-rdc_6128175_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, Macky Sall, \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par les tensions entre le Rwanda et la RDC","dateCreated":"2022-05-30T10:30:49+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:30:49+02:00","dateModified":"2022-05-30T11:13:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Congo-RDC","Rwanda","Le Monde Afrique","Union africaine"],"description":"Kigali et Kinshasa s\u2019accusent mutuellement de soutenir des groupes rebelles actifs dans l\u2019est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/a076cd1_1653899209538-2022-05-25t173626z-1814447777-rc2ems9yjj0u-rtrmadp-3-africa-governance.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-19">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le parti au pouvoir tiendra quant à lui sa primaire du 6 au 8 juin pour choisir un candidat devant succéder au président Muhammadu Buhari.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, l’ancien vice-président Atiku Abubakar désigné candidat de l’opposition à la présidentielle      Le parti au pouvoir tiendra quant à lui sa primaire du 6 au 8 juin pour choisir un candidat devant succéder au président Muhammadu Buhari.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien vice-président nigérian Atiku Abubakar, candidat de l’opposition à l’élection présidentielle de 2023, s’adresse aux délégués du Parti démocratique populaire (PDP), à Abuja, le 28 mai 2022.  AFOLABI SOTUNDE / REUTERS                 L’ancien vice-président nigérian et opposant de longue date Atiku Abubakar a été désigné candidat de l’opposition, samedi 28 mai, pour la présidentielle prévue en février 2023, le parti au pouvoir reportant quant à lui d’une semaine sa primaire pour désigner son candidat. « Aujourd’hui nous écrivons l’histoire, une histoire qui, nous le croyons, va apporter des changements fondamentaux », a dit M. Abubakar à ses partisans réunis à Abuja, où le vote a été organisé.            Ce musulman du nord du pays, âgé de 75 ans, a été désigné à l’issue d’une primaire du Parti démocratique populaire (PDP) et tentera pour la sixième fois d’être élu président du Nigeria. Le Congrès des progressistes (APC), au pouvoir, tiendra quant à lui sa primaire du 6 au 8 juin pour choisir un candidat devant succéder au président Muhammadu Buhari, qui a annoncé ne pas se représenter après ses deux mandats.                             Lire aussi :  Au Nigeria, une jeune chrétienne lapidée et brûlée après avoir été accusée de blasphème                   Pour tenter de concilier ce pays extrêmement divisé entre un nord musulman et un sud chrétien et où vivent près de 250 ethnies, une règle tacite prévoit une rotation de la présidence tous les deux mandats entre les candidats du nord et du sud. Or M. Abubakar, ancien chef des douanes et vice-président (1999-2007), est originaire du nord, tout comme le président Buhari, contrairement à la plupart des principaux candidats de l’APC, originaires du sud.              Au sein du parti au pouvoir, l’ancien gouverneur de Lagos Bola Tinubu et son ancien poulain, l’actuel vice-président Yemi Osinbajo, sont les deux grands rivaux ambitionnant d’être investis, face à un outsider, Rotimi Amaechi, qui a récemment démissionné de son poste de ministre des transports dans le gouvernement de M. Buhari.            Une insécurité généralisée            L’actuel président n’a soutenu aucun candidat et certains analystes s’attendent à ce qu’il cherche un candidat de consensus pour maintenir la cohésion des factions de l’APC en vue des élections générales de février 2023. Alliance de petits partis réunis pour la victoire de M. Buhari aux élections de 2015, l’APC a souvent eu du mal à contenir ses divisions internes.            La sécurité sera un enjeu majeur du scrutin de février 2023, car le pays est en proie à une insécurité généralisée. L’armée nigériane est déployée sur de multiples fronts, notamment dans le nord-est, théâtre d’une insurrection djihadiste depuis plus de dix ans, et dans le nord-ouest, où des bandes criminelles pillent, kidnappent et tuent les habitants. Depuis son retour à un régime civil en 1999 après une dictature militaire, le Nigeria a organisé six élections nationales, qui ont souvent été entachées de fraudes, de difficultés techniques, de violences et de contestations juridiques.                             Lire aussi :  Nigeria : une attaque djihadiste fait 30 morts dans le Nord-Est                   La plus grande économie d’Afrique, affaiblie par l’impact de la pandémie de Covid-19, subit désormais les retombées de la guerre en Ukraine, qui ont fait grimper les prix des carburants et des denrées alimentaires sur tout le continent. Au moins 31 personnes ont été tuées samedi lors d’une bousculade survenue dans le sud du Nigeria durant une distribution de nourriture organisée par une Eglise, a déclaré la police. Ces dernières années, le Nigeria a connu plusieurs tragédies lors de bousculades liées à des distributions de nourriture, notamment en 2021 lors d’une opération organisée par une agence humanitaire dans l’Etat du Borno (nord), où sept femmes étaient décédées après avoir été piétinées par la foule.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/au-nigeria-l-ancien-vice-president-atiku-abubakar-designe-candidat-de-l-opposition-a-la-presidentielle_6128171_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident Atiku Abubakar d\u00e9sign\u00e9 candidat de l\u2019opposition \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-05-30T10:07:04+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:07:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Le parti au pouvoir tiendra quant \u00e0 lui sa primaire du 6 au 8\u00a0juin pour choisir un candidat devant succ\u00e9der au pr\u00e9sident Muhammadu Buhari.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/8e8fbc7_1653897591190-2022-05-29t215901z-675541917-rc2igu9zz19q-rtrmadp-3-nigeria-election.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-20">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Cette décision est intervenue alors que s’est ouvert à Khartoum le procès de quatre manifestants détenus depuis quatre mois pour la mort d’un général de police.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Politique             Au Soudan, le général Abdel Fattah Al-Bourhane lève l’état d’urgence imposé lors de son putsch d’octobre      Cette décision est intervenue alors que s’est ouvert à Khartoum le procès de quatre manifestants détenus depuis quatre mois pour la mort d’un général de police.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants anti-putsch viennent soutenir leurs camarades jugés à Khartoum, le 29 mai 2022.  MOHAMED NURELDIN ABDALLAH / REUTERS                 Dimanche 29 mai, le général Abdel Fattah Al-Bourhane a levé l’état d’urgence qu’il avait imposé au Soudan lors de son putsch du 25 octobre 2021. Le même jour s’est ouvert à Khartoum le procès de quatre manifestants, dont une icône de la contestation contre les militaires.            Le général Bourhane, qui avait fait arrêter ses partenaires civils, limogé le gouvernement de transition et imposé l’état d’urgence lors de son coup de force, est sous le feu des critiques de la communauté internationale, qui fait du retour des civils au pouvoir la condition sine qua non pour la reprise de son aide au pays, l’un des plus pauvres au monde. Elle réclame également la fin d’une répression qui a déjà fait une centaine de morts dans les rangs des manifestants pro-démocratie et des centaines d’arrestations.              Le général Bourhane « a émis un décret levant l’état d’urgence dans tout le pays », a déclaré dans un communiqué le conseil dont il est à la tête. Il s’agit d’une main tendue « pour créer l’atmosphère nécessaire à un dialogue fructueux et significatif pour la stabilité durant la période de transition ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, les islamistes refont surface à la faveur du coup d’Etat                   La transition vers la démocratie a été lancée en 2019 au Soudan, quand militaires et civils se sont entendus pour partager le pouvoir le temps de mener le pays vers ses premières élections démocratiques après trente années de dictature militaro-islamiste d’Omar Al-Bachir, déposé par l’armée sous la pression de la rue. Elle a été interrompue par le putsch du général Bourhane, qui plaide désormais pour un dialogue avec l’ensemble des forces politiques, qu’il appelle déjà à faire des « concessions ».            Les Nations unies et l’Union africaine – qui a suspendu le Soudan – plaident elles aussi pour un dialogue politique, sous peine de voir le pays sombrer définitivement « sur les plans économique et sécuritaire », alors que déjà, selon l’ONU, un Soudanais sur deux souffrira de la faim d’ici à la fin de 2022. Echaudés par le coup d’Etat d’octobre, les manifestants anti-putsch, eux, refusent tout dialogue avec les militaires.            « Le procès de la révolution »            Dimanche, le procès de quatre manifestants détenus depuis quatre mois pour la mort d’un général de police s’est ouvert à Khartoum. Des centaines de Soudanais brandissaient leurs portraits devant la salle d’audience, a constaté un journaliste de l’AFP. Mohamed Adam, jeune icône des anti-putsch, surnommé « Tupac » par la rue, est apparu aux côtés de ses co-accusés, Mohamed Al-Fattah, Ahmed Al-Nanna et Mossaab Al-Cherif. Poing en l’air, « V » de la victoire et large sourire, ils ont salué les leurs à leur descente du fourgon de police.              La prochaine audience aura lieu le 12 juin, a annoncé le juge Zouheir Osmane, qui a réclamé à la médecine légale un rapport sur de possibles tortures alors que les quatre jeunes avaient mené en mars une grève de la faim pour protester contre des « traitements inhumains » et des « violences policières ». « Ce procès n’est pas seulement celui de quatre révolutionnaires, c’est celui de la révolution », a écrit le comité populaire du remuant quartier de Bourri, à Khartoum, appelant à « ne pas laisser les forces contre-révolutionnaires reprendre le contrôle de l’Etat, quoi qu’il en coûte ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, l’ouest du Darfour est le théâtre de nouveaux massacres                   Ce procès est emblématique au Soudan, où la police n’a annoncé que deux morts dans ses rangs, dont ce général de police poignardé à mort, selon elle, dans le chaos de la dispersion, en janvier, d’une des nombreuses manifestations anti-putsch. Plusieurs dizaines de ses proches étaient également présents devant le tribunal dimanche, brandissant des banderoles réclamant « vengeance ».            Samedi, deux nouveaux manifestants ont été tués dans des protestations anti-putsch. L’émissaire de l’ONU au Soudan, Volker Perthes, a estimé qu’il était « temps d’arrêter la violence et de mettre fin à l’état d’urgence ». Dimanche, peu avant qu’il ne lève l’état d’urgence, le général Bourhane avait reçu des haut gradés qui l’ont appelé à libérer les manifestants arrêtés sous le coup des lois d’exception et à rendre son accréditation à Al-Jazeera Live, selon son bureau. Cette chaîne qatarie, interdite en janvier, avait été accusée par les autorités de « couverture non professionnelle » des manifestations.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/au-soudan-le-general-abdel-fattah-al-bourhane-leve-l-etat-d-urgence-impose-lors-de-son-putsch-d-octobre_6128162_3212.html"},"headline":"Au Soudan, le g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Bourhane l\u00e8ve l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence impos\u00e9 lors de son putsch d\u2019octobre","dateCreated":"2022-05-30T09:40:16+02:00","datePublished":"2022-05-30T09:40:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Cette d\u00e9cision est intervenue alors que s\u2019est ouvert \u00e0 Khartoum le proc\u00e8s de quatre manifestants d\u00e9tenus depuis quatre mois pour la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral de police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/384/0/5500/2750/1342/671/60/0/8be0d6d_1653895924884-2022-05-29t143714z-2076478079-rc2xgu9018na-rtrmadp-3-sudan-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

       
  
