<FILE-date="2022/05/30/19">

<article-nb="2022/05/30/19-1">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à la campagne présidentielle de Jean-Luc Mélenchon, l’instance élargie se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives investis par l’alliance des partis de gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : la Nupes lance ce soir son « Parlement » Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à la campagne présidentielle de Jean-Luc Mélenchon, l’instance élargie se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives investis par l’alliance des partis de gauche.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la Nupes lance ce soir son « Parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale »        Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), sera accompagné ce soir de plusieurs autres figures de la Nupes issues des rangs du Parti socialiste (PS), d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), du Parti communiste français (PCF) ou encore de Génération.s, pour lancer le Parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), à 19 heures, depuis le 10e arrondissement de Paris.          Sur le modèle du « Parlement de l’Union populaire », organe démocratique rattaché à LFI durant toute la campagne présidentielle de M. Mélenchon, ce nouveau « Parlement » élargi se veut une « boîte à outils » pour les candidats aux législatives. Il intégrera des membres de l’ensemble des partis de la coalition, et surtout des membres de la société civile (artistes, intellectuels, personnalités du monde associatif et syndical).          Aurélie Trouvé, ancienne porte-parole d’Attac, présidente du Parlement de l’Union populaire et candidate aux législatives dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis pour la Nupes, présidera la nouvelle instance élargie.                    18:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la Nupes a déposé un référé pour contester la non reconnaissance de cette nuance politique par le Ministère ?    Electeur         Bonsoir,          Le Monde a, en effet, confirmation que les différents partis formant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont bien déposé un référé au Conseil d’Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique « Nupes » par le ministère de l’intérieur, dans la grille de nuances attribuées aux candidats aux législatives par la Place Beauvau – par l’intermédiaire de la circulaire dressant la liste officielle des candidats.          L’audience aura lieu ce vendredi 3 juin à 10 heures.                    Lire aussi :  Elections législatives : la Nupes dénonce « une duperie » du ministère de l’intérieur                                 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Manon Aubry (LFI) estime qu’« on assiste à un double fiasco » et demande une commission d’enquête parlementaire        « On assiste à un double fiasco : d’abord dans l’organisation » du match final de la Ligue des champions, mais « aussi au vu de la stratégie du maintien de l’ordre qui a été utilisée », a estimé l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry lundi soir, sur le plateau de BFM-TV, au sujet des incidents ayant eu lieu samedi soir au Stade de France.          « On a appliqué à un stade de foot des méthodes qui étaient déjà appliquées dans la rue lors des manifestations » a-t-elle dénoncé, soulignant que le schéma de maintien de l’ordre français pose question, selon elle. Mme Aubry a ainsi fait savoir que son parti demande la création d’une commission d’enquête parlementaire spécifique, afin « de tirer le vrai du faux » sur le déroulement des événements.                    17:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de candidats, union à gauche, règle des 12,5 %, abstention… Les enjeux du scrutin législatif        Les élections des 12 et 19 juin sont marquées par une baisse du nombre de candidatures par rapport à 2017, avec 6 293 candidats contre 7 882, il y a cinq ans. Une diminution qui s’explique principalement par l’accord d’alliance à gauche, avec la Nupes.          Même si le nombre total de candidatures est en baisse, la règle des 12,5 % des inscrits pour pouvoir se qualifier au second tour, en dehors des deux candidats arrivés en tête au premier tour, risque de faire des dégâts. Le scrutin de 2017, marqué par une abstention de 51,3 %, n’avait proposé qu’une seule triangulaire au second tour.          Analyse des principaux enjeux du scrutin des 12 et 19 juin, par le journaliste Patrick Roger, à découvrir ici :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin                       17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin invité du JT de TF1 ce soir        Alors que les critiques fusent contre le gouvernement au sujet des incidents ayant au lieu au Stade de France samedi soir, en marge de la finale de la Ligue des champions, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé sur Twitter être, ce soir, l’invité du JT de TF1 à 20 heures.                              17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, abonnez-vous au « Monde » !                       16:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : explorez la liste officielle des candidats dans chacune des 577 circonscriptions                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Jérémie Piano, candidat de Reconquête ! dans les Bouches-du-Rhône, condamné en appel pour « provocation à la haine »        Jérémie Piano, candidat du parti d’Eric Zemmour, Reconquête !, aux législatives dans la 11e circonscription des Bouches-du-Rhône, a été condamné lundi en appel pour « provocation à la haine ».          L’ancien porte-parole du groupe d’extrême droite Génération identitaire, dissous par l’Etat en mars 2021, comparaissait aux côtés d’un autre ex-militant de cette association, Romain Fornasier, pour l’affichage sauvage sur des panneaux municipaux d’Aix-en-Provence en mai 2020 du slogan « Immigration Racaille Islamisation. Reconquête ».          La cour d’appel d’Aix-en-Provence a condamné les deux hommes à 1 000 euros d’amende avec sursis et à verser 1 euro symbolique aux parties civiles, dont SOS Racisme et la Ligue des droits de l’homme (LDH). Seul Romain Fornasier s’est présenté ce lundi à l’audience.          Cette figure identitaire a déjà été condamnée à deux mois de prison avec sursis et 3 000 euros d’amende en septembre 2021 pour « provocation à la haine raciale » par le tribunal correctionnel de Saint-Gaudens (Haute-Garonne). Dans une vidéo YouTube consacrée à une opération du groupe identitaire en janvier 2021, M. Piano évoquait « une invasion migratoire », « des milliers de clandestins déjà en France », dont « probablement des voleurs, des violeurs et des terroristes en puissance ».                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : le gouvernement a rejeté de nouveau la responsabilité des événements sur les supporteurs de Liverpool        Lors d’une conférence de presse, lundi à la mi-journée, le ministre de l’intérieur a estimé que « sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts », samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.          Aux côtés de son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, il a de nouveau rejeté la responsabilité des événements sur les supporteurs de Liverpool, dénonçant « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets ».          A la suite de ces incidents, Gérald Darmanin sera toutefois auditionné mercredi par le Sénat, a appris Le Monde. Mme Oudéa-Castéra devrait l’être elle aussi « dans les meilleurs délais », comme l’a fait savoir le sénateur Les Républicains Michel Savin, président du groupe d’études sur les pratiques sportives et les grands événements sportifs internationaux de la Chambre haute, à Public Sénat et sur Twitter.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »                       16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Jordan Bardella estime que le gouvernement « cache la vérité aux Français »         Quelques heures après la prise de parole des ministres des sports et de l’intérieur, alors que les tensions avec l’Angleterre montent d’un cran et que les opposants d’Emmanuel Macron se saisissent du dossier, Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national (RN), s’est rendu en milieu d’après-midi devant le commissariat de la ville de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).          Le chef de file du parti d’extrême droite a assuré vouloir, par ce déplacement, « tenter d’obtenir les réponses que tous les Français se posent sur les graves violences de samedi soir » ayant eu lieu au Stade de France.          « Je déplore qu’on cache la vérité aux Français. Il y a effectivement eu des tensions liées à la billetterie, liées aux 20 000 faux billets, mais le véritable sujet, ce sont les razzias qui ont été organisées par des bandes de délinquants, qui sont venus des cités voisines pour piller, pour vandaliser, pour s’en prendre aux touristes », a déploré M. Bardella sur place, au micro de CNews.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2017, de nombreux candidats débutants lançaient leur campagne législative              Dans les archives du « Monde ».            C’était l’une des particularités des élections législatives d’il y a cinq ans. Dans le sillage de la victoire d’Emmanuel Macron à la présidentielle et des mauvais résultats de grands partis comme le Parti socialiste (PS) ou Les Républicains (LR), de nombreux primo-candidats avaient tenté leur chance lors de ce scrutin. Dans un article signé en juin 2017 par Elvire Camus, Nicolas Lepeltier, Manon Rescan, Enora Ollivier et Adrien Pécout, Le Monde revenait sur la manière dont ces candidats faisaient campagne.          « La vie des candidats se révèle d’abord être une accumulation de tracas logistiques. Déposer sa candidature, ouvrir un compte de campagne, préparer la propagande… », expliquent les journalistes, qui listaient ces « mille autre petits soucis techniques » comme régler des histoires de logo ou de pénuries de papier pour imprimer les professions de foi.          Candidat PS dans la 10e circonscription de Paris, Ryadh Sallem y racontait notamment ses longues journées : « Avec la campagne, tu te lèves, il est 6 heures du mat’ ; tu te couches, il est minuit. Ou même 2 ou 3 heures. » C’est d’autant plus difficile lorsque les candidats ont un travail en parallèle. Si la loi les autorise à bénéficier jusqu’à vingt jours de congé sans solde pour faire campagne, il n’est parfois pas évident de se priver de plusieurs jours de salaire. « Je suis face à des professionnels de la politique, qui peuvent s’y consacrer à 100 %. Moi, je fais ça sur mon temps libre », regrettait ainsi Anne Fontenille, qui était candidate pour La France insoumise (LFI) dans le Rhône.          Et pour arriver à faire une bonne campagne, il faut aussi réussir à s’estimer aussi légitime que ses concurrents. « Il y a un vrai problème de légitimité, les gens se disent que je ne sais pas assez de choses, je ne sais pas parler comme un professionnel de la politique », analysait Mme Fontenille, estimant alors que « le renouvellement passer[a] par des gens pas légitimes et pas très bien armés pour ça ». Finalement, ils sont 189 députés, sur les 577, à être entrés à l’Assemblée nationale pour exercer leur premier mandat électif en juin 2017.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le parti Régions et peuples solidaires, qui fédère quatorze organisations régionalistes, présente 93 candidats         Parti politique composé de quatorze organisations régionalistes sur tout le territoire français, notamment en Bretagne, en Occitanie ou en Corse, Régions et peuples solidaires (RPS) présente 93 candidats aux élections législatives, dont trente-six sont issus des rangs du Parti occitan.          Cette fédération rassemble les partis opposés à la violence, sur une série de principes fondamentaux tels que « combattre le centralisme parisien et celui de l’Europe des Etats, permettre à chaque citoyen d’étudier, de se former, de travailler et de vivre décemment au pays ou favoriser la maîtrise de leur économie par les régions et peuples respectifs ». Sans surprise, c’est en Provence (dix-huit candidats) et en Alsace (quinze candidats) que le mouvement sera le plus représenté les 12 et 19 juin prochains.          Déjà présent à l’Assemblée nationale avec quatre députés, dont trois en Corse, RPS compte également dans ses rangs un sénateur et un député européen, et des conseillers régionaux un peu partout en France.          Pour le scrutin de juin, le Partit occitan a dévoilé sa liste de trente-six candidats sur les 93 que présente RPS : trois de ses membres sont, par exemple, investis dans les circonscriptions landaises, d’autres dans le Tarn ou en Tarn-et-Garonne.          En 2021, la loi relative à la protection patrimoniale des langues régionales et à leur promotion, proposée par Paul Molac, député du Morbihan et membre du groupe Libertés et territoires, avait été promulguée et publiée au Journal officiel. Le texte préconise des mesures de protection et de promotion de ces langues dans trois domaines : le patrimoine, l’enseignement et les services publics. La loi leur accorde donc le statut de trésor national pour la connaissance des langues française et régionales.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            15:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement tente d’occuper le terrain sur le pouvoir d’achat, en attendant de pouvoir légiférer         Le gouvernement entend se montrer à l’offensive sur le sujet du pouvoir d’achat, même s’il est forcé d’attendre que passent les élections législatives pour faire adopter les deux textes de loi qu’il prévoit en la matière.          Le catalogue des mesures attendues est à peu près connu, même s’il pourrait encore s’étendre : prolongation des boucliers tarifaires sur l’électricité et le gaz, ainsi que de la ristourne de 18 centimes à la pompe, triplement de la « prime Macron », suppression de la redevance audiovisuelle, allégement de cotisations pour les indépendants, dégel du point d’indice de la fonction publique, revalorisation anticipée au 1er juillet des minima sociaux et des retraites…          Un décryptage d’Elsa Conesa :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : comment l’exécutif occupe le terrain en attendant les élections                       15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hausse des prix de l’énergie : « pas de rattrapage » sur la facture des consommateurs, promet Bruno Le Maire        « Nous avons pris avec le président de la République, à l’automne dernier, un certain nombre de mesures contre l’inflation », dont la mesure principale est le « gel du prix du gaz et le plafonnement des prix de l’électricité [à 4 %] », a rappelé Bruno Le Maire lundi en début d’après-midi, au cours d’un point presse improvisé au ministère de l’économie.          Le ministre a souhaité rassurer les ménages, affirmant que le dispositif de bouclier tarifaire sur l’énergie sera « maintenu tout au long de l’année 2022 » et que le coût de cette mesure ne serait en rien pris en compte par les consommateurs.          M. Le Maire a insisté sur le fait qu’il voulait « lever l’ambiguïté et l’incompréhension » sur le sujet, faisant référence aux attaques « en période électorale ».          Ainsi « besoin de financement » qui attendra 8 %  « sera financé par le projet de loi de finances qui sera présenté à l’automne » au législateur, et adossé au budget de l’année 2023, a-t-il précisé, répétant : « Il n’y aura aucun rattrapage sur la facture des consommateurs », « sur leur facture d’électricité et de gaz ».          Lundi matin, Marine Le Pen avait réagi sur Twitter à un article du Parisien faisant justement état de la possibilité d’un rattrapage des prix sur les factures d’électricité en 2023, destiné à compenser le gel des prix au cours de l’année 2022, en assurant : « Une hausse de 8 % de l’électricité est bien prévue par le gouvernement. J’avais prévenu les Français qu’Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture après les élections. » Bruno Le Maire a ainsi démenti.                    14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin sera auditionné mercredi par le Sénat        A la suite des incidents qui se sont déroulés samedi soir au Stade de France, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sera auditionné mercredi par le Sénat, a appris Le Monde.          La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra devrait l’être elle aussi « dans les meilleurs délais », comme l’a fait savoir le sénateur Les Républicains Michel Savin, président du groupe d’études « Pratiques sportives et grands événements sportifs » de la chambre haute, à Public Sénat et sur Twitter.                    14:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Christophe Cambadélis présente son « manifeste » social-démocrate et appelle « tous ceux qui croient en une gauche réaliste » à s’unir        L’ancien premier secrétaire du Parti socialiste (PS) Jean-Christophe Cambadélis a présenté lundi son « manifeste » social-démocrate pour « refonder une gauche réaliste » et contre la « mise sous tutelle [du PS] par la gauche radicale », au sein de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes).          A l’occasion d’une conférence de presse, M. Cambadélis a estimé que « la dynamique n’est pas là » pour la gauche à l’approche des législatives des 12 et 19 juin. « Il manque quelque chose pour mobiliser le peuple, un chemin praticable, réaliste, une gauche sociale-démocrate », a-t-il argumenté.          Son « manifeste » énonce ainsi plusieurs principes : la recherche du « compromis » pour désamorcer les « crises à venir », la réaffirmation de « l’économie de marché » comme « condition » sine qua non pour « produire le maximum de richesse compatible avec ce que la nature peut donner », un engagement contre « la rupture d’égalité » sociale par la « redistribution », ou encore le « renforcement de l’Union européenne ».          L’intéressé se donne un an pour arriver à un programme plus précis. En attendant, il a appelé « tous ceux qui croient en une gauche réaliste » à converger et non pas à rester « chacun dans son coin ». Son appel s’adressait en particulier à la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, qui veut lancer à la rentrée des « états généraux de la gauche », à Stéphane Le Foll, qui organise le 16 juillet un rassemblement dans la Sarthe pour « refonder » la social-démocratie, mais aussi à François Hollande ou Bernard Cazeneuve, lequel a quitté le PS le 4 mai dernier pour s’opposer à l’accord avec LFI.          « Le PS doit devenir social-démocrate ou alors il faudra créer un nouveau parti », a prévenu M. Cambadélis. A ses yeux, l’actuel premier secrétaire, Olivier Faure, a opéré un « substitut à la refondation » en faisant, à l’occasion de l’accord créant la Nupes, des « contorsions sur l’Europe, l’économie et la République ».          « Mélenchon existe, ce n’est pas un problème pour moi, je ne suis pas obsédé par lui », mais, a insisté M. Cambadélis, « cette union de façade explosera à partir du moment où il y aura une offre sociale-démocrate ».                    14:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A quinze jours du premier tour des législatives, le souffle du second mandat d’Emmanuel Macron se fait encore attendre         Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quinze jours du premier tour des législatives. Un décryptage de la situation par Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives                                 13:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »        Après la réunion de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont déroulés samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, les ministres de l’intérieur et des sports, Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra, ont tenu une conférence de presse à la mi-journée lundi. « Je veux exprimer nos regrets sur l’organisation, une petite partie de spectateurs n’ont pas pu assister au match », a fait savoir en préambule M. Darmanin au cours de sa prise de parole. Selon lui, « si ce match a été organisé au Stade de France, la décision a été prise il y a trois mois. Il faut normalement entre douze et dix-huit mois pour organiser un match de cet ampleur ».          M. Darmanin a une nouvelle fois rejeté la responsabilité sur les supporteurs de Liverpool quant aux incidents. Selon lui, reprenant les chiffres de l’UEFA, « 30 000 à 40 000 supporteurs se sont retrouvés au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». « Cette présence surnuméraire a déjà été connue en 2019 à Madrid, avec Liverpool déjà », a-t-il fait savoir.          D’après M. Darmanin, à 21 heures au moment du début de match prévu initialement, « 97 % des supporteurs espagnols étaient présents dans leur tribune. Mais 50 % seulement des supporteurs britanniques étaient rentrés dans leur tribune ».  Le ministre de l’intérieur a ensuite dénoncé une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », une présence « massive » de faux billets qui « a causé le report du début du match ».           M. Darmanin a ensuite « remercié toutes les forces de l’ordre qui, par leur calme, ont évité un drame ». « Les décisions prises par la préfecture de police ont empêché un mort ou un blessé grave », a-t-il estimé.                    13:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra demain à Cherbourg        Discret depuis le second tour de l’élection présidentielle, le président de la République va se rendre mardi après-midi au centre hospitalier de Cherbourg , dans la Manche. Il y sera notamment accompagné de la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon. « Le chef de l’Etat échangera à cette occasion avec des professionnels de santé autour de l’accès aux soins, tant aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », fait savoir l’Elysée dans un communiqué diffusé il y a quelques minutes.                    12:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Trop sérieux, trop classique », « une machinerie trop peu professionnelle » : un conseiller de Yannick Jadot étrille sa campagne                   Lire aussi :  Un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle : « Trop sérieux, trop classique »                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), entouré des autres figures des partis membres de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), lors de la convention de lancement de l’alliance à Aubervilliers, le 7 mai 2022.    CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, lundi 30 mai         Europe. Après un discret week-end de l’Ascension, ponctué d’échanges téléphoniques internationaux avec Vladimir Poutine, notamment, Emmanuel Macron se rend à Bruxelles lundi et mardi pour un sommet européen.         Football. A qui la faute ? Quarante-huit heures après le chaos de l’organisation de la finale de la Ligue des champions au stade de France, le ministère des sports réunit lundi matin les organisateurs, la police et les autorités locales pour « tirer les leçons » de ce fiasco.         Nupes. A moins de deux semaines du premier tour des élections législatives, la Nouvelle union populaire écologique et sociale lance son « parlement », présidé par l’ancienne porte-parole d’Attac, Aurélie Trouvé.         Nos articles pour approfondir         Avant les élections législatives, le mandat suspendu d’Emmanuel Macron         L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste         A Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc Mélenchon         Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","coverageStartTime":"2022-05-30T16:53:59+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T04:53:59+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","description":"Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019instance \u00e9largie se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives investis par l\u2019alliance des partis de gauche.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : la Nupes lance ce soir son « Parlement »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019instance \u00e9largie se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives investis par l\u2019alliance des partis de gauche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/485/701/3711/2474/1342/894/3/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-30T16:53:59+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T04:53:59+00:00"
  Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de La France insoumise (LFI), sera accompagn\u00e9 ce soir de plusieurs autres figures de la Nupes issues des rangs du Parti socialiste (PS), d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) ou encore de G\u00e9n\u00e9ration.s, pour lancer le Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e0 19 heures, depuis le 10e arrondissement de Paris.          Sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0Parlement de l\u2019Union populaire\u00a0\u00bb, organe d\u00e9mocratique rattach\u00e9 \u00e0 LFI durant toute la campagne pr\u00e9sidentielle de M. M\u00e9lenchon, ce nouveau \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb \u00e9largi se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives. Il int\u00e9grera des membres de l\u2019ensemble des partis de la coalition, et surtout des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile (artistes, intellectuels, personnalit\u00e9s du monde associatif et syndical).          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, ancienne porte-parole d\u2019Attac, pr\u00e9sidente du Parlement de l\u2019Union populaire et candidate aux l\u00e9gislatives dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis pour la Nupes, pr\u00e9sidera la nouvelle instance \u00e9largie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et so...","dateModified":"2022-05-30T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T16:26:48+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Nupes a d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour contester la non reconnaissance de cette nuance politique par le Minist\u00e8re ?    Electeur         Bonsoir,          Le Monde a, en effet, confirmation que les diff\u00e9rents partis formant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont bien d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil d\u2019Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique \u00ab\u00a0Nupes\u00a0\u00bb par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dans la grille de nuances attribu\u00e9es aux candidats aux l\u00e9gislatives par la Place Beauvau \u2013 par l\u2019interm\u00e9diaire de la circulaire dressant la liste officielle des candidats.          L\u2019audience aura lieu ce vendredi 3\u00a0juin \u00e0 10\u00a0heures.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une duperie\u00a0\u00bb du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T16:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T16:05:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On assiste \u00e0 un double fiasco\u00a0: d\u2019abord dans l\u2019organisation\u00a0\u00bb du match final de la Ligue des champions, mais \u00ab\u00a0aussi au vu de la strat\u00e9gie du maintien de l\u2019ordre qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Manon Aubry lundi soir, sur le plateau de BFM-TV, au sujet des incidents ayant eu lieu samedi soir au Stade de France.          \u00ab\u00a0On a appliqu\u00e9 \u00e0 un stade de foot des m\u00e9thodes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es dans la rue\u00a0lors des manifestations\u00a0\u00bb a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9, soulignant que le sch\u00e9ma de maintien de l\u2019ordre fran\u00e7ais pose question, selon elle. Mme\u00a0Aubry a ainsi fait savoir que son parti demande la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sp\u00e9cifique, afin \u00ab\u00a0de tirer le vrai du faux\u00a0\u00bb sur le d\u00e9roulement des \u00e9v\u00e9nements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Manon Aubry (LFI) estime qu\u2019\u00ab\u00a0on assiste \u00e0 un double fiasco\u00a0\u00bb et de...","dateModified":"2022-05-30T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:45:24+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin sont marqu\u00e9es par une baisse du nombre de candidatures par rapport \u00e0 2017, avec 6\u00a0293\u00a0candidats contre 7\u00a0882, il y a cinq ans. Une diminution qui s\u2019explique principalement par l\u2019accord d\u2019alliance \u00e0 gauche, avec la Nupes.          M\u00eame si le nombre total de candidatures est en baisse, la r\u00e8gle des 12,5\u00a0% des inscrits pour pouvoir se qualifier au second tour, en dehors des deux candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au premier tour, risque de faire des d\u00e9g\u00e2ts. Le scrutin de 2017, marqu\u00e9 par une abstention de 51,3\u00a0%, n\u2019avait propos\u00e9 qu\u2019une seule triangulaire au second tour.          Analyse des principaux enjeux du scrutin des 12 et 19\u00a0juin, par le journaliste Patrick Roger, \u00e0 d\u00e9couvrir ici\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les principaux enjeux du scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de candidats, union \u00e0 gauche, r\u00e8gle des 12,5\u00a0%, abstention\u2026 Les enjeux du scrutin l\u00e9gislatif","dateModified":"2022-05-30T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:42:27+00:00","articleBody":"     Alors que les critiques fusent contre le gouvernement au sujet des incidents ayant au lieu au Stade de France samedi soir, en marge de la finale de la Ligue des champions, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a annonc\u00e9 sur Twitter \u00eatre, ce soir, l\u2019invit\u00e9 du JT de TF1 \u00e0 20\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin invit\u00e9 du JT de TF1 ce soir","dateModified":"2022-05-30T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T15:15:24+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-30T15:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:53:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: explorez la liste officielle des candidats dans chacune des 577 circonscriptions","dateModified":"2022-05-30T15:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:42:00+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00e9mie Piano, candidat du parti d\u2019Eric Zemmour, Reconqu\u00eate\u00a0!, aux l\u00e9gislatives dans la 11e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi en appel pour \u00ab\u00a0provocation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien porte-parole du groupe d\u2019extr\u00eame droite G\u00e9n\u00e9ration identitaire, dissous par l\u2019Etat en mars\u00a02021, comparaissait aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un autre ex-militant de cette association, Romain Fornasier, pour l\u2019affichage sauvage sur des panneaux municipaux d\u2019Aix-en-Provence en mai\u00a02020 du slogan \u00ab\u00a0Immigration Racaille Islamisation. Reconqu\u00eate\u00a0\u00bb.          La cour d\u2019appel d\u2019Aix-en-Provence a condamn\u00e9 les deux hommes \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende avec sursis et \u00e0 verser 1\u00a0euro symbolique aux parties civiles, dont SOS Racisme et la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH). Seul Romain Fornasier s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi \u00e0 l\u2019audience.          Cette figure identitaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 deux mois de prison avec sursis et 3\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende en septembre\u00a02021 pour \u00ab\u00a0provocation \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb par le tribunal correctionnel de Saint-Gaudens (Haute-Garonne). Dans une vid\u00e9o YouTube consacr\u00e9e \u00e0 une op\u00e9ration du groupe identitaire en janvier\u00a02021, M.\u00a0Piano \u00e9voquait \u00ab\u00a0une invasion migratoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0des milliers de clandestins d\u00e9j\u00e0 en France\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0probablement des voleurs, des violeurs et des terroristes en puissance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: J\u00e9r\u00e9mie Piano, candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, condamn\u00e9 en appe...","dateModified":"2022-05-30T14:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:30:32+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0sans les d\u00e9cisions prises par la police et le pr\u00e9fet, il y aurait eu des morts\u00a0\u00bb, samedi soir, lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France.          Aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, il a de nouveau rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements sur les supporteurs de Liverpool, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb.          A la suite de ces incidents, G\u00e9rald Darmanin sera toutefois auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat, a appris\u00a0Le Monde. Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra devrait l\u2019\u00eatre elle aussi \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, comme l\u2019a fait savoir le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Michel Savin, pr\u00e9sident du groupe d\u2019\u00e9tudes sur les pratiques sportives et les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux de la Chambre haute, \u00e0 Public S\u00e9nat\u00a0et\u00a0sur Twitter.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le gouvernement a rejet\u00e9 de nouveau la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements s...","dateModified":"2022-05-30T14:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T14:07:05+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s la prise de parole des ministres des sports et de l\u2019int\u00e9rieur, alors que les tensions avec l\u2019Angleterre montent d\u2019un cran et que les opposants d\u2019Emmanuel Macron se saisissent du dossier, Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), s\u2019est rendu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi devant le commissariat de la ville de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).          Le chef de file du parti d\u2019extr\u00eame droite a assur\u00e9 vouloir, par ce d\u00e9placement, \u00ab\u00a0tenter d\u2019obtenir les r\u00e9ponses que tous les Fran\u00e7ais se posent sur les graves violences de samedi soir\u00a0\u00bb ayant eu lieu au Stade de France.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9plore qu\u2019on cache la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais. Il y a effectivement eu des tensions li\u00e9es \u00e0 la billetterie, li\u00e9es aux 20\u00a0000 faux billets, mais le v\u00e9ritable sujet, ce sont les razzias qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par des bandes de d\u00e9linquants, qui sont venus des cit\u00e9s voisines pour piller, pour vandaliser, pour s\u2019en prendre aux touristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Bardella sur place, au micro de CNews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Jordan Bardella estime que le gouvernement \u00ab\u00a0cache la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7a...","dateModified":"2022-05-30T14:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:57:53+00:00","articleBody":"           Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.            C\u2019\u00e9tait l\u2019une des particularit\u00e9s des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u2019il y a cinq ans. Dans le sillage de la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et des mauvais r\u00e9sultats de grands partis comme le Parti socialiste (PS) ou Les R\u00e9publicains (LR), de nombreux primo-candidats avaient tent\u00e9 leur chance lors de ce scrutin. Dans un article sign\u00e9 en juin\u00a02017 par Elvire Camus, Nicolas Lepeltier, Manon Rescan, Enora Ollivier et Adrien P\u00e9cout, Le Monde revenait sur la mani\u00e8re dont ces candidats faisaient campagne.          \u00ab\u00a0La vie des candidats se r\u00e9v\u00e8le d\u2019abord \u00eatre une accumulation de tracas logistiques. D\u00e9poser sa candidature, ouvrir un compte de campagne, pr\u00e9parer la propagande\u2026\u00a0\u00bb, expliquent les journalistes, qui listaient ces \u00ab\u00a0mille autre petits soucis techniques\u00a0\u00bb comme r\u00e9gler des histoires de logo ou de p\u00e9nuries de papier pour imprimer les professions de foi.          Candidat PS dans la 10e circonscription de Paris, Ryadh Sallem y racontait notamment ses longues journ\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la campagne, tu te l\u00e8ves, il est 6\u00a0heures du mat\u2019\u00a0; tu te couches, il est minuit. Ou m\u00eame 2\u00a0ou 3\u00a0heures.\u00a0\u00bb C\u2019est d\u2019autant plus difficile lorsque les candidats ont un travail en parall\u00e8le. Si la loi les autorise \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier jusqu\u2019\u00e0 vingt jours de cong\u00e9 sans solde pour faire campagne, il n\u2019est parfois pas \u00e9vident de se priver de plusieurs jours de salaire. \u00ab\u00a0Je suis face \u00e0 des professionnels de la politique, qui peuvent s\u2019y consacrer \u00e0 100\u00a0%. Moi, je fais \u00e7a sur mon temps libre\u00a0\u00bb, regrettait ainsi Anne Fontenille, qui \u00e9tait candidate pour La France insoumise (LFI) dans le Rh\u00f4ne.          Et pour arriver \u00e0 faire une bonne campagne, il faut aussi r\u00e9ussir \u00e0 s\u2019estimer aussi l\u00e9gitime que ses concurrents. \u00ab\u00a0Il y a un vrai probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9, les gens se disent que je ne sais pas assez de choses, je ne sais pas parler comme un professionnel de la politique\u00a0\u00bb, analysait Mme\u00a0Fontenille, estimant alors que \u00ab\u00a0le renouvellement passer[a] par des gens pas l\u00e9gitimes et pas tr\u00e8s bien arm\u00e9s pour \u00e7a\u00a0\u00bb. Finalement, ils sont 189 d\u00e9put\u00e9s, sur les 577, \u00e0 \u00eatre entr\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour exercer leur premier mandat \u00e9lectif en juin\u00a02017.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/422ffed_1653913860319-2017-06-12-quand-les-primo-candidats-menent-campagne-page-001-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02017, de nombreux candidats d\u00e9butants lan\u00e7aient leur campagne l\u00e9gislative","dateModified":"2022-05-30T14:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:37:39+00:00","articleBody":"     Parti politique compos\u00e9 de quatorze organisations r\u00e9gionalistes sur tout le territoire fran\u00e7ais, notamment en Bretagne, en Occitanie ou en Corse, R\u00e9gions et peuples solidaires (RPS) pr\u00e9sente 93 candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont trente-six sont issus des rangs du Parti occitan.          Cette f\u00e9d\u00e9ration\u00a0rassemble les partis oppos\u00e9s \u00e0 la violence, sur une s\u00e9rie de principes fondamentaux\u00a0tels que \u00ab\u00a0combattre le centralisme parisien et celui de l\u2019Europe des Etats, permettre \u00e0 chaque citoyen d\u2019\u00e9tudier, de se former, de travailler et de vivre d\u00e9cemment au pays ou favoriser la ma\u00eetrise de leur \u00e9conomie par les r\u00e9gions et peuples respectifs\u00a0\u00bb. Sans surprise, c\u2019est en Provence (dix-huit candidats) et en Alsace (quinze candidats) que le mouvement sera le plus repr\u00e9sent\u00e9 les 12 et 19\u00a0juin prochains.          D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec quatre d\u00e9put\u00e9s, dont trois en Corse, RPS compte \u00e9galement dans ses rangs un s\u00e9nateur et un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, et des conseillers r\u00e9gionaux un peu partout en France.          Pour le scrutin de juin, le Partit occitan a d\u00e9voil\u00e9 sa liste de trente-six candidats sur les 93 que pr\u00e9sente RPS\u00a0: trois de ses membres sont, par exemple, investis dans les circonscriptions landaises, d\u2019autres dans le Tarn ou en Tarn-et-Garonne.          En\u00a02021, la loi relative \u00e0 la protection patrimoniale des langues r\u00e9gionales et \u00e0 leur promotion, propos\u00e9e par\u00a0Paul Molac, d\u00e9put\u00e9 du Morbihan et membre du groupe Libert\u00e9s et territoires, avait \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e et publi\u00e9e au Journal officiel. Le texte pr\u00e9conise des mesures de protection et de promotion de ces langues dans trois domaines\u00a0: le patrimoine, l\u2019enseignement et les services publics. La loi leur accorde donc le statut de tr\u00e9sor national pour la connaissance des langues fran\u00e7aise et r\u00e9gionales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le parti R\u00e9gions et peuples solidaires, qui f\u00e9d\u00e8re quatorze organisations r\u00e9gionalist...","dateModified":"2022-05-30T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:26:37+00:00","articleBody":"     Le gouvernement entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive sur le sujet du pouvoir d\u2019achat, m\u00eame s\u2019il est forc\u00e9 d\u2019attendre que passent les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour faire adopter les deux textes de loi qu\u2019il pr\u00e9voit en la mati\u00e8re.          Le catalogue des mesures attendues est \u00e0 peu pr\u00e8s connu, m\u00eame s\u2019il pourrait encore s\u2019\u00e9tendre\u00a0: prolongation des boucliers tarifaires sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz, ainsi que de la ristourne de 18\u00a0centimes \u00e0 la pompe, triplement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, suppression de la redevance audiovisuelle, all\u00e9gement de cotisations pour les ind\u00e9pendants, d\u00e9gel du point d\u2019indice de la fonction publique, revalorisation anticip\u00e9e au 1er\u00a0juillet des minima sociaux et des retraites\u2026          Un d\u00e9cryptage d\u2019Elsa Conesa\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement tente d\u2019occuper le terrain sur le pouvoir d\u2019achat, en attendant de pouvoir l\u00e9gif\u00e9rer...","dateModified":"2022-05-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T13:00:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons pris avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 l\u2019automne dernier, un certain nombre de mesures contre l\u2019inflation\u00a0\u00bb, dont la mesure principale est le \u00ab\u00a0gel du prix du gaz et le plafonnement des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0[\u00e0 4\u00a0%]\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Bruno Le Maire lundi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, au cours d\u2019un point presse improvis\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie.          Le ministre a souhait\u00e9 rassurer les m\u00e9nages, affirmant que le dispositif de bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie sera \u00ab\u00a0maintenu tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb et que le co\u00fbt de cette mesure ne serait en rien pris en compte par les consommateurs.          M.\u00a0Le Maire a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0lever l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 et l\u2019incompr\u00e9hension\u00a0\u00bb sur le sujet, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux attaques \u00ab\u00a0en p\u00e9riode \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.          Ainsi \u00ab\u00a0besoin de financement\u00a0\u00bb qui attendra 8 %  \u00ab\u00a0sera financ\u00e9 par le projet de loi de finances qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb au l\u00e9gislateur, et adoss\u00e9 au budget de l\u2019ann\u00e9e 2023, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura aucun rattrapage sur la facture des consommateurs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sur leur facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0et de gaz\u00a0\u00bb.          Lundi matin, Marine Le Pen avait r\u00e9agi sur Twitter \u00e0 un article du Parisien faisant justement \u00e9tat de la possibilit\u00e9 d\u2019un rattrapage des prix sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, destin\u00e9 \u00e0 compenser le gel des prix au cours de l\u2019ann\u00e9e 2022, en assurant\u00a0: \u00ab\u00a0Une hausse de 8\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est bien pr\u00e9vue par le gouvernement. J\u2019avais pr\u00e9venu les Fran\u00e7ais qu\u2019Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture apr\u00e8s les \u00e9lections.\u00a0\u00bb Bruno Le Maire a ainsi d\u00e9menti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0pas de rattrapage\u00a0\u00bb sur la facture des consommateurs, promet Brun...","dateModified":"2022-05-30T13:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#476001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:32:35+00:00","articleBody":"     A la suite des incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir au Stade de France, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sera auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat, a appris Le Monde.          La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra devrait l\u2019\u00eatre elle aussi \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, comme l\u2019a fait savoir le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Michel Savin, pr\u00e9sident du groupe d\u2019\u00e9tudes \u00ab\u00a0Pratiques sportives et grands \u00e9v\u00e9nements sportifs\u00a0\u00bb de la chambre haute, \u00e0 Public S\u00e9nat et sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin sera auditionn\u00e9 mercredi par le S\u00e9nat","dateModified":"2022-05-30T12:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:22:56+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS) Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a pr\u00e9sent\u00e9 lundi son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb social-d\u00e9mocrate pour \u00ab\u00a0refonder une gauche r\u00e9aliste\u00a0\u00bb et contre la \u00ab\u00a0mise sous tutelle [du PS] par la gauche radicale\u00a0\u00bb, au sein de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          A l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Cambad\u00e9lis a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la dynamique n\u2019est pas l\u00e0\u00a0\u00bb pour la gauche \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. \u00ab\u00a0Il manque quelque chose pour mobiliser le peuple, un chemin praticable, r\u00e9aliste, une gauche sociale-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb \u00e9nonce ainsi plusieurs principes\u00a0: la recherche du \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb pour d\u00e9samorcer les \u00ab\u00a0crises \u00e0 venir\u00a0\u00bb, la r\u00e9affirmation de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0condition\u00a0\u00bb sine qua non pour \u00ab\u00a0produire le maximum de richesse compatible avec ce que la nature peut donner\u00a0\u00bb, un engagement contre \u00ab\u00a0la rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb sociale par la \u00ab\u00a0redistribution\u00a0\u00bb, ou encore le \u00ab\u00a0renforcement de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          L\u2019int\u00e9ress\u00e9 se donne un an pour arriver \u00e0 un programme plus pr\u00e9cis. En attendant, il a appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous ceux qui croient en une gauche r\u00e9aliste\u00a0\u00bb \u00e0 converger et non pas \u00e0 rester \u00ab\u00a0chacun dans son coin\u00a0\u00bb. Son appel s\u2019adressait en particulier \u00e0 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, qui veut lancer \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00ab\u00a0\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la gauche\u00a0\u00bb, \u00e0 St\u00e9phane Le Foll, qui organise le 16\u00a0juillet un rassemblement dans la Sarthe pour \u00ab\u00a0refonder\u00a0\u00bb la social-d\u00e9mocratie, mais aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande ou Bernard Cazeneuve, lequel a quitt\u00e9 le PS le 4\u00a0mai dernier pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019accord avec LFI.          \u00ab\u00a0Le PS doit devenir social-d\u00e9mocrate ou alors il faudra cr\u00e9er un nouveau parti\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Cambad\u00e9lis. A ses yeux, l\u2019actuel premier secr\u00e9taire, Olivier Faure, a op\u00e9r\u00e9 un \u00ab\u00a0substitut \u00e0 la refondation\u00a0\u00bb en faisant, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019accord cr\u00e9ant la Nupes, des \u00ab\u00a0contorsions sur l\u2019Europe, l\u2019\u00e9conomie et la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon existe, ce n\u2019est pas un probl\u00e8me pour moi, je ne suis pas obs\u00e9d\u00e9 par lui\u00a0\u00bb, mais, a insist\u00e9 M.\u00a0Cambad\u00e9lis, \u00ab\u00a0cette union de fa\u00e7ade explosera \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura une offre sociale-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Christophe Cambad\u00e9lis pr\u00e9sente son \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb social-d\u00e9mocrate et appelle \u00ab\u00a0tous ceux qui...","dateModified":"2022-05-30T12:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T12:09:13+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019impulsion \u00e0 son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions \u00e0 quinze jours du premier tour des l\u00e9gislatives. Un d\u00e9cryptage de la situation par Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quinze jours du premier tour des l\u00e9gislatives, le souffle du second mandat d\u2019Emmanuel Macron se fait en...","dateModified":"2022-05-30T12:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T11:38:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la r\u00e9union de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et des sports, G\u00e9rald Darmanin et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, ont tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la mi-journ\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0Je veux exprimer nos regrets sur l\u2019organisation, une petite partie de spectateurs n\u2019ont pas pu assister au match\u00a0\u00bb, a fait savoir en pr\u00e9ambule M. Darmanin au cours de sa prise de parole. Selon lui, \u00ab\u00a0si ce match a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 au Stade de France, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise il y a trois mois. Il faut normalement entre douze et dix-huit mois pour organiser un match de cet ampleur\u00a0\u00bb.          M. Darmanin a une nouvelle fois rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les supporteurs de Liverpool quant aux incidents. Selon lui, reprenant les chiffres de l\u2019UEFA, \u00ab\u00a030 000 \u00e0 40 000 supporteurs se sont retrouv\u00e9s au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette pr\u00e9sence surnum\u00e9raire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 connue en 2019 \u00e0 Madrid, avec Liverpool d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          D\u2019apr\u00e8s M. Darmanin, \u00e0 21 heures au moment du d\u00e9but de match pr\u00e9vu initialement, \u00ab\u00a097 % des supporteurs espagnols \u00e9taient pr\u00e9sents dans leur tribune. Mais 50 % seulement des supporteurs britanniques \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur tribune\u00a0\u00bb.  Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ensuite d\u00e9nonc\u00e9\u00a0une \u00ab\u00a0fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb, une pr\u00e9sence \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de faux billets qui \u00ab\u00a0a caus\u00e9 le report du d\u00e9but du match\u00a0\u00bb.           M. Darmanin a ensuite \u00ab\u00a0remerci\u00e9 toutes les forces de l\u2019ordre qui, par leur calme, ont \u00e9vit\u00e9 un drame\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9cisions prises par la pr\u00e9fecture de police ont emp\u00each\u00e9 un mort ou un bless\u00e9 grave\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une fraude massive, industrielle et organis\u00e9e...","dateModified":"2022-05-30T11:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T11:26:18+00:00","articleBody":"     Discret depuis le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va se rendre mardi apr\u00e8s-midi au centre hospitalier de Cherbourg , dans la Manche. Il y sera notamment accompagn\u00e9 de la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon. \u00ab\u00a0Le chef de l\u2019Etat \u00e9changera \u00e0 cette occasion avec des professionnels de sant\u00e9 autour de l\u2019acc\u00e8s aux soins, tant aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra demain \u00e0 Cherbourg","dateModified":"2022-05-30T11:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T10:25:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Un conseiller de Yannick Jadot \u00e9pingle sa campagne perdante \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Trop s\u00e9rieux, trop classique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Trop s\u00e9rieux, trop classique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une machinerie trop peu professionnelle\u00a0\u00bb\u00a0: un conseiller de...","dateModified":"2022-05-30T11:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T10:01:31+00:00","articleBody":"     Match retard\u00e9, violences, intrusions, gaz lacrymog\u00e8ne\u2026 La soir\u00e9e de samedi a tourn\u00e9 au fiasco, en marge de la finale de la Ligue des champions. Un ratage que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises attribuent, contre toute \u00e9vidence, aux seuls supporteurs britanniques.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: le d\u00e9ni des pouvoirs publics malgr\u00e9 une organisation d\u00e9faillante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T10:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T09:48:05+00:00","articleBody":"           La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/23e7ec8_5328520-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la r\u00e9union au minist\u00e8re des sports apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi soir","dateModified":"2022-05-30T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T08:55:17+00:00","articleBody":"     A deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la tension est encore mont\u00e9e d\u2019un cran ces derni\u00e8res heures entre les deux partis d\u2019extr\u00eame droite, Reconqu\u00eate\u00a0! et le Rassemblement national (RN). Eric Zemmour reproche notamment au RN d\u2019aller faire campagne dans la circonscription du Var o\u00f9 il est candidat plut\u00f4t que d\u2019aller affronter la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ou la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0Il y a deux strat\u00e9gies\u00a0: celle de M\u00e9lenchon qui a rassembl\u00e9 toute la gauche et qui va permettre \u00e0 la gauche de faire un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. Et puis il y a la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, qui n\u2019a qu\u2019un adversaire, c\u2019est Reconqu\u00eate\u00a0! C\u2019est son seul objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle lundi matin sur Europe 1.  M\u00eames reproches faits par Marion Mar\u00e9chal dans un Tweet publi\u00e9 vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a 577 circonscriptions, je constate que pour le RN la priorit\u00e9 est de venir mener la bataille sur celles d\u2019Eric Zemmour ou de Stanislas Rigault mais pas celles de Dani\u00e8le Obono ou G\u00e9rald Darmanin. Nous n\u2019avons d\u00e9cid\u00e9ment pas les m\u00eames priorit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Mais pour le pr\u00e9sident par interim du RN, Jordan Bardella, \u00ab\u00a0on a des candidats qui, sur le terrain, se battent depuis des mois, des ann\u00e9es (...) Quand quelqu\u2019un arrive de Paris, on ne peut pas lui dire au motif que c\u2019est Eric Zemmour\u00a0: \u201callez, Monsieur\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Eric Zemmour, c\u2019est pas Dieu\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ironis\u00e9. Selon M. Bardella, Eric Zemmour dans le Var \u00ab\u00a0n\u2019arrive pas dans une circonscription (o\u00f9) tout le monde se retire, l\u2019oc\u00e9an s\u2019ouvre, tout le monde doit le laisser passer et il passe au milieu. \u00c7a ne marche pas comme cela, la politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut arr\u00eater de chouiner, de pleurer, a-t-il ajout\u00e9. Je ne veux tuer personne, je veux sauver la France.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les reproches fusent entre Eric Zemmour et le Rassemblement national","dateModified":"2022-05-30T09:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T07:46:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0? D\u00e9couvrez notre moteur de recherc...","dateModified":"2022-05-30T08:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T07:08:22+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a entam\u00e9 son second mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e premi\u00e8re ministre et son gouvernement est en grande partie constitu\u00e9\u00a0: cinq semaines apr\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c\u2019est au tour de la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de d\u00e9buter officiellement ce lundi.          Les 6\u00a0293\u00a0candidats dont le dossier a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le minist\u00e8re ont douze jours avant le week-end du premier tour de scrutin pour tenter de convaincre les \u00e9lecteurs de les choisir comme d\u00e9put\u00e9 dans l\u2019une des 577 circonscriptions repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont onze r\u00e9serv\u00e9es aux Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Ces derniers ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s au vote par Internet, depuis le 27\u00a0mai et jusqu\u2019au 1er\u00a0juin. Le premier tour aura lieu en avance en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise (le samedi 4\u00a0juin), en Guadeloupe, en Guyane, en Martinique, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e0 Saint-Martin et \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon (le samedi 11\u00a0juin), puis le dimanche 12\u00a0juin partout ailleurs sur le territoire national.          Si le travail aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs sur le terrain a, pour certains candidats, commenc\u00e9 depuis plusieurs mois, l\u2019ouverture de la campagne officielle permet \u00e0 la fois le d\u00e9clenchement de l\u2019affichage \u00e9lectoral et l\u2019ouverture du temps de parole audiovisuel pour les formations politiques. D\u00e8s aujourd\u2019hui, dans un ordre tir\u00e9 au sort par la pr\u00e9fecture, les affiches de campagne des candidats dans chaque circonscription \u2013 jusqu\u2019\u00e0 vingt-deux dans la 9e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger \u2013 doivent \u00eatre coll\u00e9es sur des tableaux dans chaque commune. Les circulaires (ou professions de foi) des candidats, dont le co\u00fbt d\u2019impression est rembours\u00e9 par l\u2019Etat, doivent \u00eatre envoy\u00e9es aux autorit\u00e9s puis rendues publiques sur le site Internet du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Dans le m\u00eame temps, l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) accorde \u00e0 chaque formation politique \u00e0 laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattach\u00e9s un cr\u00e9neau de t\u00e9l\u00e9vision de sept minutes avant le premier tour de scrutin. Les groupes parlementaires existants disposent, eux, d\u2019un temps plus important (jusqu\u2019\u00e0 une heure) d\u2019antenne pour diffuser leur propagande \u00e9lectorale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la campagne officielle des l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-05-30T11:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:36:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi soir, Eric Zemmour a mis en cause sur Europe 1 ce lundi la population de la Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Je vois les images, je vois ceux qui ont agress\u00e9, frapp\u00e9, vol\u00e9, a-t-il fait savoir. Maintenant, on fait le proc\u00e8s de la police, apr\u00e8s celui des supporteurs anglais, pour ne pas dire ce qui s\u2019est pass\u00e9.\u00a0\u00bb          Selon lui, \u00ab\u00a0Saint-Denis n\u2019est pas Paris et la Seine-Saint-Denis n\u2019est plus la France\u00a0depuis longtemps\u00a0\u00bb.  Ce lundi matin, la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, avait expliqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements par l\u2019\u00ab\u00a0afflux de supporteurs de Liverpool sans billet ou avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0 et par la \u00ab\u00a0concentration de personnes sur le parvis,\u00a0qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019attente et des tentatives de for\u00e7age des portes du stade de la part de jeunes des quartiers alentour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des \u00eelots encore fran\u00e7ais mais, pour le reste, c\u2019est des enclaves \u00e9trang\u00e8res qui ont largement vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zemmour, avant d\u2019affirmer n\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0aucune haine mais de la tristesse de voir la ville des Rois devenir une enclave \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur la campagne des l\u00e9gislatives, le candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! dans le Var a, une nouvelle fois, regrett\u00e9 l\u2019absence d\u2019union \u00e0 droite et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Il y a deux strat\u00e9gies\u00a0: celle de M\u00e9lenchon qui a rassembl\u00e9 toute la gauche et qui va permettre \u00e0 la gauche de faire un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. Et puis il y a la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, qui n\u2019a qu\u2019un adversaire, c\u2019est Reconqu\u00eate\u00a0! C\u2019est son seul objectif\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0On fait le proc\u00e8s de la police, apr\u00e8s celui des supporteurs anglais, p...","dateModified":"2022-05-30T06:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:08:26+00:00","articleBody":"     Le fiasco de samedi, lors de la finale de la Ligue des champions, n\u2019est pas une surprise. Le choix du tout-r\u00e9pressif depuis plusieurs ann\u00e9es a entretenu l\u2019incomp\u00e9tence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs, selon notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le chaos au Stade de France est l\u2019aboutissement des politiques fran\u00e7aises de gestion des supporteurs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: la Nupes lance ce soir son \u00ab\u00a0Parlement \u00bb","dateModified":"2022-05-30T06:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T06:05:43+00:00","articleBody":"     A qui la faute\u00a0? Deux jours apr\u00e8s le chaos autour du Stade de France dans l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions qui a oppos\u00e9 le Real Madrid \u00e0 Liverpool, la nouvelle ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, est revenue sur les incidents ce lundi matin sur RTL. Dans la lign\u00e9e du rapport rendu par la pr\u00e9fecture de police de Paris dimanche, la ministre a notamment expliqu\u00e9 qu\u2019il y avait eu un \u00ab\u00a0afflux de supporteurs de Liverpool sans billets ou avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb autour du stade. Mme Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9voque \u00ab\u00a0entre 30 000 et 40\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb dans ce cas, soit \u00ab\u00a0plus de 45 % de sureffectif\u00a0\u00bb pour un stade comprenant 80 000 places.          \u00ab\u00a0Du fait que les billets \u00e9taient faux, les tourniquets ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, ce qui a entra\u00een\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0concentration de personnes sur le parvis\u00a0qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019attente et des tentatives de for\u00e7ages des portes du stade de la part de jeunes des quartiers alentour \u00bb. Selon la ministre, ce chaos devant le stade a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par un \u00ab\u00a0manque de stadiers\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019exigu\u00eft\u00e9 des zones de contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Mme Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a \u00e9galement imput\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9v\u00e9nements au club de Liverpool. \u00ab\u00a0Le club du Real Madrid a encadr\u00e9 la venue de ses supporters avec des bus affr\u00e9t\u00e9s, ce qui tranche avec ce qu\u2019a fait le club de Liverpool qui a laiss\u00e9 ses supporteurs dans la nature\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9. Selon elle le club anglais et l\u2019UEFA auraient \u00e9galement refus\u00e9 d\u2019obliger les supporteurs munis d\u2019un billet \u00ab\u00a0d\u2019avoir un recours exclusif \u00e0 une application mobile. \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 ce circuit des billets papiers\u00a0\u00bb.          Alors que l\u2019ensemble des protagonistes doivent se rendre ce lundi \u00e0 11 heures au minist\u00e8re des sports pour \u00ab\u00a0tirer les enseignements de ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a fait savoir que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sera finalement pr\u00e9sent. Elle a \u00e9galement tenu \u00e0 rassurer sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements alors que se profilent dans les prochains mois la Coupe du monde de rugby en 2023 et les Jeux olympiques en 2024. \u00ab\u00a0On est capable d\u2019organiser de grands \u00e9v\u00e9n\u00e9ments sportifs, on l\u2019a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement prouv\u00e9 depuis l\u2019Euro 2016, a-t-elle affirm\u00e9. Je ne suis pas inqui\u00e8te, je suis tr\u00e8s engag\u00e9e, tr\u00e8s soucieuse qu\u2019on tire toutes les le\u00e7ons de ce qui s\u2019est pass\u00e9 samedi soir pour en tirer les le\u00e7ons.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0entre 30 000 et 40 000 personnes\u00a0\u00bb avaient des faux billets ou des b...","dateModified":"2022-05-30T06:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:35:30+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: la France est-elle en mesure d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des JO 2024\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de chaos aux abords de l\u2019enceinte sportive interrogent sur la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-05-30T05:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:30:42+00:00","articleBody":"     Europe. Apr\u00e8s un discret week-end de l\u2019Ascension, ponctu\u00e9 d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques internationaux avec Vladimir Poutine, notamment, Emmanuel Macron sera \u00e0 Bruxelles lundi et mardi pour le sommet europ\u00e9en.          Football. A qui la faute\u00a0? Quarante-huit heures apr\u00e8s le chaos de l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, le minist\u00e8re des sports r\u00e9unit lundi matin les organisateurs, la police et les autorit\u00e9s locales pour \u00ab\u00a0tirer les le\u00e7ons\u00a0\u00bb de ce fiasco.          Nupes. A moins de deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale lance son parlement qui est pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancienne porte-parole d\u2019Attac, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu ce lundi 30\u00a0mai","dateModified":"2022-05-30T06:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:20:14+00:00","articleBody":"      Les incidents ayant \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions de football, organis\u00e9e au Stade de France, \u00e0 Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi soir, n\u2019ont pas manqu\u00e9 de d\u00e9clencher des r\u00e9actions politiques le lendemain. Le chef de file de La France insoumise a d\u00e9plor\u00e9 sur BFM-TV \u00ab\u00a0une image lamentable\u00a0\u00bb pour la France et \u00ab\u00a0un \u00e9chec complet de la strat\u00e9gie polici\u00e8re\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0On n\u2019est pas pr\u00e9par\u00e9 pour des \u00e9v\u00e9nements du type les Jeux olympiques ou le Championnat mondial en rugby\u00a0\u00bb, a-t-il aussi tanc\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9 Marine Le Pen a point\u00e9 du doigt des \u00ab\u00a0bandes de voyous que l\u2019on conna\u00eet bien de ce d\u00e9partement [de Seine-Saint-Denis]\u00a0hors contr\u00f4le en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pour son premier d\u00e9placement, la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, s\u2019est rendue \u00e0 la Guadeloupe ce week-end. Elle a notamment appel\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00ab\u00a0regarder en face\u00a0\u00bb l\u2019histoire de l\u2019esclavage, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de son abolition d\u00e9finitive sur l\u2019\u00eele.          A deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Eric Zemmour s\u2019est rendu dans le Vaucluse samedi pour soutenir la candidature de Stanislas Rigault. L\u2019ancien chroniqueur de CNews, lui-m\u00eame candidat dans le Var,\u00a0a sembl\u00e9 acter par avance de mauvais r\u00e9sultats pour la droite et l\u2019extr\u00eame droite en raison de la division du\u00a0\u00ab\u00a0bloc national\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9vident, c\u2019est s\u00fbr, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9, et \u00e9videmment le choix fait par Marine Le Pen en particulier, et aussi les dirigeants de LR, est qu\u2019ils arriveront eux-m\u00eames avec des petits groupes, mais apparemment ils s\u2019en satisfont\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate\u00a0!, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? ","dateModified":"2022-05-30T06:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html#475306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/30/legislatives-2022-en-direct-la-nupes-lance-ce-soir-son-parlement_6128149_6104324.html","datePublished":"2022-05-30T05:15:49+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 la campagne des l\u00e9gislatives, qui d\u00e9bute officiellement ce lundi. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0! ","dateModified":"2022-05-30T06:06:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/485/701/3711/2474/1342/894/3/0/ad9df4a_1652024775999-cbi1035056.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/30/19-2">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d’une délibération récente de la Commission de régulation de l’énergie, un rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023, après la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Économie française             Prix de l’électricité : pas de rattrapage sur les factures en 2023, assure le ministre de l’économie, Bruno Le Maire      L’association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d’une délibération récente de la Commission de régulation de l’énergie, un rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023, après la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie français, Bruno Le Maire, lors d’une conférence de presse, en janvier 2021, à Paris.  THOMAS COEX / AP                 Le « bouclier tarifaire » sur l’électricité ne se traduira pas par un « rattrapage » sur les factures en 2023, malgré un besoin de financement supplémentaire d’environ deux milliards d’euros pour mettre en œuvre cette mesure, a annoncé, lundi 30 mai, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.            Le gouvernement s’était engagé à limiter la hausse des factures d’électricité à 4 % en 2022, une mesure qui va coûter plus cher que prévu. « Il va y avoir un besoin de financement supplémentaire en 2023, [car] les prix de l’électricité ont plutôt évolué à la hausse », a reconnu M. Le Maire.              Ce besoin de financement, « de l’ordre de deux milliards d’euros », « sera financé par le projet de loi de finances que nous examinerons à la rentrée prochaine, en octobre prochain, pour 2023 », a-t-il poursuivi devant des journalistes. « Je veux être très clair avec nos compatriotes, il n’y aura aucun rattrapage sur leur facture d’électricité. Les consommateurs français ne verront aucun rattrapage lié à ce besoin de financement sur leur facture en 2023 », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif occupe le terrain du pouvoir d’achat en attendant les élections                   Sujet politique avant les élections législatives            L’association de consommateurs et d’usagers CLCV avait alerté sur le fait que le bouclier tarifaire pour cette année pourrait n’être qu’un « mirage », avec un probable rattrapage tarifaire de 8 % sur l’électricité en 2023. « Un tel rattrapage risque fort d’induire une hausse stratosphérique du prix de l’électricité début 2023 », s’était inquiétée, dans un communiqué, l’association de défense des consommateurs, qui fondait ses craintes sur une délibération récente de la commission de régulation de l’énergie (CRE).            Dans un contexte de forte inflation et à l’approche des élections législatives, cette perspective a aussi pris une tournure politique. « Une hausse de 8 % de l’électricité est bien prévue par le gouvernement. J’avais prévenu les Français qu’Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture après les élections », a réagi Marine Le Pen sur Twitter. « Ce sera pareil pour le gaz et le carburant. Seuls les députés RN vous protégeront de ce racket », a-t-elle écrit.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Une solution efficace combinant planification et marché existe »                   « En 2023, nous voulons continuer à protéger les Français contre l’augmentation des prix de l’électricité et du gaz », a, de son côté, assuré M. Le Maire, estimant qu’il est toutefois trop tôt pour donner des détails à ce sujet. « Je vous donne rendez-vous à la rentrée 2022, lorsque nous examinerons le projet de loi de finances », a-t-il dit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/prix-de-l-electricite-pas-de-rattrapage-sur-les-factures-en-2023-assure-le-ministre-de-l-economie-bruno-le-maire_6128224_823448.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: pas de rattrapage sur les factures en\u00a02023, assure le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire","dateCreated":"2022-05-30T17:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-30T17:15:04+02:00","dateModified":"2022-05-30T18:43:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"L\u2019association de consommateurs CLCV craignait, sur la base d\u2019une d\u00e9lib\u00e9ration r\u00e9cente de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, un rattrapage tarifaire de 8\u00a0% sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, apr\u00e8s la mise en place du bouclier tarifaire pour 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/02/189/0/7768/3884/1342/671/60/0/573d5b0_315718817-448656.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-3">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Il faut changer nos pratiques, accepter de reconsidérer nos modes de vie individuels et collectifs en faisant par exemple rouler moins de voitures ou en consommant moins de viande. Si la puissance publique ne s’empare pas de ces questions, le risque est grand que la sobriété finisse par s’imposer brutalement au lieu d’être choisie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Économie         Sobriété : l’indispensable débat   Éditorial   Le Monde    Il faut changer nos pratiques, accepter de reconsidérer nos modes de vie individuels et collectifs en faisant par exemple rouler moins de voitures ou en consommant moins de viande. Si la puissance publique ne s’empare pas de ces questions, le risque est grand que la sobriété finisse par s’imposer brutalement au lieu d’être choisie.   Publié aujourd’hui à 12h33    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Nous n’avons pas encore bien mesuré l’ampleur des bouleversements économiques, sociaux et sociétaux qu’implique la lutte contre le réchauffement climatique. Désormais érigé en priorité du nouveau quinquennat, l’objectif d’Emmanuel Macron de faire de la France le premier grand pays du monde à sortir de la dépendance aux énergies fossiles d’ici trente ans n’implique pas seulement de modifier de fond en comble l’offre d’énergie. Il suppose aussi de réduire substantiellement notre consommation. Ces derniers mois, le mot « sobriété » a pris de la consistance dans le débat public. Il suggère la nécessité de baisser fortement la demande générale en énergie. Reste à savoir à quel prix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Dans le discours qu’il a prononcé à Belfort, le 10 février, Emmanuel Macron a choisi de prendre le contre-pied des décroissants en plaidant qu’il est possible de réduire la consommation d’énergie sans renoncer au service rendu, en s’appuyant sur le progrès technique. De fait, une meilleure isolation des bâtiments publics et des logements réduit de facto la consommation d’énergie.              Cependant, de plus en plus de travaux scientifiques montrent que le retard est devenu tel qu’on ne peut plus espérer limiter le dérèglement climatique en misant uniquement sur l’efficacité ou l’innovation technologiques. Il faut changer nos pratiques, accepter de reconsidérer nos modes de vie individuels et collectifs en faisant par exemple rouler moins de voitures, voler moins d’avions ou en mettant moins de viande dans nos assiettes.            Repenser la société telle qu’elle va            Le fait qu’aucun débat serein n’ait pu à ce jour émerger autour du thème de la sobriété est un vrai problème. Très vite, les esprits s’enflamment, les anathèmes fusent, bloquant toute esquisse de projection collective autour d’un nouveau modèle de développement et de nouvelles formes de solidarité à inventer. Il n’est pourtant pas anodin que le dernier grand mouvement social en France ait eu pour origine la taxe carbone, qui avait été conçue pour inciter les Français à réduire leur dépendance aux énergies fossiles. Socialement mal calibré, le dispositif a montré jusqu’à l’absurde que, pour espérer aboutir, il devait d’abord viser les plus gros pollueurs, c’est-à-dire les ménages les plus riches, et non pas frapper les plus vulnérables.            En France, plus de 5 millions de ménages se trouvent encore en situation de précarité énergétique. Dans le monde entier, plus de 750 millions de personnes n’ont toujours pas accès à l’électricité. Au-delà des foyers et des individus, la question est surtout collective. Systémique. Elle oblige à repenser la société telle qu’elle va, son rapport au travail, à la mobilité, à la consommation, au logement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le difficile découplage entre activité économique et émissions de gaz à effet de serre                   Comment réduire la consommation générale tout en permettant à chacun de bénéficier d’un accès essentiel à l’énergie ? Est-il possible, voire souhaitable, de consommer moins tout en continuant à produire des richesses, donc à suivre les indicateurs habituels de la croissance ? Ou alors faut-il donner une autre définition, d’autres indicateurs économiques ou sociaux à la croissance ?              Tous ces thèmes doivent être rapidement portés par la puissance publique, qui dispose des instruments de prospection permettant d’éclairer et de soutenir le débat. Si elle ne le fait pas, le risque est grand que la sobriété finisse par s’imposer brutalement au lieu d’être choisie avec tous les risques de tension sociale et de violence que cela entraîne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/sobriete-l-indispensable-debat_6128192_3232.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9\u00a0: l\u2019indispensable d\u00e9bat","dateCreated":"2022-05-30T12:33:24+02:00","datePublished":"2022-05-30T12:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Il faut changer nos pratiques, accepter de reconsid\u00e9rer nos modes de vie individuels et collectifs en faisant par exemple rouler moins de voitures ou en consommant moins de viande. Si la puissance publique ne s\u2019empare pas de ces questions, le risque est grand que la sobri\u00e9t\u00e9 finisse par s\u2019imposer brutalement au lieu d\u2019\u00eatre choisie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/01/0/0/4888/2444/1342/671/60/0/30122dc_5603297-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-4">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La dégradation de l’environnement s’accompagne d’une détérioration de la santé, observe le médecin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au « Monde ». Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé-environnement         « Il faut associer une transition épidémiologique à la transition environnementale »   Tribune        Jean-David Zeitoun  Docteur en médecine et en épidémiologie clinique        La dégradation de l’environnement s’accompagne d’une détérioration de la santé, observe le médecin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au « Monde ». Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après la seconde guerre mondiale, les pays pauvres ont comblé en partie leur retard en matière de développement. En rattrapant leurs lacunes économiques, ils ont aussi gagné en espérance de vie. Ils ont d’ailleurs mis moins de temps à s’approcher de notre longévité que de notre niveau de richesse. Cette transition épidémiologique, c’est-à-dire un changement massif dans la santé d’une population, s’est traduite par une extraordinaire hausse de l’espérance de vie. Alors que la probabilité de décès était auparavant relativement homogène, avec une mortalité infantile élevée, la plupart des humains peuvent maintenant s’attendre à mourir après 65 ans. Les pays ont combattu les maladies microbiennes, puis les maladies chroniques dont ils ont au moins réussi à atténuer la mortalité. Mais pendant qu’elles progressaient, les sociétés contemporaines, qu’elles soient riches ou non, ont disséminé les ingrédients d’une régression, et donc peut-être d’une nouvelle transition épidémiologique mais à l’envers.          Elles ont, en effet, produit des risques : environnementaux, comportementaux et métaboliques. Il existe néanmoins une inertie qui explique le décalage en décennies entre l’apparition des dangers et la diffusion des maladies. Mais les effets de ces risques sont maintenant palpables, sous la forme d’une pandémie de maladies chroniques, supérieure en volume à ce que voudrait la seule évolution démographique. La pollution et le risque métabolique sont les deux risques les plus problématiques à cause de leur envergure et de leur croissance hors de contrôle. La pollution doit se comprendre au sens large, ce qui inclut la pollution de l’air et la pollution chimique qui augmentent toutes les deux dans le monde. Le risque métabolique en hausse est dominé par le binôme diabète/obésité. La planète compte plus de 422 millions de diabétiques, 650 millions d’obèses et 1,9 milliard d’humains en surpoids, selon l’Organisation mondiale de la santé. Aucun pays n’observe de baisse du nombre d’obèses. La pollution et le métabolisme sont liés, car les produits chimiques environnants augmentent la probabilité d’obésité, ce qui en fait une maladie environnementale et pas seulement comportementale.          Effet brutalement positif          Alors que beaucoup de pays qui en ont les moyens s’engagent (peut-être et enfin) dans une transition environnementale de dépollution et de décarbonation, l’opportunité est claire d’y associer une transition épidémiologique. Au-delà du besoin flagrant – la santé des Français est variable et moyenne – il y a deux avantages à le faire. Le premier s’appuie sur la ressemblance entre les deux transitions, qui n’est pas une ressemblance de détails. Beaucoup des changements nécessaires jouent pour les deux transitions. La synchronie apporte donc une synergie. Le délaissement des transports fossiles pousse à la marche ou au vélo, ce qui a le double intérêt de dépolluer l’air et d’augmenter l’activité physique. Une alimentation moins animale diminue les émissions carbonées ou équivalentes, et est aussi meilleure pour la santé.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/il-faut-associer-une-transition-epidemiologique-a-la-transition-environnementale_6128191_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut associer une transition \u00e9pid\u00e9miologique \u00e0 la transition environnementale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T12:30:13+02:00","datePublished":"2022-05-30T12:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Climat et environnement","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La d\u00e9gradation de l\u2019environnement s\u2019accompagne d\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration de la sant\u00e9, observe le m\u00e9decin Jean-David Zeitoun, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Des synergies existent pourtant pour redresser la situation sur les deux plans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-David Zeitoun","description":"Docteur en m\u00e9decine et en \u00e9pid\u00e9miologie clinique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/17/351/0/4000/2000/1342/671/60/0/139c39e_5674556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-5">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Yves Veyrier, en poste depuis novembre 2018, passera en principe la main à Frédéric Souillot. Militants et cadres du syndicat saluent le travail du secrétaire général sortant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Social             Force ouvrière : à l’issue de son 25e congrès, le syndicat va changer de direction      Yves Veyrier, en poste depuis novembre 2018, passera en principe la main à Frédéric Souillot. Militants et cadres du syndicat saluent le travail du secrétaire général sortant.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 10h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yves Veyrier, secrétaire général sortant du syndicat Force ouvrière, devant les portrais de ses prédécesseurs, au siège de la centrale, à Paris, le 28 mai 2022.  ELISA HABERER POUR « LE MONDE »                 Cette fois-ci, il ne devrait pas y avoir de suspense. A l’issue de son 25e congrès, qui a lieu du lundi 30 mai au vendredi 3 juin à Rouen, Force ouvrière (FO) va changer de direction : le secrétaire général sortant, Yves Veyrier, passe la main et sera – sauf coup de théâtre – remplacé par Frédéric Souillot, qui lui est proche. Inconnu du grand public, ce responsable confédéral de 54 ans est quasiment assuré de l’emporter, avec une nette avance, face à l’autre candidat, Christian Grolier, le leader de la fédération générale des fonctionnaires de FO. La passation de pouvoir sera, selon toute vraisemblance, plus sereine que la précédente, même s’il faut s’attendre à des débats animés entre les militants d’une organisation où cohabitent de multiples sensibilités – de la franc-maçonnerie à la gauche de la gauche.            FO revient de loin. En novembre 2018, M. Veyrier avait pris les rênes après un scrutin très indécis, où il avait devancé d’une courte tête M. Grolier – déjà en lice à l’époque –, le troisième prétendant, Patrice Clos, étant plus largement distancé. L’élection s’était déroulée dans un contexte de crise, après la révélation d’un fichage des cadres du syndicat qui avait contraint Pascal Pavageau, alors secrétaire général, à démissionner moins de six mois après avoir été désigné numéro un. La confédération était minée par des querelles fratricides.            « Il a maîtrisé ses dossiers »            Trois ans et demi plus tard, l’air est redevenu plus respirable. M. Veyrier, qui était présenté, fin 2018, comme ayant l’appui des réformistes de sa confédération, a fait retomber les tensions. « Il est arrivé à son poste dans des conditions qui n’étaient pas simples et il a su tenir le manche », reconnaît Zaïnil Nizaraly, le dirigeant de la fédération de l’équipement, de l’environnement, des transports et des services.              Beaucoup de militants saluent également la manière dont le secrétaire général sortant s’est opposé au projet de système universel de retraites, porté par Emmanuel Macron durant son premier quinquennat. « Il a été efficace et a parfaitement joué son rôle », confie Philippe Grasset, le patron de la fédération des finances de FO. « Il a été respectueux du mandat qui lui avait été confié et a maîtrisé ses dossiers, y compris dans leurs dimensions techniques », renchérit Jocelyne Baussant, responsable de l’union départementale des Deux-Sèvres.            Entre 2017 et 2021, la représentativité de FO dans le privé s’est très légèrement effritée, mais le syndicat a maintenu sa troisième position, derrière la CFDT et la CGT. Il a par ailleurs été très actif durant la négociation, en 2020, de deux accords nationaux interprofessionnels sur l’activité à distance et sur la santé au travail. Comme le résume un haut gradé de la centrale, M. Veyrier « a remis la “conf” sur les rails », en veillant à être ferme dans le discours et à rester force de proposition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yves Veyrier (Force ouvrière) : « L’urgence est d’empêcher la réforme des retraites »                   M. Souillot s’inscrit dans cette logique dans le texte qu’il a adressé en interne, il y a un peu plus d’un mois, pour officialiser sa candidature. Il peut compter sur le suffrage des réformistes, en particulier de la puissante fédération FO-métaux dont il est issu, et d’une partie des trotskistes. Ces derniers avaient donné leur préférence à M. Grolier en 2018. Aujourd’hui, le chef de la fédération des fonctionnaires est décrit comme ayant le soutien des anarcho-syndicalistes, alors que ceux-ci « roulaient » pour M. Clos il y a trois ans et demi. Les pointages au sein de l’organisation ne lui accordant qu’un quart des voix, il n’est pas exclu que M. Grolier se retire avant le scrutin, prévu vendredi.                 Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/force-ouvriere-a-l-issue-de-son-25e-congres-le-syndicat-va-changer-de-direction_6128173_823448.html"},"headline":"Force ouvri\u00e8re\u00a0: \u00e0 l\u2019issue de son 25e congr\u00e8s, le syndicat va changer de direction","dateCreated":"2022-05-30T10:15:44+02:00","datePublished":"2022-05-30T10:15:44+02:00","dateModified":"2022-05-30T10:41:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Protection sociale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Yves Veyrier, en poste depuis novembre 2018, passera en principe la main \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Souillot. Militants et cadres du syndicat saluent le travail du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sortant.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/328a2be_1653835079006-elisa-haberer-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-6">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a publié un programme partagé dans l’espoir de constituer une majorité à l’Assemblée nationale. Décryptage de certaines mesures phares parmi les 650 propositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤              (5L), LFI general coordinator Adrien Quatennens (7L), LFI MP's Clementine Autain (C-L), LFI MP's Daniele Obono (C-R), Jean-Luc Melenchon's former communication advisor Sophia Chikirou (8R), LFI MP Mathilde Panot
   Julien De Rosa/AFP          Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF   Par Iris Derœux et Romain Geoffroy  Publié aujourd’hui à 09h37     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a publié un programme partagé dans l’espoir de constituer une majorité à l’Assemblée nationale. Décryptage de certaines mesures phares parmi les 650 propositions.                       
    .article--longform{
        overflow: unset!important;
        overflow-x: visible!important;
    }

    #d_programme_nupes{
        width: 100%;
        position: relative;
        padding:0 2rem;
    }

    #d_programme_nupes ul li:before{
        display: none;
    }

    #d_intro{
       /* font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;*/
        font-size: 1.9rem;
        line-height: 3rem;
        max-width: 63rem;
        margin: 2rem auto 4rem;
        width: 100%;
        padding:0;
        /*letter-spacing:-0.5px*/
    }

    #d_intro p{
        margin: 0px 0 2rem;
    }

    #d_intro ul{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.6rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 3.5rem;
    margin-bottom: 2rem;
    margin-top: 3.2rem;
    }

    a.d_exergue{
        text-decoration: none!important;
        border:0!important;
        padding:0px 2px 0px 2px;
        white-space: nowrap;
    }

    .d_jaune, .d_jaune2, .d_jaune3, .d_orange, .d_orange2, .d_orange3, .d_rouge, .d_rouge2, .d_rouge3{
            mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_jaune{
        background:#fffeb9;
    }
    .d_jaune:hover{
        background: #ffef6e;
    }
    .d_jaune2{
        background: #fbfbb7;
    }
    .d_jaune3{
       /* background: #ffef6e;*/
    }

    
    .d_orange{
        background:#FEE2AF;
    }
    .d_orange:hover{
        background: #ffd78b;
    }
    .d_orange2{
        background:#fff5cd;
    }
    .d_orange3{
        background:#ffd78b;
    }
    
    .d_rouge{
        background:#fbbebc; 
    }
    .d_rouge:hover{
        background: #feadac;
    }
    .d_rouge2{
        background:#ffefef; 
    }
    .d_rouge3 {
        background: #feadac;
    }


   


    .d_partie{
        width:100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        padding:2.3rem 2rem 9rem;
        /*border-bottom:1px solid #e8e8e8;
        mix-blend-mode: multiply;*/
        margin:0;
    }
    .d_partie_texte{
        width:100%;
        padding:0;
        max-width: 67rem;
        border-style: solid;
    border-width: 4px 0px 1px;
    border-color: #ffef6e #e8e8e8 #e8e8e8;
    padding: 2rem;
    background: rgb(255 254 185 / 40%);
    }

    .d_partie_titre{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }
    
    .d_partie_titre_img img{
        width: 74px!important;
    }
    .d_partie_titre_texte{
        margin:0rem 0 0rem 0;
        width: 100%;
        text-align: center;
        /*font-style: italic;*/
        font-size:2.6rem;
        font-weight: 500;
         font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3.5rem;
    }
    .d_partie_titre_texte span{
        padding:0px;
        mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_partie_stitre{
        font-weight: 500;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size:1.5rem;
        line-height: 2rem;
        margin:4rem 0 0 0;
    }



    .d_partie_def{
        font-size:1.9rem;
        line-height: 3rem;
        margin:2rem 0 0 0;
    }
    .d_partie_def p{
        margin:0 0 1rem 0;
    }
    .d_partie_def ul{
        margin:0 0 0 2rem;
    }
    .d_partie_def ul li{
        margin:0;
    }



    .d_credits{
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin:0 auto;
    }

    .d_credits p{
        margin: 10px 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.3;
    }


    /* MENU */
    #d_menu{
        width:auto;
        width: 1.5rem;
        position: fixed;
        left:30px;
        top:0;
        height: 100vh;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: center;
    }
    #d_menu.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    .d_menu_wrapper{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: center;
    }

    .d_menu_item{
        width:1.5rem;
        height:1.5rem;
        border-radius: 100%;
        border:1px solid #333;
        display: block;
        margin:.5rem;
        cursor: pointer;
        flex-shrink: 0;
    }
    .d_menu_item.d_active{
        background:#333;
    }
    .d_menu_item:hover{
        background:#333;
    }

    /* SCROLL TOP */

    #d_scrolltop {
        position: fixed;
        bottom: 15px;
        left: calc(50% + 430px);
        background: #333;
        border-radius: 100%;
        width: 4.5rem;
        height: 4.5rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        cursor: pointer;
        opacity: 1;
        transition: opacity .2s linear;
        z-index: 8000;
    }

    #d_scrolltop.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    #d_scrolltop:hover {
        background: #025b8e;
    }

    #d_scrolltop .d_up {
        margin-left: 0 !important;
        margin-top: -3px;
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_scrolltop .d_down,
    #d_scrolltop .d_up {
        background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
        background-size:20px;
        width:20px;
        height:20px;
    }

    @media screen and (max-width: 1100px) {
        #d_scrolltop {
            right: 10px;
            left: inherit;
           /* box-shadow: -2px -2px white;*/
        }

    }


    /* Tooltip */
    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 1rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 280px;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border: 1px solid #E2E4E9!important;
        background: #fff!important;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: left;
    }


    .tooltipdecodeurs .tt_hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }

  

    .tooltiparrow {
       font-style: italic;
       font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        border-radius: 0;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: left;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        border: 0px;
        letter-spacing: .5px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content {
        position: relative;
        padding: 5px 8px;
        background:#333;
        color:white;
        height:34px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content::after {
        content: '';
        position: absolute;
        border-style: solid;
        display: block;
        width: 0;
        top: 6px;
        left: -10px;
        border-color: transparent #333;
        border-width: 12px 12px 10px 0;
    }

  


   
    @media screen and (max-width:600px) {
        .article--longform{
            overflow-x: hidden!important;
        }

        #d_intro{
            font-size:1.8rem;
            line-height: 2.8rem;
            /*letter-spacing: -0.3px;*/
        }

        a.d_exergue{
            white-space: normal;
        }
        a.d_exergue:before{
            display: none;
        }
        .d_partie {
            padding: 3rem 0rem 3rem;
        }
        .d_partie_titre {
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-start;
            align-items: center;
        }
        .d_partie_titre_texte {
           /* font-size:3rem;
            line-height: 4.1rem;*/
            width:auto;
            text-align: left;
            margin:0 0 0 2.6rem;
        }
        .d_partie_stitre{
            margin:3rem 0 0 0;
        }
        .d_partie_def {
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 2.5rem;
        }
        #d_menu{
            display: none;
        }
        /*#d_menu{
            width:100%;
            bottom:20px;
            top:inherit;
            justify-content: center;
            height:20px;
            left:0;
        }
        #d_menu{
            width:100%;
            bottom:20px;
            top:inherit;
            justify-content: center;
            height:20px;
            left:0;
        }
        .d_menu_item{
            background: white;
            box-shadow: rgba(0,0,0,.2) 0px 1px 1px;
        }*/
    

        .tooltipdecodeurs.noaec {
            position: fixed;
            bottom: 0!important;
            left: 0!important;
            top: auto!important;
            right: auto!important;
            min-width: 100%!important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none!important;
            box-shadow: none!important;
            border-top: 2px solid #e8eaee!important;
            border-left: 0!important;
            border-right: 0!important;
            border-bottom: 0!important;
            background: #fcfcfd!important;
            color: #383f4e;
        }

        .tooltipdecodeurs.noaec:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

    }

 



Quelques semaines après avoir conclu un accord en vue des élections législatives, les partis formant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont publié, jeudi 19 mai, un programme partagé, dans l'espoir de former un gouvernement s'ils obtenaient une majorité à l'Assemblée nationale. La France insoumise (LFI), le Parti communiste français (PCF), le Parti socialise (PS) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV) mettent ainsi en avant 650 propositions communes. 
Si certains points de désaccord persistent entre les différents partis de l'alliance, ceux-ci restent assumés : dans l’hypothèse d’une victoire de la gauche, ils feraient l’objet de débats parlementaires où chacun pourrait exposer ses arguments et voter selon sa ligne, voire être soumis à référendum. 
Le programme partagé, même négocié, découle très largement du programme présidentiel de LFI, dont le candidat à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, est arrivé largement en tête des partis de gauche. Les nuances ou désaccords entre partis sont, dans l’ensemble, des réserves émises par le PCF, le PS ou EELV par rapport à des propositions de LFI. 
Ce programme se répartit en huit chapitres dont nous décryptons ici quelques-unes des mesures phares, soit parce qu’elles vont plus loin que les propositions faites pendant la campagne présidentielle, soit parce qu’elles deviennent, en étant adoptées par tous, des marqueurs de la gauche, ou encore parce qu’elles font l’objet de désaccords importants.

Emploi et retraites

Le programme commun entre LFI, le PS, EELV et le PCF commence par un chapitre dédié au « progrès social, aux emplois et aux retraites ». Cinquante-neuf propositions y sont listées, allant de la réduction du temps de travail à l'augmentation du smic à 1 500 euros par mois, en passant par l’abrogation de la loi El Khomri, le rétablissement de la retraite à 60 ans ou encore la titularisation de contractuels de la fonction publique.
Quelques points de frictions entre les différents partis de l'alliance subsistent. Parmi les plus notables, il est précisé que « le Parti socialiste ne soutiendra pas la suppression de toutes les stock-options et la titularisation proposée à tous les contractuels de la fonction publique »

Ecologie

Avec 139 propositions, c'est la partie la plus fournie du programme de cette alliance à gauche. La Nupes souhaite notamment inscrire dans la Constitution une « règle verte, qui impose de ne pas prendre plus à la nature que ce qu’elle peut reconstituer », relever l’objectif de réduction des gaz à effet de serre à 65 % d’ici 2030, baisser la TVA sur les transports en commun, supprimer les lignes aériennes quand l’alternative en train est inférieure à trois heures.
Les points de désaccords entre les partis concernent notamment la sortie du nucléaire, ou la limitation des pratiques de la chasse. Le PS précise qu'il ne soutiendra pas à l'Assemblée nationale la proposition d'encadrer des prix agricoles par des prix maximaux.

Services publics

En cas d'accession au gouvernement, la Nupes a prévu de mettre en œuvre 102 propositions pour améliorer les services publics ou éviter leur privatisation. Outre la promesse de garantir l’accès à tous les services publics essentiels à moins de trente minutes de tout lieu d’habitation, le PCF, LFI, le PS et EELV entendent  recruter 100 000 soignants pour l’hôpital public et ouvrir 500 000 places en crèche.
Parmi les mesures phares, l’idée d’instaurer le 
 reste source de désaccords. Le PS a prévenu qu'il ne soutiendrait par ailleurs pas l’abrogation des lois LRU et Fioraso, relatives à l'université, et au principe d’autonomie des universités.

Economie et fiscalité

Le programme compte également 100 propositions sur l’impôt, la lutte contre la pauvreté, la couverture numérique ou encore le droit au logement. Y apparaissent des mesures telles que le  rétablissement d’un impôt sur la fortune (ISF) climatique,  la création d’un pôle public bancaire, la renationalisation des aéroports, des autoroutes et de la Française des jeux, le 
 ou encore 
.

Démocratie

Ce chapitre contient 46 propositions ayant majoritairement pour objectif d'instaurer une 6e République, de renforcer la participation citoyenne, le débat parlementaire et d'« en finir avec la monarchie présidentielle ». Il y est question de 
, de 
, autant que d’accorder le droit de vote aux étrangers aux élections locales et de lutter contre l’influence des lobbys. 

Egalité et lutte contre les discriminations

Une trentaine de propositions sont faites en faveur de l’égalité entre femmes et hommes, pour « garantir des droits nouveaux » (y figure par exemple le projet d’inscrire le droit à la contraception et l’IVG dans la Constitution), lutter contre le racisme et l’antisémitisme ou encore améliorer les conditions de vie des seniors.

Des mesures portées par les associations, tel que débloquer 
, sont inscrites. Dans la lignée de combats législatifs menés à gauche ces dernières années, 
 jusqu’à être identique au congé de maternité est également annoncé.

Un seul point de désaccord demeure sur le sujet de la 



Justice

L’un des objectifs principaux de ce chapitre en 46 mesures est d’augmenter les moyens alloués à la justice. Il y est longuement question d’une 
, avec quatorze mesures allant d’une révision de la formation des policiers à leur contrôle pour une instance indépendante autre que l’IGPN. Enfin, des propositions sont faites pour « changer de stratégie sur les addictions et les drogues », 
 et améliorer la protection de l’enfance. 

Union européenne et international

Sans surprise, les nuances et désaccords entre les partis formant la Nupes sont plus nombreux qu’ailleurs à cet endroit du programme, en priorité sur les objectifs en matière européenne. On y lit, en préambule : « Nous partageons l’objectif commun de mettre fin au cours libéral et productiviste de l’Union européenne et de construire un nouveau projet au service de la bifurcation écologique, démocratique et solidaire, même si nos histoires avec la construction européenne diffèrent. »

S’ensuit une liste de 99 points, qui sont autant des grandes directions que des propositions précises, telles que « transformer la politique agricole commune », « étendre les droits sociaux »,  « mettre l’économie au service du climat et des citoyens », « éradiquer l’évasion fiscale » ou encore « accueillir dignement les exilés ».

Dans une moindre mesure, cette partie du programme traite également des questions militaires, du renforcement du rôle de l’Organisation des Nations unies, de biens communs planétaires tels que l’eau, ou encore du rôle des outre-mer. La question de la 
, sujet de division ancien entre les partis de gauche, tout comme la présence française au Sahel, ne fait pas l’objet de propositions communes mais apparaît dans la liste des sujets « laissés à la sagesse du Parlement ».







Porter immédiatement le smic à 1 500 euros par mois 


Lors de la campagne présidentielle, le candidat de La France insoumise s'est dit en faveur d’une revalorisation immédiate du smic à 1 400 euros par mois. Dans son programme, EELV visait pour sa part 1 500 euros par mois en fin de quinquennat, soit le même montant que celui voulu par le PCF. Le PS proposait une augmentation de 15 % du smic, soit environ 1 450 euros net par mois.
La proposition retenue dans ce programme commun est donc une synthèse entre le montant visé tant par les Verts que par le PCF (1 500 euros) et le calendrier souhaité par LFI (l’augmentation doit être actée dès après les législatives en cas de majorité à l'Assemblée).
Lire aussi :  Augmenter le smic : le débat refait surface chez les économistes








Rétablir la retraite à 60 ans à taux plein avec quarante annuités de cotisation 


La retraite à 60 ans apparaissait dans les programmes de LFI et du PCF, tandis que le PS préconisait une retraite à 62 ans et qu'EELV ne proposait pas de réforme. 
La Nupes entend également « porter a minima au niveau du smic revalorisé toutes les pensions pour une carrière complète, et le minimum vieillesse au niveau du seuil de pauvreté ». La revalorisation du montant des petites retraites était présente dans les programmes des candidats de gauche à l'élection présidentielle (au niveau d'un smic revalorisé à 1 400 euros pour Jean-Luc Mélenchon, à 1 200 euros pour Fabien Roussel et Anne Hidalgo), tout comme le minimum vieillesse au-dessus du seuil de pauvreté.
Lire aussi :

  Réforme des retraites : nécessité économique ou politique ?
 Espérance de vie, santé, inégalités… l’âge « juste » du départ à la retraite fait débat









Relever l’objectif de réduction des gaz à effet de serre à 65 % d’ici 2030 


Cette proposition reprend explicitement le programme présidentiel de LFI, qui souhaitait baisser de 65 % les émissions de gaz à effet de serre en 2030, soit davantage que l'objectif de 40 % fixé par le gouvernement, en développant massivement les transports en commun dans les grandes agglomérations et en passant à 100 % d’énergies renouvelables d'ici à 2050. Le PS prévoyait un plan de relocalisation des activités économiques permettant de réduire de 50 % les émissions de CO2 du secteur industriel d’ici à 2035. EELV souhaitait réduire l'empreinte carbone de la France de 55 % d'ici 2030.

Lire aussi :  Rapport du GIEC : « Chaque émission de gaz à effet de serre évitée réduit le changement climatique et ses effets »








Planifier le passage à 100 % d’énergies renouvelables et la sortie du nucléaire


Dans cette proposition, la Nupes s'engage à abandonner les projets d’EPR, ainsi qu'à « planifier le démantèlement, la réhabilitation et la reconversion des sites nucléaires et de l’ensemble de leur bassin de vie ». Cette proposition reprend clairement le programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon. Yannick Jadot prônait, lui, une « sortie responsable » du nucléaire, en arrêtant la construction de nouvelles centrales et en stoppant dix réacteurs nucléaires d’ici 2035. Anne Hidalgo s'était positionnée contre la construction de futurs EPR, tout en souhaitant utiliser le nucléaire comme « énergie de transition ».
La position de Fabien Roussel est celle qui tranchait le plus avec les autres candidats de gauche puisqu'il estimait le nucléaire indispensable et souhaitait le développer pour arriver à « un mix énergétique énergies renouvelables-énergie nucléaire ».
On retrouve d'ailleurs ces désaccords dans le programme. Il est ainsi mentionné que le PCF proposera une trajectoire qui combine les énergies renouvelables à l’énergie nucléaire et ne s’associera pas à l’objectif 100 % renouvelables et à l’abandon des projets d’EPR. Le PS proposera, pour sa part, « d’optimiser la durée de vie des centrales nucléaires, de planifier les travaux permettant de prolonger leur exploitation, et de le faire sous le contrôle de l’Autorité de sûreté nucléaire (ASN) et du Parlement ».

Ecouter notre podcast :  L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?









Interdire les pratiques de chasse et de « loisirs » cruelles pour les animaux 


L'alliance à gauche entend ici interdire le déterrage, les chasses à courre, la corrida, les combats de coqs ou les spectacles incluant des animaux sauvages. Dans une autre proposition, connexe, elle dit vouloir « instaurer des jours sans chasse les week-ends, les jours fériés et durant les vacances scolaires ».
Lors de la campagne présidentielle, Jean-Luc Mélenchon comme Yannick Jadot se sont prononcés pour une interdiction de la chasse le week-end et lors des vacances scolaires. Fabien Roussel, au contraire, s'était dit contre l'interdiction de la chasse, estimant les chasseurs « essentiels à la préservation de l'environnement ». Anne Hidalgo avait souhaité donner aux maires le pouvoir de décider.
On retrouve ce point de désaccord ici puisque le PS et le PCF écrivent qu'ils ne soutiendront pas à l'Assemblée les propositions relatives à la chasse et à la corrida.








Recruter et revaloriser 100 000 soignants pour l’hôpital public et 240 000 personnels pour les Ehpad


Ces  orientations se trouvaient déjà dans les programmes présidentiels des différents partis de l'alliance, avec plus ou moins de précisions chiffrées. Cet objectif de recruter 100 000 soignants avait été proposé par EELV, qui voulait aussi revaloriser de 10 % les salaires des personnels soignants.








Instaurer le « 100 % Sécu »


Cette idée se trouvait dans les programmes des candidats à la présidentielle Jean-Luc Mélenchon et Fabien Roussel. Ni Anne Hidalgo ni Yannick Jadot n’allaient dans cette direction. Cette différence demeure dans le programme partagé puisque le PS et EELV soutiendront le remboursement à 100 % des soins prescrits mais proposeront que cela se fasse sans intégration des complémentaires santé dans la Sécurité sociale. Le PCF précise, pour sa part, vouloir que les complémentaires santé « puissent se concentrer sur des missions de prévention et de gestion de centres de santé ».
Lire aussi :  Le débat sur la « grande Sécu » révèle les inégalités du système de couverture maladie








 Rétablir l’ISF incluant un volet climatique


Si l’on se réfère aux programmes présidentiels des différents partis, il était partout question de rétablir l'impôt sur la fortune. Un « ISF climatique », selon la terminologie EELV et PS. LFI entendait rétablir l'ISF, avec « un volet climatique visant à taxer les gros pollueurs ». Le PCF voulait rétablir et tripler l'ISF.

L’ISF climatique est une idée d’abord théorisée par l’ONG Greenpeace, qui y voit un impôt de solidarité sur la fortune intégrant l’empreinte carbone du patrimoine financier des ménages. Le principe consiste à identifier, pour les contribuables assujettis à l’ISF (supprimée en 2018), la quantité de CO2 émise par les activités sur lesquelles reposent leurs placements (actions, obligations, assurance-vie, Livret A, etc.) et les taxer.

Lire aussi :  L’« ISF climatique », une taxe verte aux contours encore flous









Créer un pôle public bancaire 


Par la nationalisation de certaines banques généralistes, la Nupes entend « réorienter le crédit vers la bifurcation écologique et sociale de la France et financer les très petites, petites et moyennes entreprises sur des critères sociaux et environnementaux ».

La création d’un « pôle public bancaire » apparaissait dans le programme présidentiel de LFI. Fabien Roussel proposait, lui aussi, la création d'un pôle financier public constitué grâce à la nationalisation des grandes banques et des compagnies d’assurances privées (BNP Paribas, Société générale, Axa). Ces deux partis utilisaient également le terme de « renationalisation » à plusieurs endroits de leurs programmes (concernant EDF, la SNCF, ou encore La Poste).

Au PS, il était uniquement question de créer un établissement public pour gérer les autoroutes. Yannick Jadot n'évoquait pas la question de la nationalisation des banques mais uniquement celle d'EDF. Ces désaccords subsistent aujourd'hui. Le programme partagé indique que « Europe Ecologie-Les Verts et le Parti socialiste soutiendront la constitution d’un pôle public bancaire mais ne souhaitent pas de nationalisations de banques généralistes ».

Plus haut dans le programme, au chapitre écologie, quand il est proposé par exemple de « nationaliser la branche énergies marines d’Alstom cédée à General Electric et la branche éolienne offshore d’Areva cédée à Siemens », là encore le PS indiquait qu’il ne soutiendrait pas cette mesure.

Lire aussi :  Pourquoi la présidence d’Emmanuel Macron a été plutôt favorable pour les secteurs banquier et financier









Bloquer immédiatement les prix


C’était une proposition forte de LFI lors de la campagne présidentielle : Jean-Luc Mélenchon proposait le blocage des prix des produits de première nécessité, dont ceux du gaz, de l’électricité et de cinq fruits et légumes, ainsi que « garantir la gratuité des premières quantités d’eau et d’énergie, et instaurer une tarification en fonction des usages ».

Le PCF préconisait la réduction de la TVA sur la consommation d'électricité et de gaz à 5,5 %. Le PS proposait également de baisser la TVA des particuliers sur leur facture de gaz naturel et d’électricité, EELV d’augmenter le chèque énergie des Français les plus précaires.

Le vocabulaire de LFI sur le « blocage des prix » a ainsi été conservé pour englober toutes ces propositions.


Lire aussi :  Peut-on bloquer les prix des carburants ?









Encadrer les loyers partout sur le territoire


Cette terminologie du « bouclier logement », pour limiter la part des revenus qui y sont consacrés, est ancienne. On la trouve au PS dès 2006. Elle a resurgi lors de la campagne présidentielle, faisant à peu près consensus à gauche. Il s’agit tant d’encadrer les loyers à la baisse que de développer les logements sociaux.

Lors de la campagne présidentielle, LFI, EELV et le PS chiffraient déjà leurs objectifs en matière de logements sociaux : 200 000 euros par an chez LFI ; 700 000 pendant le quinquennat chez EELV et 150 000 par an au PS.

Le programme partagé arrête un seuil : que chaque commune parvienne à un minimum de 30 % de logements sociaux.









Instaurer le référendum d’initiative populaire


Tous les partis formant la Nupes se disaient, pendant la campagne, en faveur de la création d'un référendum d'initiative citoyenne (RIC), l’une des propositions phares des « gilets jaunes ». En revanche, seule LFI insistait sur la 6e République. Si EELV utilisait ce vocable en 2017, l’expression était peu présente en 2022. EELV comme le PCF et le PS proposaient de « réformer les institutions » de manière à renforcer le rôle du Parlement.









Elire les députés au scrutin proportionnel


Le sujet était présent, à des degrés divers, dans tous les programmes présidentiels à gauche. LFI proposait que l’Assemblée nationale soit élue au scrutin proportionnel départemental ou à l’échelle de la collectivité unique dans les outre-mer ; idem chez EELV. Le PCF souhaitait instaurer une proportionnelle intégrale.

Seul le PS semblait plus timide sur la question, Anne Hidalgo se disant en faveur d’un « mode de scrutin mixte plus représentatif » avec une partie des députés élue à la proportionnelle.

Cette différence demeure entre les partis. Il est mentionné dans le programme partagé que « le Parti socialiste proposera que l’Assemblée nationale soit élue à un scrutin à dominante proportionnelle et que la loi d’amnistie ne s’applique qu’aux personnes qui ont exercé leur droit de manifester sans violence et dans le cadre légal ». 
Lire aussi :  A quoi ressemblerait l’Assemblée nationale si les députés étaient élus à la proportionnelle intégrale ou partielle ?








Un milliard d’euros pour lutter contre les violences faites aux femmes


Les programmes de MM. Roussel, Mélenchon, Jadot et Mme Hidalgo étaient déjà d'accord sur cette proposition. Ce montant est celui avancé par plusieurs associations féministes françaises, telles que Nous Toutes ou la Fondation des femmes, afin de déployer un plan d’urgence sur un modèle comparable à ce qui a été fait en Espagne.

Lire aussi :  Les silences de la campagne électorale sur les violences sexistes et l’égalité femmes-hommes









Allonger la durée des congés de maternité et les rendre identiques pour les deux parents


Ces propositions figuraient dans les programmes pour la présidentielle de tous les partis ayant rejoint la Nupes. Lors de débats parlementaires récents, le PS et LFI ont défendu l’alignement du congé du second parent sur celui de la mère (seize semaines). Finalement, le gouvernement a entériné une réforme allongeant ce congé à vingt-huit jours dont sept obligatoires.









Abolir la prostitution et garantir la dignité de la personne


Cette proposition était déjà présente dans le programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon. De son côté, Anne Hidalgo s'était prononcée pour le renforcement de « la loi abolitionniste de 2016 sur la prostitution avec une hausse des financements nécessaires à son application ». Idem pour Fabien Roussel qui promettait d'affecter « les moyens nécessaires à l’application de la loi pour l’abolition de la prostitution ».

Yannick Jadot s'était, au contraire, prononcé pour l'abrogation de la loi de 2016 qui pénalise les clients de prostituées, l'estimant peu efficace. Face à de nombreuses critiques, il avait ensuite assuré être « contre l’exploitation du corps des femmes (très majoritairement) et des hommes, et la traite des êtres humains ».

Ces désaccords se retrouvent dans le programme de la Nupes, puisqu'il est mentionné sous cette proposition qu'EELV « souhaite agir en priorité, non par la répression, mais par l’écoute et l’accompagnement des personnes en situation de prostitution ».









Refonder la police


Les partis de gauche alliés pour les législatives entendent rétablir la police de proximité en « refondant les missions de la police nationale pour assurer le lien avec les populations ». Ils souhaitent notamment « redéployer les effectifs des BAC (brigades anticriminalité) et BRAV-M (brigades de répression des actions violentes motorisées) après une formation de quelques mois », et « répartir les effectifs de façon à assurer l’égalité entre les territoires, en concertation avec les communes ».

Ces propositions figuraient toutes dans le programme présidentiel de LFI. Au PCF, Fabien Roussel insistait sur la mise en place du récépissé justifiant qu’une personne a déjà été contrôlée, une mesure également reprise dans le programme partagé. Yannick Jadot se disait en faveur de la suppression de l’inspection générale de la police nationale (IGPN) et de l’inspection générale de la gendarmerie nationale (IGGN), à fusionner en un organisme unique indépendant du ministère de l’intérieur rattaché au Défenseur des droits, une autre idée qui figure dans le programme partagé.









Légaliser et encadrer le cannabis


Yannick Jadot comme Jean-Luc Mélenchon se prononçaient déjà, lors de la campagne présidentielle, pour la légalisation du cannabis tout en encadrant sa production et sa vente. Fabien Roussel et Anne Hidalgo souhaitaient, eux, d'abord engager un débat démocratique sur la question. On retrouve leurs postures respectives dans le programme de la Nupes puisque le PS et le PCF disent vouloir organiser un débat public dans la première année de la législature sur la question de la légalisation du cannabis.









Une économie au service du climat et des citoyens


Cette ligne du programme propose de mettre fin au pacte de stabilité et de croissance imposé par l'UE et d'abroger les règles budgétaires des 3 % de déficit et des 60 % de dette publique.

Les programmes présidentiels de Yannick Jadot, Anne Hidalgo et Fabien Roussel faisaient déjà expressément référence à la suppression du pacte de stabilité. Les Verts souhaitaient en outre la mise en place d'une convention constituante « destinée à réformer les traités » pour notamment « renforcer le rôle du Parlement européen et du procureur européen ».

Côté LFI, Jean-Luc Mélenchon promettait par ailleurs d'outrepasser les règlements européens « quand les traités sont contraires aux engagements du programme », en ayant recours à l'« opt-out » (une disposition communautaire par laquelle un Etat membre peut ne pas adopter une politique européenne afin de ne pas bloquer tous les autres pays qui souhaiteraient le faire).

Au final, le programme partagé ne tranche pas sur la manière de réformer les traités européens mais liste plusieurs méthodes pour y parvenir. Le texte avertit : « Nous sommes lucides. Certaines de ces batailles nécessitent de renégocier les traités et les règles européennes actuelles (…). En conséquence, il nous faudra être prêts à ne pas respecter certaines règles. Du fait de nos histoires, nous parlons de désobéir pour les uns, de déroger de manière transitoire pour les autres, mais nous visons le même objectif : être en capacité d’appliquer pleinement le programme partagé de gouvernement et respecter ainsi le mandat que nous auront donné les Français. »

Lire aussi :  Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?









L'OTAN, un point de désaccord 


Il est écrit dans le programme que « La France insoumise proposera le retrait immédiat de la France du commandement intégré de l’OTAN puis, par étapes, de l’organisation elle-même ». Le PCF, lui, « soutiendra le retrait de la France du commandement intégré de l’OTAN, puis sa dissolution ». Quant au PS, il « sera favorable au maintien de la France dans l’OTAN ».





Crédits image : Adrien Coquet, Ben King, Rflor, Loïc Poivet, Ayub Irawan, Athok (CC BY 2.0)











require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {



    var tooltipNote, consoleFonctions = false;



    function ajusterPage() {

        var isMobile = $("#d_programme_nupes").width()         if (!isMobile) { /* Si desktop : sidenotes */
           
            $("#d_programme_nupes").tooltip({ "disabled": true });
        } else { /* Si mobile : tooltip */
            $("#d_programme_nupes").tooltip({ "disabled": false });
        }


        /* Scrollspy menu */
        var vh = Math.max(document.documentElement.clientHeight || 0, window.innerHeight || 0); /* Hauteur du viewport */
        var positions_partie = []; /* Log des breakpoints des parties */
        $(".d_partie").each(function(i, d) {
            positions_partie.push([$(this).attr("id"), $(this).offset().top - vh / 2])
        })
        positions_partie.reverse();


        /* Observation du scroll  */
        window.onscroll = verifierScroll;

        function verifierScroll() {
            /* Affichage de la flèche scrolltop et du menu */
            startingY = $(".d_partie:eq(0)").offset().top;
            endingY = $(".d_end").offset().top - vh/2;
 startingY && window.scrollY                 $("#d_scrolltop,#d_menu").removeClass("d_transparent");
            } else {
                $("#d_scrolltop,#d_menu").addClass("d_transparent");
            }
            p = 0;
            stop = false;
            while (stop == false) {
                if (window.scrollY                     p++;
                } else {
                    stop = true;
                }
            }
            $(".d_menu_item").removeClass("d_active");
            $(".d_menu_item[data-target='" + positions_partie[p][0] + "']").addClass("d_active");
        }


    }



    /* Préparation page */
    setTimeout(function() {

        /* On reformatte les textes avec la marche */
        // $(".d_partie_def,.d_partie_stitre,#d_intro").each(function(i, d) {
        //     $(this).html(marcheDuMonde($(this).html(), false, true,false))
        // })
        
        /* On prépare le menu */
        $(".d_partie").each(function(i, d) {
');

            var tooltipNote = $(".d_menu_wrapper").tooltip({
                show: { effect: "FadeIn", duration: 0 },
                hide: { effect: "FadeOut", duration: 99000000000 },
                items: ".d_menu_item",
                track: false,
                tooltipClass: "tooltiparrow " + dec_device,
                position: {
                    my: 'left center',
                    at: 'right+15 center'
                },
                open: function(event, ui) {
                    /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                    var elem = $(event.target);
                    ui.tooltip.click(function() {
                        elem.tooltip('close');
                    });
                }
            });
        })

        /* ----- Smooth scroll au clic sur les ancres ----- */
 {
            anchor.addEventListener('click', function(e) {
                e.preventDefault();

                document.querySelector(this.getAttribute('href')).scrollIntoView({
                    behavior: 'smooth'
                });
            });
        });

        /* Smoothscroll */
        $(".d_scrollto").on("click", function() {
            document.querySelector("#" + $(this).data("target")).scrollIntoView({
                behavior: 'smooth'
            });
        })
        $(".d_exergue").on("click", function() {
            document.querySelector($(this).attr('href')).scrollIntoView({
                    behavior: 'smooth'
            });
        })

        $(".d_exergue").each(function(i,d){
            $(this).attr("id","d_appel_"+i)
        })

        $(".d_exergue").on("click", function() {
            id = $(this).attr("id");
            $("#d_scrolltop").attr("data-target",id)
        })



        var dec_device = "aec";
        try {
 -1) {
                dec_device = "noaec";
            }
        } catch (err) {
            dec_device = "aec";
        }

        var tooltipNote = $("#d_programme_nupes").tooltip({
            show: { effect: "FadeIn", duration: 0 },
            hide: { effect: "FadeOut", duration: 0 },
            items: "span.d_appel_note",
            track: true,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
            position: {
                my: 'center bottom-15',
                at: 'center top-10'
            },
            content: function() {
                var p_note = $(this).data("note");
" + marcheDuMonde(p_note, false, true) + "";
                return html;
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
        ajusterPage();
        window.onresize = ajusterPage;
    }, 300);



    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        if (guillemets !== false) {
            s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        }
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





});

<article-nb="2022/05/30/19-7">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Retrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié aujourd’hui à 09h19, mis à jour à 18h14     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesRetrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.         Après la présidentielle, ce sont 577 nouvelles élections législatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les principaux partis : remporter une majorité de députés à l’Assemblée nationale.          Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes : les manœuvres politiques se sont multipliées ces dernières semaines et jusqu’au 20 mai, date limite de dépôt des candidatures.          Nous avons rassemblé dans le tableau ci-dessous toutes les candidatures officielles, telles qu’enregistrées et diffusées par le ministère de l’intérieur.                                 Des nuances du ministère affinées par « Le Monde »       Quand ils déposent leurs listes en préfecture, les candidats peuvent indiquer le parti sous les couleurs duquel ils se présentent. Les préfectures, elles, attribuent des nuances politiques à ces candidatures selon une liste arrêtée par le ministère de l’intérieur.         Comme à chaque élection, ce procédé mécontente beaucoup de candidats qui ne se retrouvent pas dans l’étiquette qui leur est accolée, cette année particulièrement. Le ministère a fait le choix de ne pas créer de nuance « Nupes » (Nouvelle Union populaire, écologique et sociale) pour les  candidats de La France insoumise, du Parti socialiste, du Parti communiste français ou d’Europe-Ecologie-Les Verts qui ont scellé un accord pour les législatives. Un candidat Nupes est donc présenté par le ministère selon son parti d’origine : LFI, PS, EELV...         A l’inverse, les candidats de la coalition « Ensemble ! Majorité présidentielle » sont tous rassemblés sous cette nuance par les préfectures, ce qui empêche l’électeur de savoir de quel parti ils proviennent : MoDem, Agir, Territoires de progrès ou  LRM.         Pour chacune des 6 293 candidatures, Le Monde a fait le choix d’afficher leur appartenance politique et, le cas échéant, les coalitions nouées entre elles. Nous avons donc précisé qui étaient les candidats de la Nupes et de quel parti proviennent certains candidats Ensemble ! C’est un travail long et fastidieux que nous poursuivrons dans les jours à venir, afin que tous les candidats soient correctement étiquetés avant l’élection. Ce tableau est donc une version susceptible d’être modifiée. Merci de votre compréhension.         Voir plus Voir moins                  Vous ignorez quelle est votre circonscription ? Découvez-le avec notre moteur de recherche                        

    #d_table_dep table {
        border-collapse: collapse;
        cursor: pointer;
    }

    #d_table_dep table tr:first-child {
        border: 1px solid #e8e8ec;
    }

    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #d_table_dep table {
        border: 1px #e8e8ec solid;
    }

    #d_table_dep table tr {
        border: 1px solid #e8e8ec;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border: 1px #e8e8ecb6 solid;
    }

    #d_table_dep table .d_masked {
        display: none !important;
    }

    #d_table_dep {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #d_table_dep table td {
        /* text-align: center; */
        padding: 15px 10px;

    }

    #d_table_dep table td ul {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        width: 85%;
        margin: 0 auto;
        list-style: none;
    }

    #d_table_dep .d_lib_dep {
        font-family: 'Marr Sans Condensed';
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    #d_table_dep table tr td:first-child {
        width: 25%;
    }

    #d_table_dep table tr td:nth-child(2) {
        width: 30%;
    }

    #d_table_dep table tr td:nth-child(3) {
        width: 35%;
    }

    #d_table_dep table tr td:nth-child(4) {
        width: 5%;
    }

    #d_table_dep table tr td div {
        margin-left: .5rem;
    }


    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }

    #d_table_dep .background_nua {
        font-weight: 600;
        display: inline-flex;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin: .3rem;
        margin-left: .5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }

    #d_table_dep li .background_nua {
        margin-left: .1rem;
        margin-right: .1rem;
    }

    #d_table_dep .background_nua span {
        padding-top: .15rem;
        padding-bottom: .15rem;
        padding-left: .4rem;
        padding-right: .3rem;
        color: #F8F8F8;
    }

    #d_table_dep #d_legend {
        margin: 0 auto;
        margin-bottom: 2rem;
    }

    #d_table_dep #d_legend .circle_nua {
        margin-left: .6rem;
    }

    /* [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .circle_nua:last-child, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .d_zemmour {
        border: 0.5px solid #ccc;
    } */

    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }

    #d_table_dep .chevron::before {
        border-style: solid;
        border-color: #CAC6C6;
        border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
        content: '';
        display: inline-block;
        height: 0.5em;
        transition: all .25s ease-out;
        transform: rotate(-45deg);
        width: 0.5em;
    }

    #d_table_dep .chevron.bottom:before {
        top: 0;
        border-color: #000;
        transform: rotate(135deg);
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron.bottom:before {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
    }

    #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #ccc;
        background-color: #fff;
        padding: 8px;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.4;
        outline: none;
        width: 100%;
        color: #989797;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #383f4e;
    }

    #d_table_dep {
        max-width: 750px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }

    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        /* text-align: center; */
        justify-content: center;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child {

        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #181a1e;

    }

    /* #383f4e */

    /*#d_table_dep_search {*/
    /*    margin-bottom: 2rem;*/
    /*}*/

    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        flex-direction: column;
        margin: 25px auto;
    }

    #d_table_dep .d_tab_subtitle {
        width: 100%;
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: normal;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: left;
        margin: 13px 0;
    }

    #d_table_dep .d_search {
        margin: 5px 0;
        position: relative;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    #d_table_dep .d_search {
        width: 100%;
    }

    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #181a1e;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }

    #d_table_dep .d_bold sup {
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;

    }

    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }

    #d_table_dep #d_num_circo {
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }

    .participants .d_title {
        margin: 1rem 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        line-height: 1.5rem;
        margin-top: 2rem;
    }

    .participants {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .participants p {
        margin-bottom: 2rem;
        line-height: 2.3rem
    }

    @media screen and (max-width: 870px) {
        #d_table_dep {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }

        #d_table_dep table td ul {
            width: 90%;
        }

        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 600px) {

        #d_table_dep .d_lib_dep {
            font-family: 'Marr Sans Condensed';
            font-size: 1.2rem;
        }

        #d_table_dep .background_nua {
            font-size: 1.2rem;
        }

        #d_table_dep table tr:not(:first-child) td:nth-child(2) {
            font-size: 1.2rem;
        }

        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }

        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }

        #d_table_dep .d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
        }

        #d_table_dep .d_search, #d_table_dep .d_tab_subtitle {
            width: 98%;
            margin: 5px auto;

        }

        #d_table_dep table tr td:first-child {
            width: 20%;
        }

        #d_table_dep table tr td:nth-child(2) {
            width: 20%;
            line-height: 120%;
        }

        #d_table_dep table tr td:nth-child(3) {
            width: 55%;
        }

        #d_table_dep table tr td:nth-child(4) {
            width: 5%;
        }

        #d_table_dep table tr td div {
            margin-left: .25rem;
        }

        #d_table_dep .background_nua {
            margin-left: .25rem;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 500px) {
        .sortant {
            display: none;
        }
    }





Affinez votre recherche :


            


            


Pour voir l'ensemble des candidats de chaque circonscription, cliquez sur la
.







            Source

ministère de l'intérieur

            Recension des candidatures et réétiquetage

Anne-Aël Durand, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Lamothe, Jonathan Parienté, Julien Lemaignen, Léa


            Développement

Léa Sanchez











    const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
    var timeout = null;


    const communes_circos_multiples = {
        '97409': ['974_05', '974_06'],
        '97411': ['974_01', '974_06'],
        '97414': ['974_03', '974_07'],
        '97415': ['974_02', '974_07'],
        '97611': ['976_01', '976_02'],
        '75056': ['075_01', '075_02', '075_03', '075_04', '075_05', '075_06', '075_07', '075_08', '075_09', '075_10', '075_11', '075_12', '075_13', '075_14', '075_15', '075_16', '075_17', '075_18'],
        '75106': ['075_02', '075_11'],
        '75107': ['075_02', '075_12'],
        '75109': ['075_01', '075_18'],
        '75111': ['075_06', '075_07'],
        '75112': ['075_07', '075_08'],
        '75113': ['075_09', '075_10'],
        '75114': ['075_10', '075_11'],
        '75115': ['075_12', '075_13'],
        '75116': ['075_04', '075_14'],
        '75117': ['075_03', '075_04'],
        '75118': ['075_03', '075_17', '075_18'],
        '75119': ['075_16', '075_17'],
        '75120': ['075_06', '075_08', '075_15'],
        '78646': ['078_01', '078_02'],
        '92012': ['092_09', '092_10'],
        '92025': ['092_01', '092_02'],
        '92026': ['092_03', '092_06'],
        '92048': ['092_08', '092_10'],
        '93010': ['093_09', '093_10'],
        '93066': ['093_01', '093_02'],
        '94017': ['094_01', '094_05'],
        '94028': ['094_01', '094_02'],
        '94037': ['094_10', '094_11'],
        '94081': ['094_09', '094_10'],
        '95127': ['095_02', '095_10'],
        '95585': ['095_07', '095_08'],
        '18033': ['018_01', '018_02', '018_03'],
        '28015': ['028_01', '028_04'],
        '28085': ['028_01', '028_03'],
        '37261': ['037_01', '037_05'],
        '45051': ['045_03', '045_06'],
        '45234': ['045_01', '045_02', '045_06'],
        '21231': ['021_01', '021_02', '021_03'],
        '25056': ['025_01', '025_02'],
        '25222': ['025_02', '025_05'],
        '71076': ['071_04', '071_05'],
        '90010': ['090_01', '090_02'],
        '14005': ['014_03', '014_06'],
        '14118': ['014_01', '014_02'],
        '14543': ['014_01', '014_05'],
        '14672': ['014_05', '014_06'],
        '27229': ['027_01', '027_02'],
        '27425': ['027_02', '027_03'],
        '50400': ['050_01', '050_03'],
        '61081': ['061_01', '061_03'],
        '76351': ['076_07', '076_08'],
        '76540': ['076_01', '076_03'],
        '59036': ['059_03', '059_12'],
        '59183': ['059_13', '059_14'],
        '59350': ['059_01', '059_02', '059_04', '059_09', '059_11'],
        '59512': ['059_07', '059_08'],
        '59588': ['059_13', '059_14'],
        '59599': ['059_09', '059_10'],
        '60057': ['060_01', '060_02'],
        '60159': ['060_05', '060_06'],
        '60175': ['060_03', '060_07'],
        '60196': ['060_02', '060_03'],
        '62570': ['062_03', '062_11'],
        '80021': ['080_01', '080_02'],
        '08105': ['008_01', '008_02'],
        '10003': ['010_02', '010_03'],
        '10387': ['010_01', '010_02', '010_03'],
        '51454': ['051_01', '051_02', '051_03', '051_04'],
        '54395': ['054_01', '054_02'],
        '57463': ['057_01', '057_02', '057_03'],
        '67372': ['067_07', '067_08'],
        '67482': ['067_01', '067_02', '067_03'],
        '68006': ['068_03', '068_04'],
        '68224': ['068_05', '068_06'],
        '44109': ['044_01', '044_02', '044_03', '044_04', '044_05'],
        '49007': ['049_01', '049_02', '049_06', '049_07'],
        '49050': ['049_02', '049_04'],
        '49092': ['049_02', '049_04'],
        '49220': ['049_01', '049_03'],
        '49292': ['049_02', '049_04'],
        '49307': ['049_02', '049_03'],
        '49328': ['049_03', '049_04'],
        '53130': ['053_01', '053_02'],
        '72181': ['072_01', '072_02', '072_04', '072_05'],
        '85191': ['085_01', '085_02'],
        '29019': ['029_02', '029_03'],
        '35238': ['035_01', '035_02', '035_03', '035_08'],
        '17306': ['017_04', '017_05'],
        '24026': ['024_03', '024_04'],
        '24147': ['024_03', '024_04'],
        '33063': ['033_01', '033_02', '033_03'],
        '33106': ['033_09', '033_12'],
        '64445': ['064_01', '064_02', '064_03'],
        '86019': ['086_01', '086_03'],
        '86053': ['086_01', '086_02'],
        '86194': ['086_01', '086_02'],
        '87085': ['087_01', '087_02', '087_03'],
        '11069': ['011_01', '011_03'],
        '30007': ['030_04', '030_05'],
        '30189': ['030_01', '030_06'],
        '31555': ['031_01', '031_02', '031_03', '031_04', '031_09'],
        '34172': ['034_01', '034_02', '034_03', '034_08', '034_09'],
        '65440': ['065_01', '065_02'],
        '66136': ['066_01', '066_02', '066_03'],
        '81004': ['081_01', '081_02'],
        '81065': ['081_01', '081_03'],
        '01053': ['001_01', '001_04'],
        '01098': ['001_03', '001_05'],
        '38001': ['038_05', '038_10'],
        '38053': ['038_06', '038_10'],
        '38152': ['038_07', '038_10'],
        '38169': ['038_03', '038_04'],
        '38185': ['038_01', '038_03'],
        '38292': ['038_05', '038_07'],
        '42218': ['042_01', '042_02'],
        '43157': ['043_01', '043_02'],
        '63113': ['063_01', '063_03', '063_04'],
        '69123': ['069_01', '069_02', '069_03', '069_04'],
        '69382': ['069_01', '069_02'],
        '69383': ['069_03', '069_04'],
        '69387': ['069_01', '069_03'],
        '69388': ['069_01', '069_03', '069_04'],
        '69389': ['069_01', '069_02'],
        '69290': ['069_13', '069_14'],
        '74010': ['074_01', '074_02'],
        '74275': ['074_01', '074_02'],
        '06069': ['006_02', '006_09'],
        '06088': ['006_01', '006_03', '006_05'],
        '06155': ['006_07', '006_08'],
        '13001': ['013_11', '013_14'],
        '13047': ['013_13', '013_16'],
        '13055': ['013_01', '013_02', '013_03', '013_04', '013_05', '013_06', '013_07'],
        '13205': ['013_04', '013_05'],
        '13206': ['013_04', '013_05'],
        '13210': ['013_01', '013_06'],
        '13212': ['013_01', '013_03'],
        '13214': ['013_03', '013_07'],
        '83137': ['083_01', '083_02'],
        '84031': ['084_03', '084_05'],
        '2A004': ['02A_01', '02A_02']
    }
    const dict_circo_par_dep = {
        '001': '001-01;001-02;001-03;001-04;001-05',
        '002': '002-01;002-02;002-03;002-04;002-05',
        '003': '003-01;003-02;003-03',
        '004': '004-01;004-02',
        '005': '005-01;005-02',
        '006': '006-01;006-02;006-03;006-04;006-05;006-06;006-07;006-08;006-09',
        '007': '007-01;007-02;007-03',
        '008': '008-01;008-02;008-03',
        '009': '009-01;009-02',
        '010': '010-01;010-02;010-03',
        '011': '011-01;011-02;011-03',
        '012': '012-01;012-02;012-03',
        '013': '013-01;013-02;013-03;013-04;013-05;013-06;013-07;013-08;013-09;013-10;013-11;013-12;013-13;013-14;013-15;013-16',
        '014': '014-01;014-02;014-03;014-04;014-05;014-06',
        '015': '015-01;015-02',
        '016': '016-01;016-02;016-03',
        '017': '017-01;017-02;017-03;017-04;017-05',
        '018': '018-01;018-02;018-03',
        '019': '019-01;019-02',
        '021': '021-01;021-02;021-03;021-04;021-05',
        '022': '022-01;022-02;022-03;022-04;022-05',
        '023': '023-01',
        '024': '024-01;024-02;024-03;024-04',
        '025': '025-01;025-02;025-03;025-04;025-05',
        '026': '026-01;026-02;026-03;026-04',
        '027': '027-01;027-02;027-03;027-04;027-05',
        '028': '028-01;028-02;028-03;028-04',
        '029': '029-01;029-02;029-03;029-04;029-05;029-06;029-07;029-08',
        '02A': '02A-01;02A-02',
        '02B': '02B-01;02B-02',
        '030': '030-01;030-02;030-03;030-04;030-05;030-06',
        '031': '031-01;031-02;031-03;031-04;031-05;031-06;031-07;031-08;031-09;031-10',
        '032': '032-01;032-02',
        '033': '033-01;033-02;033-03;033-04;033-05;033-06;033-07;033-08;033-09;033-10;033-11;033-12',
        '034': '034-01;034-02;034-03;034-04;034-05;034-06;034-07;034-08;034-09',
        '035': '035-01;035-02;035-03;035-04;035-05;035-06;035-07;035-08',
        '036': '036-01;036-02',
        '037': '037-01;037-02;037-03;037-04;037-05',
        '038': '038-01;038-02;038-03;038-04;038-05;038-06;038-07;038-08;038-09;038-10',
        '039': '039-01;039-02;039-03',
        '040': '040-01;040-02;040-03',
        '041': '041-01;041-02;041-03',
        '042': '042-01;042-02;042-03;042-04;042-05;042-06',
        '043': '043-01;043-02',
        '044': '044-01;044-02;044-03;044-04;044-05;044-06;044-07;044-08;044-09;044-10',
        '045': '045-01;045-02;045-03;045-04;045-05;045-06',
        '046': '046-01;046-02',
        '047': '047-01;047-02;047-03',
        '048': '048-01',
        '049': '049-01;049-02;049-03;049-04;049-05;049-06;049-07',
        '050': '050-01;050-02;050-03;050-04',
        '051': '051-01;051-02;051-03;051-04;051-05',
        '052': '052-01;052-02',
        '053': '053-01;053-02;053-03',
        '054': '054-01;054-02;054-03;054-04;054-05;054-06',
        '055': '055-01;055-02',
        '056': '056-01;056-02;056-03;056-04;056-05;056-06',
        '057': '057-01;057-02;057-03;057-04;057-05;057-06;057-07;057-08;057-09',
        '058': '058-01;058-02',
        '059': '059-01;059-02;059-03;059-04;059-05;059-06;059-07;059-08;059-09;059-10;059-11;059-12;059-13;059-14;059-15;059-16;059-17;059-18;059-19;059-20;059-21',
        '060': '060-01;060-02;060-03;060-04;060-05;060-06;060-07',
        '061': '061-01;061-02;061-03',
        '062': '062-01;062-02;062-03;062-04;062-05;062-06;062-07;062-08;062-09;062-10;062-11;062-12',
        '063': '063-01;063-02;063-03;063-04;063-05',
        '064': '064-01;064-02;064-03;064-04;064-05;064-06',
        '065': '065-01;065-02',
        '066': '066-01;066-02;066-03;066-04',
        '067': '067-01;067-02;067-03;067-04;067-05;067-06;067-07;067-08;067-09',
        '068': '068-01;068-02;068-03;068-04;068-05;068-06',
        '069': '069-01;069-02;069-03;069-04;069-05;069-06;069-07;069-08;069-09;069-10;069-11;069-12;069-13;069-14',
        '070': '070-01;070-02',
        '071': '071-01;071-02;071-03;071-04;071-05',
        '072': '072-01;072-02;072-03;072-04;072-05',
        '073': '073-01;073-02;073-03;073-04',
        '074': '074-01;074-02;074-03;074-04;074-05;074-06',
        '075': '075-01;075-02;075-03;075-04;075-05;075-06;075-07;075-08;075-09;075-10;075-11;075-12;075-13;075-14;075-15;075-16;075-17;075-18',
        '076': '076-01;076-02;076-03;076-04;076-05;076-06;076-07;076-08;076-09;076-10',
        '077': '077-01;077-02;077-03;077-04;077-05;077-06;077-07;077-08;077-09;077-10;077-11',
        '078': '078-01;078-02;078-03;078-04;078-05;078-06;078-07;078-08;078-09;078-10;078-11;078-12',
        '079': '079-01;079-02;079-03',
        '080': '080-01;080-02;080-03;080-04;080-05',
        '081': '081-01;081-02;081-03',
        '082': '082-01;082-02',
        '083': '083-01;083-02;083-03;083-04;083-05;083-06;083-07;083-08',
        '084': '084-01;084-02;084-03;084-04;084-05',
        '085': '085-01;085-02;085-03;085-04;085-05',
        '086': '086-01;086-02;086-03;086-04',
        '087': '087-01;087-02;087-03',
        '088': '088-01;088-02;088-03;088-04',
        '089': '089-01;089-02;089-03',
        '090': '090-01;090-02',
        '091': '091-01;091-02;091-03;091-04;091-05;091-06;091-07;091-08;091-09;091-10',
        '092': '092-01;092-02;092-03;092-04;092-05;092-06;092-07;092-08;092-09;092-10;092-11;092-12;092-13',
        '093': '093-01;093-02;093-03;093-04;093-05;093-06;093-07;093-08;093-09;093-10;093-11;093-12',
        '094': '094-01;094-02;094-03;094-04;094-05;094-06;094-07;094-08;094-09;094-10;094-11',
        '095': '095-01;095-02;095-03;095-04;095-05;095-06;095-07;095-08;095-09;095-10',
        '971': '971-01;971-02;971-03;971-04',
        '972': '972-01;972-02;972-03;972-04',
        '973': '973-01;973-02',
        '974': '974-01;974-02;974-03;974-04;974-05;974-06;974-07',
        '975': '975-01',
        '976': '976-01;976-02',
        '977': '977-01',
        '978': '978-01',
        '986': '986-01',
        '987': '987-01;987-02;987-03',
        '988': '988-01;988-02'
    }
    const articles = {
        '001': "de l'",
        '002': "de l'",
        '003': "de l'",
        '004': 'des ',
        '005': 'des ',
        '006': 'des ',
        '007': "de l'",
        '008': 'des ',
        '009': "de l'",
        '010': "de l'",
        '011': "de l'",
        '012': "de l'",
        '013': 'des ',
        '014': 'du ',
        '015': 'du ',
        '016': 'de ',
        '017': 'de ',
        '018': 'du ',
        '019': 'de la ',
        '02A': 'de la ',
        '02B': 'de la ',
        '021': 'de la ',
        '022': 'des ',
        '023': 'de la ',
        '024': 'de la ',
        '025': 'du ',
        '026': 'de la ',
        '027': "de l'",
        '028': "de l'",
        '029': 'du ',
        '030': 'du ',
        '031': 'de la ',
        '032': 'du ',
        '033': 'de la ',
        '034': "de l'",
        '035': "de l'",
        '036': "de l'",
        '037': "de l'",
        '038': "de l'",
        '039': 'du ',
        '040': 'des ',
        '041': 'du ',
        '042': 'de la ',
        '043': 'de la ',
        '044': 'de la ',
        '045': 'du ',
        '046': 'du ',
        '047': 'du ',
        '048': 'de la ',
        '049': 'du ',
        '050': 'de la ',
        '051': 'de la ',
        '052': 'de la ',
        '053': 'de la ',
        '054': 'de la ',
        '055': 'de la ',
        '056': 'du ',
        '057': 'de la ',
        '058': 'de la ',
        '059': 'du ',
        '060': "de l'",
        '061': "de l'",
        '062': 'du ',
        '063': 'du ',
        '064': 'des ',
        '065': 'des ',
        '066': 'des ',
        '067': 'du ',
        '068': 'du ',
        '069': 'du ',
        '070': 'de la ',
        '071': 'de la ',
        '072': 'de la ',
        '073': 'de la ',
        '074': 'de la ',
        '075': 'de ',
        '076': 'de ',
        '077': 'de ',
        '078': 'des ',
        '079': 'des ',
        '080': 'de la ',
        '081': 'du ',
        '082': 'du ',
        '083': 'du ',
        '084': 'du ',
        '085': 'de la ',
        '086': 'de la ',
        '087': 'de la ',
        '088': 'des ',
        '089': "de l'",
        '090': 'du ',
        '091': "de l'",
        '092': 'des ',
        '093': 'de ',
        '094': 'du ',
        '095': 'du ',
        '971': 'de la ',
        '972': 'de la ',
        '973': 'de la ',
        '974': 'de ',
        '975': 'de ',
        '976': 'de ',
        '977': 'de ',
        '986': 'de ',
        '987': 'de la ',
        '988': 'de ',
        '99': 'des '
    }

    function get_code3_dep(x) {
        let strx = x.toString();
        if (strx.length === 3)
            return x;
        else
            return "0" + x;
    }

    function inside(point, vs) {
        // ray-casting algorithm based on
        // https://wrf.ecse.rpi.edu/Research/Short_Notes/pnpoly.html/pnpoly.html

        var x = point[0], y = point[1];

        var inside = false;
        for (var i = 0, j = vs.length - 1; i             var xi = vs[i][0], yi = vs[i][1];
            var xj = vs[j][0], yj = vs[j][1];

 y) != (yj > y))
                && (x             if (intersect) inside = !inside;
        }

        return inside;
    }

    async function get_circo(lat, lon, dep) {
        const point = [lon, lat];
        const code3_dep = get_code3_dep(dep);
        const circos = dict_circo_par_dep[code3_dep].split(";");
        if (circos.length === 1)
            return circos[0]
        for (let c of circos) {
            const num = parseInt(c.split("-")[1], 10);
            const url_c = `https://assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/pol/legislatives/moteur_circo/geojson/${dep}_${num}.json`
            const list_poly_c = await fetch(url_c).then(function (response) {
                return response.json();
            }).catch(function () {
                return undefined;
            });
            if (list_poly_c === undefined) {
                continue
            }
            for (let poly_dict of list_poly_c.features) {
                ref = poly_dict["properties"]["REF"];
                poly = poly_dict["geometry"]["coordinates"][0];
                if (inside(point, poly))
                    return ref;
            }
        }
        return undefined;
    }

    function ordinal(i) {
        if (i === 1) {
re";
        }
e`;
    }

    function populateTable(table, content, candidatures) {
        if (!table) table = document.createElement('table');

        let row_init = document.createElement('tr');
        let cells = Object.keys(content[0]);
        let cells_count = 0;

        const colors = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;

        let old_nua = {
            "La République en marche": "de ",
            "La France insoumise": "de ",
            "Parti socialiste": "du ",
            "Parti communiste français": "du ",
            "Modem": "du ",
            "Les Républicains": "des ",
            "Union des Démocrates et indépendants": "de l’",
            "Divers droite": "",
            "Ecologiste": ""
        };
        for (let j = 0; j 
            if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true) {
                let text = document.createElement('div')
                text.innerHTML = corresp_data[cells[j]]["name"]
                let td_elem = document.createElement('td')
= 0) {
                    td_elem.classList.add("sortant")
                }

                row_init.appendChild(td_elem);
                row_init.cells[cells_count].appendChild(text);
                cells_count += 1
            }
        }
        // Ajout de la colonne avec les gommettes de candidatures
        row_init.appendChild(document.createElement('td'));
        row_init.appendChild(document.createElement('td'));
        row_init.cells[cells_count].appendChild(document.createTextNode(mobile == true ? "Candidats" : "Candidatures"));
        table.appendChild(row_init)


        for (let i = 0; i             let row = document.createElement('tr');
            let id_circo = content[i].dept_code + "_" + content[i].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1');
            row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
            for (let j = 0; j                 if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true) {
                    let td = document.createElement('td');
                    row.appendChild(td);
                    let text = content[i][cells[j]].trim();
                    if (cells[j] == "sortant_nom") {
                        td.classList.add("sortant")
                        text = content[i]["sortant_prenom"] + " " + text;
                        grp_pol = content[i]["grp_pol"].replace("La ", "La ").replace("Les ", "Les ");
" + numberWithSpace(text) + "" + grp_pol + "";
                    } else if (cells[j] == "circo") {
re" : "e";
                        let nom = content[i]["dept_lib"].replace("St-", "Saint-");
                        if (nom == "Etranger")
                            nom = "Français de l’étranger";
                        else if (nom == "Wallis-et-Futuna")
                            nom = "Wallis et Futuna";
                        else if (nom == "Saint-Barthélemy/St-Martin")
                            nom = "Saint-Martin et Saint-Barthélémy";
" + nom + "" + text + (text == "" ? "" : mobile == true ? " circo." : " circonscription") + ""
                        td.innerHTML = text;
                        td.classList.add("d_grey");
                        td.classList.add("d_bold");
                    } else {
                        td.innerHTML = numberWithSpace(text);

                    }
                    cells_count += 1;
                }
            }
            let td = document.createElement('td');
            row.appendChild(td);
            let colors_txt = "";
";
            if (id_circo == "075_09")
candidature homonyme à celle de la Nupes, Sandrine Rousseau."
            for (let k = 0; k 
                let civ = candidatures[id_circo][k]["civ"] == "Mme" ? "e " : " ";
                let nom = candidatures[id_circo][k]["ln"];
                let prenom = candidatures[id_circo][k]["fn"];
                let parti = candidatures[id_circo][k]["pt"];
                let grp = candidatures[id_circo][k]["nuaLM"];
                let nua = candidatures[id_circo][k]["nua"];
                let color;
                if (grp in colors) {
                    color = colors[grp];
                } else {
                    color = "#617B75";
                }

                let add = "";
                let outremer = false;

                if (["Polynésie française", "Nouvelle-Calédonie", "Martinique", "Guyane", "Corse", "Guadeloupe", "Guyane", "Wallis-et-Futuna", "St-Pierre-et-Miquelon", "St-Barthélemy/St-Martin"].includes(content[i].dept_lib)) {
                    outremer = true;
                }
                if (sanitizeInput(removeAccents(nom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_nom"])) && sanitizeInput(removeAccents(prenom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_prenom"]))) {
= 2)
                        add += " (député" + civ + "sortant" + civ + "élu" + civ + "sous l'étiquette " + old_nua[content[i]["nua_2017_ministere"]] + content[i]["nua_2017_ministere"].replace("Les ", "").replace("Divers", "divers") + ')';
                    else
                        add += " (député" + civ + "sortant" + civ.trim() + ")";
                }
                let search_candidats = prenom + " " + nom + " " + parti;
                content[i]["search_candidats_" + String(candidatures[id_circo][k]["p"])] = search_candidats

                if (grp === "") {

                    if (nua == "REC") {
                        grp = "Rec.";
                        parti = "Reconquête !";
                    } else if (nua == "ECO") {
                        grp = "écol.";
                        parti = "divers écologistes";
                    } else if (nua == "DIV") {
                        grp = "div.";
                        parti = "Divers";
                    } else if (nua == "DVD") {
                        grp = "div. d.";
                        parti = "divers droite";
                    } else if (nua == "DSV") {
                        grp = "souv.";
                        parti = "divers souverainistes";
                    } else if (nua == "FI") {
                        grp = "LFI";
                        parti = "La France insoumise";
                    } else if (nua == "LR") {
                        grp = "LR";
                        parti = "Les Républicains";
                    } else if (nua == "DVG") {
                        grp = "div. g.";
                        parti = "Divers gauche";
                    } else if (nua == "REG") {
                        grp = "rég.";
                        parti = "régionalistes";
                    } else if (nua == "UDI") {
                        grp = "UDI";
                        parti = "Union des démocrates et indépendants";
                    } else if (nua == "RDG") {
                        grp = "PRG";
                        parti = "Parti radical de gauche";
                    } else if (nua == "ENS") {
                        grp = "Ensemble";
                        parti = "Ensemble ! Majorité présidentielle";
                    } else if (nua == "DXG") {
                        grp = "ext. g.";
                        parti = "Extrême gauche";
                    } else if (nua == "RN") {
                        grp = "RN";
                        parti = "Rassemblement national";
                    } else if (nua == "COM") {
                        grp = "PCF";
                        parti = "Parti communiste français";
                    } else if (nua == "DVC") {
                        grp = "div. c.";
                        parti = "divers centre";
                    } else if (nua == "SOC") {
                        grp = "PS";
                        parti = "Parti socialiste";
                    } else if (nua == "DXD") {
                        grp = "ext. d.";
                        parti = "divers extrême droite";
                    }
                }

                if (grp in colors) {
                    color = colors[grp];
                } else {
                    color = "#617B75";
                }

                // Il s'est désisté mais apparait toujours dans les flux
                if (id_circo === "099_09" && nom === "EL GUERRAB")
                    continue

                let grp_to_show = grp;
                let parti_to_show = parti;

                if (grp.includes("-Nupes")) {
                    color = colors["Nupes"];
                    grp_to_show = "Nupes";
                    parti_to_show += "-Nupes";
                } else if (grp.includes("-Ensemble")) {
                    color = colors["Ensemble"];
                    grp_to_show = "Ensemble";
                    parti_to_show += "-Ensemble";
                }

" + grp_to_show + "";
" + "" + parti_to_show + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
            }

            content[i]["search_sortants"] = content[i]["sortant_prenom"] + " " + content[i]["sortant_nom"];
";
            td.innerHTML = colors_txt;
            td.classList.add("d_grey");
            let td_chevron = document.createElement('td');
";
            td_chevron.classList.add("d_grey");
            row.appendChild(td_chevron);

            let hidden_tr = document.createElement('tr');
            hidden_tr.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_div");
            hidden_tr.setAttribute("class", "d_hidden_div")
" + hidden_li + ""
            hidden_tr.style.display = "none"

            table.appendChild(row);
            table.appendChild(hidden_tr);

            row.addEventListener("click", function (e) {
                switchUneCellule(id_circo)
            });
        }
        return table;
    }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }


    function searchInData(toSearch, data) {

        toSearch.trim();
        if (toSearch == "") {
            showAllCells()
        } else {
            document.querySelector("input#d_table_adresse_search").value = "";
            var fuse = new Fuse(sortants, {
                    shouldSort: false, threshold: 0.2, distance: 1000000000, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1,

                    keys: [
                        {name: "dept_lib", weight: 0.7},
                        {name: "circo", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_1", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_2", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_3", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_4", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_5", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_6", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_7", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_8", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_9", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_10", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_11", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_12", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_13", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_14", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_15", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_16", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_17", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_18", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_19", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_20", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_21", weight: 0.7},
                        {name: "search_candidats_22", weight: 0.7},
                        {name: "search_sortants", weight: 0.8},
                        {name: "sortant_nom", weight: 0.2},
                        {name: "sortant_prenom", weight: 0.2},
                        {name: "nua_2017_ministere", weight: 0.2},
                        {name: "grp_pol", weight: 0.2},

                    ]
                },
            );
            resultats = fuse.search(toSearch);
            hideAllCells();
            for (let i = 0; i                 let id_circo = String(resultats[i]["item"].dept_code) + "_" + String(resultats[i]["item"].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1'));
                try {
                    document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                } catch (e) {
                }

            }
        }
    }

    const mobile = window.innerWidth     const corresp_data = {
        "dept_lib": {name: "Département", display: false},
        "circo": {name: mobile ? "Dép." : "Département", display: true},
et son groupe parlementaire", display: true}
    }


    var table = populateTable(null, sortants, candidats_france_par_circo);

    document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
    document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
        clearTimeout(timeout);
 {
            searchInData(this.value, sortants)
        }, 100);
    });


    // Recherche par adresse
    const div_result = document.querySelector("div.result_circo");

    function circo_num_label(d) {
        let num = parseInt(d.split('_').slice(-1));
        if (num === 1)
            return '1re circonscription'
        else
            return `${num}e circonscription`
    }

    new Autocomplete("d_table_adresse_search", {
 {
            // A chaque nouvelle lettre
            const api = `https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=${
                currentValue.replaceAll(" ", "+")
            }&limit=5`;
 {
                fetch(api)
 response.json())
 {
                        let matches = data.features;
                        let add_me = []
                        for (let i = 0; i                             let object = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
                            if (object['properties']['type'] === 'municipality') {
                                if (communes_circos_multiples.hasOwnProperty(object.properties.id)) {
                                    for (let j = 0; j                                         let copy_item = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
                                        copy_item.properties.label = `${copy_item.properties.label} (${circo_num_label(communes_circos_multiples[object.properties.id][j])})`
                                        copy_item.properties.id_circo = communes_circos_multiples[object.properties.id][j];
                                        add_me.push(copy_item)
                                    }
                                } else {
                                    add_me.push(object)
                                }
                            } else {
                                add_me.push(object)
                            }
                        }
                        resolve(add_me);
                    })
 {
                        console.error(error);
                    });
            });
        },
 {
            document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.minHeight = matches.length * 40 + 'px';
 `${el.properties.label}`).join("")
        },
        onSubmit: async function ({index, element, object, results}) {
            document.querySelector("input#d_table_dep_search").value = "";
            // ICI ON LANCE LA SUITE APRÈS SÉLECTION
            let id_circo, num_circo;
            if (object.properties.id_circo !== undefined) {
                id_circo = object.properties.id_circo;
            } else {
                const [lon, lat] = object['geometry']['coordinates'];
                const dep = object['properties']["context"].split(',')[0];
                const code3_dep = get_code3_dep(dep);
                const dep_lib = object['properties']["context"].split(',')[1].replace(/^ /, '');
                const result = await get_circo(lat, lon, dep);
                num_circo = parseInt(result.split("-")[1], 10);
                id_circo = String(code3_dep) + "_" + String(num_circo).replace(/^(\d)$/, '0$1');
Cette adresse est située dans la ${ordinal(num_circo)} circonscription ${articles[code3_dep]}${dep_lib}. `;
                div_result.innerHTML = msg;
            }

            document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.minHeight = 'unset';

            // Choisir dans le tableau
            hideAllCells();

            try {
                deplierUneCellule(id_circo)
            } catch (e) {
            }


        },

        // the callback presents no results
 {
Pas de résultats : "${element.value}"`);
        },

    });

    // On clear
 {
        showAllCells();
        div_result.innerHTML = "";
    })


    function showAllCells() {
        let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
        let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
        for (let i = 1; i             try {
                all_mask_div[i].classList.remove("d_masked");
            } catch (e) {
            }

        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
        }
    }

    function hideAllCells() {
        let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
        let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
        for (let i = 1; i             try {
                all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
            } catch (e) {
            }

        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
        }
    }

    function deplierUneCellule(id_circo) {
        let idClick = "d_tr_" + id_circo;
        let rowClick = document.getElementById(idClick);
        let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
        el.classList.add('bottom');
        document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
        document.getElementById(idClick + "_div").classList.remove("d_masked");
        document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "contents";

    }

    function switchUneCellule(id_circo) {
        let idClick = "d_tr_" + id_circo;
        let rowClick = document.getElementById(idClick);
        let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
        let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("bottom");
        if (is_opened) {
            el.classList.remove('bottom');
            document.getElementById(idClick + "_div").classList.add("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "none";
        } else {
            el.classList.add('bottom');
            document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_div").classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "contents";
        }
    }

    function removeAccents(obj) {
        if (typeof obj === 'string' || obj instanceof String) {
            return obj.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "");
        }
        return obj.strip()
    }

    function sanitizeInput(input) {
        return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
            .replace(/[àâä]/g, 'a')
            .replace(/[æ]/g, 'ae')
            .replace(/[ç]/g, 'c')
            .replace(/[éèêë]/g, 'e')
            .replace(/[îï]/g, 'i')
            .replace(/[ô]/g, 'o')
            .replace(/[œ]/g, 'oe')
            .replace(/[ùûü]/g, 'u')
            .replace(/-/g, ' ')
            .replace(/'/g, ' '));
    }


<article-nb="2022/05/30/19-8">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le candidat qui a porté les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n’a pas pris part aux négociations avec Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « La Blessure. La tragédie des harkis », sur France 5 : un passé qui ne passe pas des deux côtés de la Méditerranée                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Yannick Jadot             Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle      Le candidat qui a porté les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n’a pas pris part aux négociations avec Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 08h24, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Yannick Jadot se fait rare depuis le premier tour de l’élection présidentielle. Il ne répond plus aux journalistes qui se demandent où il est passé. Pour espérer avoir de ses nouvelles et constater qu’il n’a pas complètement disparu de la circulation politique, il faut feuilleter la presse quotidienne régionale. Ainsi, le 17 mai, le député européen a signé un communiqué de presse concernant le mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. Il va tout à fait normalement, selon son entourage. Il voyage. Vendredi 27 mai, il était à Ancenis (Loire-Atlantique), pour soutenir Jean-Claude Raux, candidat écologiste de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aux élections législatives des 12 et 19 juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle : « Trop sérieux, trop classique »                 Il est aussi allé rendre visite à Stéphane Ravacley, le boulanger candidat sans parti de Besançon, le 25 mai. Près du four à pain, Yannick Jadot a fait une déclaration : « C’est un privilège de venir soutenir Stéphane. C’est très atypique, ça fait partie de notre ambition, nous écologistes, dans ce grand rassemblement, de porter à l’Assemblée nationale des voix particulières, qui se lèvent tôt. Il n’y en a pas tellement à l’Assemblée donc c’est important. » Stéphane Ravacley a répondu : « C’est important que M. Jadot se déplace pour nous. On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l’escalier. »          « Sentiment d’injustice »          Le 26 avril, deux jours après la réélection d’Emmanuel Macron, Yannick Jadot était l’invité de la matinale de France Inter, sa première et sa dernière interview à ce jour depuis ce sombre premier tour. Pour dire qu’il n’était pas tout à fait d’accord avec le ralliement de son parti à la Nupes derrière un Jean-Luc Mélenchon trop hégémonique. Sa volonté de ne pas déranger son parti en pleines négociations avec La France insoumise (LFI) peut expliquer son long silence. Même s’il a précisé : « J’ai soutenu la perspective d’une coalition et je soutiens le fait qu’il y ait le maximum de députés à l’Assemblée nationale qui portent l’écologie. » Dans le même temps, des rumeurs l’envoyaient ministre du nouveau gouvernement. Il a fait savoir qu’il excluait toute possibilité de rallier Emmanuel Macron.          Même s’il s’est posé la question de se présenter à la députation, il estime que son mandat de député européen reste utile pour l’action en faveur du climat. Il n’a pas prévenu grand monde de ses réflexions. Un individualisme qu’on lui reproche de plus en plus au sein d’un parti écologiste qui va inévitablement chercher à se refondre dans les prochains mois. Il ne devrait pas briguer la tête du parti lors du prochain congrès, prévu en novembre, les statuts empêchant tout parlementaire de le faire. De toute façon, il n’a jamais été très impliqué dans la vie d’EELV. Le 10 avril au soir, une fois le résultat du premier tour connu, après être monté à la tribune pour exhorter à ne rien lâcher sur « l’urgence vitale de la bataille pour le climat et la biodiversité » et pour appeler à voter Emmanuel Macron contre Marine Le Pen, il a disparu.        Il vous reste 15.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/yannick-jadot-un-candidat-devenu-tres-discret-depuis-sa-defaite-a-la-presidentielle_6128156_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot, un candidat devenu tr\u00e8s discret depuis sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-05-30T08:24:19+02:00","datePublished":"2022-05-30T08:24:19+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Yannick Jadot"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","EELV","Politique","Yannick Jadot"],"description":"Le candidat qui a port\u00e9 les couleurs d\u2019Europe Ecologie-Les Verts au premier tour n\u2019a pas pris part aux n\u00e9gociations avec Jean-Luc M\u00e9lenchon en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/1969/984/1342/671/60/0/1c40bef_1653891526371-maxnewsworldfive719948.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-9">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Dans une note pour la Fondation Jean Jaurès, Denis Pingaud, ancien conseiller du candidat écologiste, a voulu « analyser, à froid, », la campagne et décortiquer les raisons de l’échec.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022        Elections législatives 2022        Les dates-clés          Les candidats          Résultats          Pour comprendre                                                                                          Élection présidentielle 2022       Yannick Jadot             Un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle : « Trop sérieux, trop classique »      Dans une note pour la Fondation Jean Jaurès, Denis Pingaud, ancien conseiller du candidat écologiste, a voulu « analyser, à froid, », la campagne et décortiquer les raisons de l’échec.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 07h03, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Yannick Jadot, candidat Europe Ecologie-Les Verts à l’élection présidentielle, en meeting à Nantes, le 7 avril 2022.  LOIC VENANCE / AFP               Denis Pingaud et les autres fidèles de Yannick Jadot sont rassemblés, dans une pièce attenante à la scène de la Bellevilloise, salle de spectacle parisienne, quand, le dimanche 10 avril, vers 19 h 30, une demi-heure avant le verdict, les instituts de sondage ouvrent violemment le robinet d’eau froide. Le candidat écologiste à l’élection présidentielle ne dépassera pas 5 % au premier tour de l’élection présidentielle (4,63 %).          Denis Pingaud n’avait pas de place officielle dans l’organigramme de sa campagne, mais il était, « à titre bénévole », l’un des conseillers les plus proches et les plus discrets de Yannick Jadot. M. Pingaud préside le cabinet Balises, expert en stratégie d’opinion et de communication. En 2002, il écrit L’Impossible Défaite (Seuil), sur la campagne perdue de Lionel Jospin.          Cette fois, il a voulu « analyser, à froid », la campagne écologiste et décortiquer les raisons d’une déconvenue inattendue. Même s’il précise d’emblée qu’il assume sa part de responsabilité dans l’échec, qu’il s’abstient de toute critique personnelle, c’est un document sans concession. Yannick Jadot n’a pas souhaité réagir à cette note critique que Le Monde s’est procurée. Quant à Mounir Satouri, directeur de la campagne, il déclare : « Je ne commenterai pas ce que dit Denis Pingaud. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La déception de Yannick Jadot, nouvelle occasion manquée de l’écologie politique à la présidentielle                 Longue de trente-cinq pages, écrite pour la Fondation Jean Jaurès, elle débute ainsi : « Il avait un boulevard. Il a fini dans une impasse. » Denis Pingaud décrypte une « occasion manquée », alors que l’opinion publique semblait avoir pris conscience des enjeux environnementaux. Plutôt que l’avènement d’une campagne « mature et décapante » que le succès aux élections européennes de 2019 (13,5 %) ou la prise de grandes villes, lors des municipales de 2020, pouvaient laisser augurer, Denis Pingaud relève des erreurs multiples, de détail ou plus globales. Elles auraient empêché toute dynamique positive.          Le communicant évoque, par exemple, un premier meeting de campagne raté, en décembre 2021, à Laon, chez Yannick Jadot, en Picardie. « Le discours devait durer environ quarante-cinq minutes. Emporté par son élan, Yannick Jadot parle une heure cinquante. Les téléspectateurs devant leur écran ont donc droit à une sorte de double peine. D’une part, la retransmission est coupée brusquement au bout d’un peu plus d’une heure. D’autre part, le débat qui s’ensuit, avec des éditorialistes, contraintes horaires obligent, se limitent à quelques minutes. »          Positionnement incertain, stratégie peu lisible          Sur le fond, la note pointe un positionnement politique incertain, tiraillé entre la volonté de séduire un électorat radical, alors que « 57 % des électeurs écologistes, seulement, s’autopositionnent à gauche », et celle de contenter une sociale-écologie de gouvernement.        Il vous reste 67.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/05/30/trop-serieux-trop-classique-et-pas-assez-strategique-un-conseiller-de-yannick-jadot-epingle-sa-campagne-perdante-a-la-presidentielle_6128148_6059010.html"},"headline":"Un conseiller de Yannick Jadot \u00e9pingle sa campagne perdante \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Trop s\u00e9rieux, trop classique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T07:03:12+02:00","datePublished":"2022-05-30T07:03:12+02:00","dateModified":"2022-05-30T09:59:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot"],"keywords":["Yannick Jadot","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans une note pour la Fondation Jean Jaur\u00e8s, Denis Pingaud, ancien conseiller du candidat \u00e9cologiste, a voulu \u00ab\u00a0analyser, \u00e0 froid,\u00a0\u00bb, la campagne et d\u00e9cortiquer les raisons de l\u2019\u00e9chec.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/1146/0/6878/3439/1342/671/60/0/38d2315_1653870959706-000-327w4mt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-10">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les affiches des candidats vont être installées dans chaque commune de France, lundi, et un temps de communication audiovisuelle est accordé à chaque formation politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : la campagne officielle débute pour plus de 6 000 candidats au premier tour      Les affiches des candidats vont être installées dans chaque commune de France, lundi, et un temps de communication audiovisuelle est accordé à chaque formation politique.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron a débuté son second mandat à la présidence de la République, Elisabeth Borne a été nommée première ministre et son gouvernement est en grande partie constitué : cinq semaines après la fin de l’élection présidentielle, c’est au tour de la campagne pour les élections législatives de débuter officiellement, lundi 30 mai.                             Lire aussi :  Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Les 6 293 candidats dont le dossier a été validé par le ministère ont douze jours avant le week-end du premier tour des scrutins pour tenter de convaincre les électeurs de les choisir comme député dans l’une des 577 circonscriptions représentées à l’Assemblée nationale, dont onze réservées aux Français établis à l’étranger.              Ces derniers ont d’ores et déjà accès au vote par Internet, depuis le 27 mai et jusqu’au 1er juin. Le premier tour aura lieu en avance en Polynésie française (le samedi 4 juin) en Guadeloupe, en Guyane, en Martinique, à Saint-Barthélemy, à Saint-Martin et à Saint-Pierre-et-Miquelon (le samedi 11 juin), puis le samedi 19 juin partout ailleurs sur le territoire national.            Affichages de campagne et communication audiovisuelle            Si le travail auprès des électeurs sur le terrain a, pour certains candidats, commencé depuis plusieurs mois, l’ouverture de la campagne officielle permet à la fois le déclenchement de l’affichage électoral et l’ouverture du temps de parole audiovisuel pour les formations politiques.            Dès lundi, dans un ordre tiré au sort par la préfecture, les affiches de campagne des candidats dans chaque circonscription – jusqu’à vingt-deux dans la 9e circonscription des Français de l’étranger – doivent être collées sur des tableaux dans chaque commune. Les circulaires (ou professions de foi) des candidats, dont le coût d’impression est remboursé par l’Etat, doivent être envoyées aux autorités puis rendues publiques sur le site Internet du ministère de l’intérieur.              Dans le même temps, l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) accorde à chaque formation politique à laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattachés un créneau de télévision de sept minutes avant le premier tour de scrutin. Les groupes parlementaires existant disposent, eux, d’un temps plus important (jusqu’à une heure) d’antenne pour diffuser leur propagande électorale.                             Lire aussi :  Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                   La possibilité, pour les partis politiques, d’additionner leur temps de communication s’ils le souhaitent, devrait permettre à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) de disposer d’un temps commun malgré le fait que l’alliance de gauche ne dispose pas d’association de financement, ce qui avait empêché les candidats de se déclarer de cette obédience au moment de déclarer leur rattachement au titre de la propagande audiovisuelle. La Nupes a, par ailleurs, déposé un recours en référé devant le Conseil d’Etat pour contester le nuancier décidé par le ministère de l’intérieur pour afficher les tendances politiques au soir du premier et du second tour et dont elle a été écartée au profit des formations d’origine des candidats.            La campagne officielle se poursuivra jusque tard dans la soirée du vendredi 10 juin, à minuit, pour respecter le traditionnel silence politique la veille du vote puis le jour du scrutin, avant de reprendre à 20 heures, dimanche 12 juin, dans la perspective d’un entre-deux-tours d’une courte durée d’une semaine.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/legislatives-2022-la-campagne-officielle-debute-pour-plus-de-6-000-candidats-au-premier-tour_6128146_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la campagne officielle d\u00e9bute pour plus de 6\u00a0000 candidats au premier tour","dateCreated":"2022-05-30T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-30T06:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Les affiches des candidats vont \u00eatre install\u00e9es dans chaque commune de France, lundi, et un temps de communication audiovisuelle est accord\u00e9 \u00e0 chaque formation politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-11">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quinze jours du premier tour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives      Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quinze jours du premier tour.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron dans son bureau de l’Elysée, le 19 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Emmanuel Macron surgit souvent là où on ne l’attend pas. Mais il arrive aussi qu’on attende le chef de l’Etat et qu’il ne surgisse pas. En cette fin mai, voici plus d’un mois que le président a été réélu. Et plus d’un mois que le pays est tenu en haleine sur le sens qui sera donné à ce second quinquennat, qui semble ne pas avoir démarré. Le quadragénaire qui, en 2017, avait fait souffler sur la France un vent de renouveau, avec l’ambition de bousculer « les castes », l’avait promis lors de son meeting à Marseille, le 16 avril : « Je n’ai aucune envie de faire cinq ans de plus. Non, je ne veux pas les faire en plus, je veux complètement refonder. Je veux que ce soient cinq années de renouvellement complet. »          Au fil des mois précédant l’élection présidentielle, des pistes ont été esquissées sur la ligne présidentielle et les enjeux identifiés dans le secteur de la santé, de l’éducation, de l’écologie. Très vite, la nécessité de mener la difficile réforme des retraites a été dévoilée. Le tout, expliquait Emmanuel Macron, devait être orchestré dans une « méthode nouvelle » maintes fois annoncée.          Mais depuis, rien, ou si peu. Au soir de sa victoire, le 24 avril, le chef de l’Etat s’en est tenu à un discours rassembleur mais sans réelle profondeur. Le jour de son investiture, le 7 mai, il a fait « le serment de léguer une planète plus vivable et une France plus vivante », laissant entendre que la désignation du ou de la future chef(fe) du gouvernement permettrait d’en savoir plus sur la trajectoire empruntée. Trois longues semaines après la victoire fêtée au Champ-de-Mars, l’ex-ministre du travail Elisabeth Borne était désignée à Matignon. Pire que décevante, cette nomination était prévisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                 Emergence d’une « génération Macron » ou « entre-soi »          La formation du gouvernement qui s’est ensuivie, replaçant à d’autres ministères des figures connues du précédent quinquennat, serait, au dire de l’Elysée, la marque de l’émergence d’une « génération Macron » et le signe de la recherche d’un apaisement dans la continuité. Pour une partie des proches du chef de l’Etat, elle signe la persistance d’un « entre-soi » , comme s’en agace un ex-ministre de Nicolas Sarkozy, et concrétise la crainte que ce nouveau quinquennat ne soit que la prolongation du précédent.          Le mandat débute sans étincelles. La promesse d’un gouvernement résolument écologique, liée à la charge incombant à la nouvelle première ministre de mener la planification dans ce domaine, a déjà été égratignée. L’image des deux ministres épaulant la locataire de Matignon, Amélie de Montchalin, passée par la finance, chargée de la transition écologique et de la cohésion des territoires, et Agnès Pannier-Runacher, ancienne cadre du secteur automobile, à la transition énergétique, ont émoussé l’effet recherché. Ces deux profils sont peu appréciés des défenseurs de l’environnement.        Il vous reste 67.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/30/avant-les-elections-legislatives-le-mandat-suspendu-d-emmanuel-macron_6128143_6104324.html"},"headline":"Le mandat suspendu d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-30T06:01:08+02:00","datePublished":"2022-05-30T06:01:08+02:00","dateModified":"2022-05-30T11:46:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Plus d\u2019un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019impulsion \u00e0 son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions \u00e0 quinze jours du premier tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/672/0/8045/4022/1342/671/60/0/830d5e5_1653846380974-564829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-12">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La maîtrise des flux de communication et d’influence par un petit nombre d’entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue à maintenir un modèle injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au « Monde » un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une série de pistes pour un renouveau du débat public.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Entreprises         « Il faut reconstruire les bases d’une société de communication démocratique »   Tribune        Collectif        La maîtrise des flux de communication et d’influence par un petit nombre d’entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue à maintenir un modèle injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au « Monde » un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une série de pistes pour un renouveau du débat public.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La campagne présidentielle vient de le démontrer une nouvelle fois, notre démocratie est en souffrance. Notre incapacité à débattre sérieusement pour agir face aux défis qui s’imposent à nous, à commencer par celui de la crise climatique, est le symptôme d’un appauvrissement systémique du débat public. Paradoxalement, cette situation résulte en grande partie du rôle central pris dans notre société par l’industrie de la communication et de l’influence.          Le président réélu a indiqué vouloir mettre l’écologie au centre de son second mandat et adopter une nouvelle méthode pour lutter contre la fatigue démocratique. Nous croyons que les futurs élus de la nation doivent prendre leurs responsabilités pour montrer qu’une telle double transformation est possible.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys sont une force de sensibilisation et de mobilisation des citoyens »                 Ils défendront à n’en pas douter la démocratie représentative, fortement attaquée sous la dernière législature. Dès lors, qu’ils défendent aussi la démocratie au-delà du cénacle parlementaire et des institutions, en soutenant, de manière transpartisane, une politique de régulation des activités de communication en faveur de la société civile.          Obsolescence marketing          Qu’il s’agisse de vendre aux personnes un « bonheur » par la consommation, ou bien de tromper les citoyens sur les pratiques sociales et environnementales réelles des grandes entreprises, le secteur de la communication dans toutes ses composantes – publicité, marketing promotionnel, communication « RSE » (responsabilité sociétale des entreprises) et relations publiques – n’a jamais déployé des activités d’influence aussi intenses sur nos sociétés et nos vies, encore renforcées par le basculement dans l’ère numérique.                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  « La stratégie marketing de l’entreprise doit valoriser le savoir des “community managers” »                 En organisant l’obsolescence marketing de produits que beaucoup jettent et rachètent toujours plus rapidement, la communication commerciale maintient une économie de surconsommation de masse qui rend possible le modèle de surproduction et ses dérives. Elle contribue activement au dérèglement accéléré du climat et à l’épuisement des ressources naturelles. Indirectement, elle déstabilise aussi notre démocratie.          Les dépenses publicitaires colossales des marques leur permettent de diffuser leurs discours, mais aussi de contrôler une grande partie du financement des médias publicitaires et des industries culturelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Schmutz : « La publicité peut orienter les désirs vers une consommation plus responsable »                 Dans ce contexte, les frontières entre information, communication et divertissement se brouillent, et le clash et le buzz prennent le pas sur l’analyse et l’investigation. Sur Internet, une poignée d’entreprises géantes développent des stratégies de captation de l’attention pour augmenter leurs revenus tirés de la publicité ciblée et de la surveillance de masse.        Il vous reste 61.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/il-faut-reconstruire-les-bases-d-une-societe-de-communication-democratique_6128141_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut reconstruire les bases d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de communication d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-05-30T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-05-30T05:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entreprises"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Entreprises","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La ma\u00eetrise des flux de communication et d\u2019influence par un petit nombre d\u2019entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue \u00e0 maintenir un mod\u00e8le injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une s\u00e9rie de pistes pour un renouveau du d\u00e9bat public.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/798/0/5150/2575/1342/671/60/0/1a2e0ea_1653460022730-pns-429259.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-13">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Avant de quitter ses fonctions, le secrétaire général de FO fait le bilan de son mandat et annonce les priorités : la lutte contre le report à 65 ans de l’âge légal de départ à la retraite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             Yves Veyrier (Force ouvrière) : « L’urgence est d’empêcher la réforme des retraites »      Avant de quitter ses fonctions, le secrétaire général de FO fait le bilan de son mandat et annonce les priorités : la lutte contre le report à 65 ans de l’âge légal de départ à la retraite.          Propos recueillis par Bertrand Bissuel         Publié hier à 16h59, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de Force ouvrière, Yves Veyrier, au siège social de la centrale syndicale, à Paris, le 28 mai 2022.  ELISA HABERER POUR " LE MONDE"               Yves Veyrier, le secrétaire général de Force ouvrière (FO), va quitter ses fonctions à l’issue du congrès de son organisation, qui se déroule du lundi 30 mai au vendredi 3 juin à Rouen. Il tire le bilan des trois années et demie passées à la tête du troisième syndicat de France et réaffirme que celui-ci combattra le report à 65 ans de l’âge légal de départ à la retraite, promis par Emmanuel Macron.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Force ouvrière : Yves Veyrier, un discret dans la lumière                 Votre décision de ne pas briguer un second mandat à la tête de FO a surpris. Pourquoi l’avez-vous prise ?          Il s’agit d’un choix mûrement réfléchi, que j’ai arrêté peu avant de le rendre public, le 24 février. Dans la période qui avait précédé, c’est vrai que j’étais plutôt dans l’optique de continuer. Je suis en bonne santé. Intellectuellement, ça fonctionne. En outre, le bilan qui était tiré en interne de mon action était assez largement salué. Beaucoup me sollicitaient pour que je me présente de nouveau.          Pourquoi passer la main, alors ?          Lorsque nous élirons une nouvelle équipe à la tête de FO, le 3 juin, j’aurai 64 ans révolus. Si j’avais été maintenu au poste de secrétaire général, à l’issue de notre congrès, un débat se serait ouvert, assez vite, pour savoir qui allait me succéder, ce que je voulais éviter. J’ai le souvenir du dernier mandat de Marc Blondel, qui avait été beaucoup perturbé par la question de « l’après », avec l’émergence de plusieurs candidatures potentielles.          Aujourd’hui, deux hauts responsables de FO briguent votre fauteuil : l’un, Frédéric Souillot, est soutenu par les réformistes et une large partie des trotskistes ; l’autre, Christian Grolier, bénéficie de l’appui des anarcho-syndicalistes. FO est-elle toujours en butte à des divisions internes ?          Ce terme de division n’est pas le bon. Qui dit élection dit choix. C’est la démocratie. J’ajoute que dans l’histoire de FO, il y a souvent eu plusieurs personnalités en lice pour la fonction de secrétaire général. Une organisation comme la nôtre est importante, à la fois sur le plan de ce qu’elle porte et de ce qu’elle représente avec environ 400 000 adhérents. C’est une actrice essentielle dans la vie démocratique du pays. Il n’est donc pas surprenant qu’elle suscite des ambitions qui sont légitimes. Cela conduit à des débats qui sont parfois vifs, denses. Mais nous sommes tous attachés à l’indépendance de notre organisation, c’est-à-dire à l’idée qu’elle est un syndicat et rien qu’un syndicat, pas un parti politique.          La coexistence de sensibilités aussi marquées dans votre organisation est-elle une force ou une faiblesse ?        Il vous reste 73.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/yves-veyrier-force-ouvriere-l-urgence-est-d-empecher-la-reforme-des-retraites_6128096_823448.html"},"headline":"Yves Veyrier (Force ouvri\u00e8re)\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019urgence est d\u2019emp\u00eacher la r\u00e9forme des retraites\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T16:59:12+02:00","datePublished":"2022-05-29T16:59:12+02:00","dateModified":"2022-05-30T10:37:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Avant de quitter ses fonctions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de FO fait le bilan de son mandat et annonce les priorit\u00e9s\u00a0: la lutte contre le report \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/1210/0/4826/2413/1342/671/60/0/df22744_1653835078999-elisa-haberer-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-14">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Ligue des champions             Finale de la Ligue des champions perturbée au Stade de France : Jean-Luc Mélenchon critique un « échec complet de la stratégie policière »      Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.          Par Service politique         Publié hier à 14h18, mis à jour hier à 15h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’entrée du Stade de France, à Seint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi 28 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Les incidents ayant émaillé la finale de la Ligue des champions de football, organisée au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi soir, n’ont pas manqué de déclencher des réactions politiques, dimanche 29 mai, les oppositions critiquant la capacité du gouvernement à organiser de grandes manifestations.            « On n’est pas préparé pour des événements du type les Jeux olympiques ou le Championnat mondial en rugby », a tancé Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV, dimanche midi. Déplorant une « image lamentable » pour la France et « un échec complet de la stratégie policière », la rencontre entre Liverpool et Madrid ayant débuté avec plus d’une demi-heure de retard après plusieurs charges policières et soixante-huit interpellations, le chef de file de La France insoumise a mis en cause « la doctrine d’emploi de la police ».                             Lire aussi :  Polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                   Certains spectateurs, pourtant munis de billets samedi soir, n’ont pu accéder au stade qu’en fin de première période. De nombreux supporteurs ont tenté d’escalader les grilles de l’enceinte pour tenter de forcer l’entrée. De brèves échauffourées ont alors opposé les forces de l’ordre qui repoussaient ces intrus, parfois en faisant usage de gaz lacrymogènes. La préfecture de police de Paris puis le ministère de l’intérieur ont relevé l’utilisation de faux billets pour justifier des ralentissements à l’entrée de l’enceinte.              Du côté de la majorité présidentielle, Aurore Bergé a tenu à « rappeler le contexte ». « Cette finale aurait dû se tenir en Russie » et la France l’a organisée « en à peine trois mois », a plaidé sur RMC la députée La République en marche. « Il n’y a pas eu de difficultés dans les fan zones », a-t-elle assuré, appelant à « regarder à froid ce qui s’est passé », pour ne pas tirer de conclusions erronées sur les faiblesses organisationnelles potentielles des autorités françaises avant les grandes échéances sportives à venir.            « Nous sommes regardés par le monde entier »            « C’étaient des bandes de voyous que l’on connaît bien de ce département [de Seine-Saint-Denis] hors contrôle en matière de sécurité », a affirmé Marine Le Pen sur RTL, dimanche, sans apporter aucun élément de preuve mais en citant les « dires de reporters étrangers ». L’ancienne présidente du Rassemblement national a fait part de son « sentiment d’humiliation » avant de commenter : « Nous sommes regardés par le monde entier et l’intégralité des capitales qui ont vu cela ont constaté que la France n’était plus en capacité d’organiser de grandes manifestations sans que celles-ci ne dégénèrent. »                             Lire aussi :  La Ligue des champions a encore dit oui au Real Madrid                   A l’extrême droite également, Eric Zemmour a écrit sur Twitter que, selon lui, « les racailles sont complètement enivrées par l’impunité générale ». « C’est la France qui a la gueule de bois », a jugé l’ancien candidat à l’élection présidentielle, en campagne pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Var. « C’est l’habituel refrain raciste de ces gens qui n’ont qu’un mépris absolu pour la population quand elle n’est pas conforme à l’idée qu’ils s’en font », leur a répondu Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV. « L’extrême droite, mensongère et dégoûtante, se précipite une fois de plus sur son objet de haine favori : la Seine-Saint-Denis », a abondé le président du conseil départemental du département, Stéphane Troussel, sur Twitter.                             Lire aussi :  Ligue des champions : les incidents en marge de la finale fustigés par la presse étrangère                   « Un peu rapide et lâche de renvoyer le problème sur les seuls supporteurs britanniques », a réagi, de son côté, le député des Alpes-Maritimes des Républicains, Eric Ciotti, spécialiste des questions de maintien de l’ordre, sur Twitter. « Toute la lumière doit être faite sur les responsables de ces violences », a-t-il estimé, dans la même ligne que l’ambassadrice du Royaume-Uni en France, Menna Rawlings, qui a salué l’engagement de l’UEFA à enquêter : « Les faits doivent être établis », a commenté la diplomate sur Twitter quelques heures après la rencontre.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/jean-luc-melenchon-critique-un-echec-complet-de-la-strategie-policiere-au-lendemain-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions-perturbee-au-stade-de-france_6128089_823448.html"},"headline":"Finale de la Ligue des champions perturb\u00e9e au Stade de France\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critique un \u00ab\u00a0\u00e9chec complet de la strat\u00e9gie polici\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T14:18:41+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:18:41+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:51:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ligue des champions"],"keywords":["Football","Ligue des champions","Sport","Politique"],"description":"Le chef de file de La France insoumise a remis en cause \u00ab\u00a0la doctrine d\u2019emploi de la police\u00a0\u00bb fran\u00e7aise, dimanche, quand l\u2019extr\u00eame droite a vu l\u2019\u0153uvre de \u00ab\u00a0racailles\u00a0\u00bb dans les bousculades \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019enceinte dionysienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/484/0/5815/2907/1342/671/60/0/0947750_5315835-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-15">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président de la commission des finances de l’Assemblée nationale a répondu aux questions de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Questions politiques             Le député de l’Oise Eric Woerth était l’invité de l’émission « Questions politiques »      Le président de la commission des finances de l’Assemblée nationale a répondu aux questions de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche midi.       Le Monde     Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 13h33      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snégaroff et Carine Bécard, avec Jeff Wittenberg  (France Télévisions), Françoise Fressoz (Le Monde).            L’invité, dimanche 29 mai, était Eric Woerth, député La République en marche de l’Oise, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale.            .@EricWoerth : "Quand vous ne vous reconnaissez plus dans votre famille, vous avez le choix entre suivre le troupea… https://t.co/cv2zNnm7QN— franceinter (@France Inter)                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/suivez-en-direct-l-emission-questions-politiques-avec-eric-woerth_6128084_823448.html"},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise Eric Woerth \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-29T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-29T13:33:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Questions politiques","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale a r\u00e9pondu aux questions de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dimanche midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/332/0/5900/2950/1342/671/60/0/fa51ed8_1652027080393-jmug220507020.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-16">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Face à la fronde d’une partie de son camp après l’union signée avec Mélenchon pour les élections législatives, le discret et impassible premier secrétaire veut sauver le PS et ne renonce pas à un destin national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste      Face à la fronde d’une partie de son camp après l’union signée avec Mélenchon pour les élections législatives, le discret et impassible premier secrétaire veut sauver le PS et ne renonce pas à un destin national.          Par Laurent Telo         Publié hier à 05h47, mis à jour hier à 11h25    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure lors de sa rencontre avec de jeunes étudiants à Lieusaint (Seine-et-Marne), le 13 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR "LE MONDE"               Les yeux d’Anne Hidalgo, trempés dans l’acier : « Olivier, c’est simple. Si tu ne veux pas me suivre, tu dégages ! » C’est un comité stratégique, début janvier. Autour de la candidate du Parti socialiste (PS), on cherche, une énième fois, à réanimer la campagne. Selon la maire de Paris, ulcérée, Olivier Faure, malgré les apparences, ne fait pas beaucoup d’efforts. Le verbe tonique employé à l’encontre du chef du parti sèche l’assistance.          Ces réunions, surtout quand tout va mal, c’est un bal de masques. Celui d’Olivier Faure, après une seconde de stupeur, est redevenu impassible. Comme toujours. Personne ne peut dire ce qu’il se passe dans sa tête. Comme toujours, personne ne peut dire ce que pense ou envisage Olivier Faure. S’il est content, en colère, s’il est franc ou méchant. La lenteur de ses mouvements, ses silences, son détachement intriguent. Il en joue, sans doute. En mai, on soumet au député de Seine-et-Marne un mot qui pourrait lui convenir : « énigmatique ». « Je m’en étouffe », répond-il, en entamant son deuxième pain au chocolat. Mais où peuvent-ils bien disparaître dans ce corps si svelte ? Ce n’est pas le plus mince de ses mystères.          « Olivier est quelqu’un qui a une intense vie intérieure, explique Christophe Clergeau, secrétaire national au PS, qui est son ami depuis les années 1990, quand ils étaient, avec Benoît Hamon, trois colocataires débarqués à Paris. Même en réunion, il peut donner l’impression d’être ailleurs. C’est une manière de se protéger. » Mais à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le samedi 7 mai, pour l’inauguration de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), il était bien là, protagoniste essentiel d’un moment fatidique dans l’histoire de la gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Parti socialiste, le cimetière des « éléphants »                 Né dans un chou hollandais          Celui qui peut se faire malmener sans tiquer, celui qui ne faisait pas de bruit depuis qu’il a été élu premier secrétaire du PS en 2018, ce « méconnu notoire », selon ses propres termes, dirigeant réputé sans charisme, qui avale ses mots, vient de réaliser un vrai gros coup politique. Le 5 mai, devant le conseil national, qui doit valider un accord politique existentiel, il dégaine le discours de sa vie. La Nupes est approuvée à 62 %. Il vient de fracturer le PS, mais on l’a entendu. On l’a même écouté. Il va au bout d’une intuition qui l’obsède depuis quatre ans : le salut du PS passe par le rassemblement. « En 2018, le PS était disqualifié. Personne ne voulait discuter avec nous. C’était terminé. »          Sur la scène de la Nupes, il n’exulte pas, toujours pas son genre, mais, en coulisses, Eric Coquerel, député La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis, est formel : « Il respire mieux qu’avant. » Comme son parti. L’appel de la Nupes, une sonnerie qui l’aurait tiré d’un mauvais rêve. Le PS s’éteignait à toute vitesse. « Cet accord a réveillé une fierté de gauche », pour Olivier Faure. Une conversion idéologique qui a surpris jusqu’aux « insoumis ». Qui se demandent s’il n’a pas, derrière la tête, un plan secret encore plus secret que lui : miser sur des élections législatives (12 et 19 juin) pas trop triomphantes pour LFI, guetter un dérapage fatal de Jean-Luc Mélenchon, tandis que lui aura réussi à replacer le PS dans la lumière. Rafler le leadership à gauche… L’« insoumis » Manuel Bompard sourit : « Je n’ai pas envie de douter de sa sincérité. »        Il vous reste 71.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/sauveur-ou-fossoyeur-du-parti-socialiste-l-enigmatique-olivier-faure_6128065_823448.html"},"headline":"L\u2019\u00e9nigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste","dateCreated":"2022-05-29T05:47:48+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:47:48+02:00","dateModified":"2022-05-29T11:25:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Face \u00e0 la fronde d\u2019une partie de son camp apr\u00e8s l\u2019union sign\u00e9e avec M\u00e9lenchon pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le discret et impassible premier secr\u00e9taire veut sauver le PS et ne renonce pas \u00e0 un destin national.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/d1e7b6e_1653717513060-girette-hl-faure005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-17">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ « Je ne serais pas arrivée là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. Dominique Schnapper, référence de la sociologie, évoque notamment l’influence apaisante de son mari.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    BRUNO COUTIER VIA AFP          Dominique Schnapper, sociologue et fille de Raymond Aron : « La façon dont on parlait, avec mépris, de mon père reste une blessure »   Par Solenn de Royer  Publié hier à 03h57, mis à jour hier à 14h16   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Je ne serais pas arrivée là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. Dominique Schnapper, référence de la sociologie, évoque notamment l’influence apaisante de son mari.         Directrice d’études à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS), Dominique Schnapper – fille de Raymond Aron (1905-1983), ardent défenseur du libéralisme – est l’une des plus grandes figures de la sociologie française. Ses travaux portent sur l’évolution de la démocratie et interrogent la condition juive, la laïcité, ainsi que la citoyenneté. Elle est la première sociologue à avoir été nommée au Conseil constitutionnel, de 2001 à 2010. Agée de 87 ans, elle préside depuis 2018 le Conseil des sages de la laïcité.          Je ne serais pas arrivée là si…          … si, en 1957, je n’avais pas décidé de compléter ma licence d’histoire et de géographie par un certificat de géographie, à la Sorbonne. J’y ai rencontré un rouquin avec de grosses lunettes, que j’ai rapidement trouvé très intelligent mais insupportable, et épousé douze mois plus tard. Ce fut la décision la plus importante de ma vie, celle qui a eu le plus de conséquences et sans laquelle je ne serais vraiment pas ce que je suis.          Pourquoi dites-vous cela ?          Parce que la vie avait été un peu dure avant. Je ne savais pas vraiment ce que je voulais, ni ce qui était important et ne l’était pas. J’avais des facilités mais je ne m’étais pas trouvée. Mon mari, Antoine [Antoine Schnapper, historien de l’art, 1933-2004], s’était au contraire trouvé très jeune. Son père avait été déporté, sa mère était bipolaire. Il s’est construit tout seul. Quand nous nous sommes rencontrés, il était déjà extraordinairement affirmé dans sa personnalité, ses choix. N’ayant pas pu présenter Normale-Sup à cause d’une tuberculose, il s’est tourné vers l’histoire de l’art. Au fond, il m’a aidée à trouver ce qui était l’essentiel.          L’essentiel ?          Travailler et aimer, soit la définition que Freud donne de l’homme normal. Mais aussi l’engagement total, qui donne un sens. Tout le reste est secondaire. Antoine n’a jamais fait la moindre concession à la vie mondaine, aux ambitions sociales. Il a dessiné très tôt les modalités de notre vie.          Vous vous êtes rencontrés très jeunes…          J’avais 23 ans, lui 24. Nous étions assis côte à côte en géographie et avions décidé de préparer ensemble l’examen. A la fin de l’année, je suis partie avec des amis en Italie du Nord. Antoine y partait aussi, mais en Sicile. On s’est dit qu’on pourrait se retrouver à Rome. J’ai reçu un télégramme : « Rendez-vous le 1er septembre à midi sur les marches de la Trinité-des-Monts ». Je l’ai trouvé assis, plongé dans un vieux Baedeker. C’est ainsi que se joue une vie. Nous sommes rentrés dans ma 4 CV verte et avons annoncé qu’on se mariait. C’est ce qu’on appelle un grand amour. Cela a duré jusqu’à ce que la mort nous sépare.        Il vous reste 80.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/29/dominique-schnapper-la-facon-dont-on-parlait-avec-mepris-de-mon-pere-reste-une-blessure_6128057_3224.html"},"headline":"Dominique Schnapper, sociologue et fille de Raymond Aron\u00a0: \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont on parlait, avec m\u00e9pris, de mon p\u00e8re reste une blessure\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T03:57:19+02:00","datePublished":"2022-05-29T03:57:19+02:00","dateModified":"2022-05-29T14:16:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["Politique","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","La Matinale","La\u00efcit\u00e9","Religions","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9e l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de sa vie. Dominique Schnapper, r\u00e9f\u00e9rence de la sociologie, \u00e9voque notamment l\u2019influence apaisante de son mari.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/249/0/3490/1741/1342/671/60/0/b7d9947_1653557155154-043-bc-g00q0965.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-18">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ L’élu héraultais, ancien eurodéputé, conseiller général et régional, avait défendu l’importance des thématiques environnementales dès le début des années 1980.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Disparitions       Politique             Yves Pietrasanta, ancien maire de Mèze et pionnier de l’écologie politique en France, est mort      L’élu héraultais, ancien eurodéputé, conseiller général et régional, avait défendu l’importance des thématiques environnementales dès le début des années 1980.          Par Service politique         Publié le 28 mai 2022 à 16h41, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yves Pietrasanta, lors du congrès du Parti radical de gauche, à Montpellier, le 20 septembre 2015.  ALAIN ROBERT/APERCU/SIPA                 La commune de Mèze (Hérault) a annoncé sur son site Internet, samedi 28 mai, la mort de l’ancien maire de la commune, Yves Pietrasanta, à l’âge de 82 ans. Pionnier de l’écologie politique en France, Yves Pietrasanta a notamment été cofondateur du parti Génération Ecologie en 1990 – avec Brice Lalonde, Noël Mamère, Corinne Lepage et Jean-Louis Borloo – avant d’être nommé président du conseil scientifique des Verts en 1998.            Ancien eurodéputé (1999-2003), ancien candidat à l’élection présidentielle de 2012 pour le compte de Génération Ecologie (avant un retrait au profit de François Hollande), Yves Pietrasanta a surtout occupé de nombreux mandats électifs locaux. Conseiller municipal de Mèze dès 1971, il est élu conseiller général de l’Hérault dès l’année suivante et jusqu’en 2001, puis conseiller régional de 1986 jusqu’en 2015 – Yves Pietrasanta occupera dans ces deux dernières collectivités la vice-présidence, notamment chargé de l’environnement. Son alliance avec Georges Frêche au conseil régional de Languedoc-Roussillon lui vaudra des critiques du camp écologiste.            Ingénieur de formation            « Chacun sent bien que la grande question politique sera de savoir comment concilier la nécessaire mutation écologique de nos économies avec une politique humaniste, respectueuse de la justice sociale et du bien-être des plus modestes », écrivait Yves Pietrasanta dans une tribune au Monde, au mois de septembre 2011, avant de considérer « qu’à cette question fondamentale, les grands partis n’apportent aucune réponse réelle et s’enferment dans des réflexes gestionnaires, illisibles pour nos concitoyens, qui se laissent tenter chaque jour par l’angoisse, le repli sécuritaire ».              « Je tiens à saluer la mémoire d’Yves Pietrasanta, pionnier de l’écologie politique, ancien maire de Mèze, élu à la région aux côtés de Georges Frêche. Mes condoléances à sa famille et ses proches », a écrit le maire de Montpellier, Michaël Delafosse, sur Twitter samedi matin. « Pensées à nos amis de Mèze et à celles et ceux qui ont eu la chance de militer avec lui », a publié, sur le même réseau, le parti Génération Ecologie, illustrant le message d’hommage par une photo de Delphine Bato, actuelle coordinatrice nationale du mouvement, avec Yves Pietrasanta.            Parallèlement à ses mandats d’élu, Yves Pietrasanta, ingénieur, a occupé plusieurs mandats institutionnels, notamment à la présidence de l’ancien établissement public, l’Agence nationale pour la récupération et l’élimination des déchets, puis de l’Institut français de l’environnement. Il a également été membre du haut comité de l’environnement, organe rattaché à Matignon dans les années 1980.                           Yves Pietrasanta en quelques dates       19 août 1939 Naissance à Mèze, dans l’Hérault         1971 Conseiller municipal de Mèze         1972-2001 Conseiller général de l’Hérault         1986-2015 Conseiller régional du Languedoc-Roussillon         1977-2001 Maire de Mèze         1990 Cocréation du parti Génération Ecologie         1999-2003 Député européen Vert/ALE         28 mai 2022 Mort à Mèze                              Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/yves-pietrasanta-ancien-maire-de-meze-et-pionner-de-l-ecologie-politique-en-france-est-mort_6128028_3382.html"},"headline":"Yves Pietrasanta, ancien maire de M\u00e8ze et pionnier de l\u2019\u00e9cologie politique en France, est mort","dateCreated":"2022-05-28T16:41:44+02:00","datePublished":"2022-05-28T16:41:44+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:40:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["Politique","Disparitions"],"description":"L\u2019\u00e9lu h\u00e9raultais, ancien eurod\u00e9put\u00e9, conseiller g\u00e9n\u00e9ral et r\u00e9gional, avait d\u00e9fendu l\u2019importance des th\u00e9matiques environnementales d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/939/0/2697/1348/1342/671/60/0/8827e8e_1653745544362-sipa-00723908-000011.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/30/19-19">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d’un porte-à-porte, la popularité de Jean-Luc Mélenchon dans le sud de la préfecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face à quatre autres candidatures à gauche et à des attaques sur son parachutage.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : à Créteil, l’« insoumise » Clémence Guetté tente de s’implanter      La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d’un porte-à-porte, la popularité de Jean-Luc Mélenchon dans le sud de la préfecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face à quatre autres candidatures à gauche et à des attaques sur son parachutage.          Par Abel Mestre         Publié le 28 mai 2022 à 14h17 - Mis à jour le 28 mai 2022 à 15h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clémence Guetté et Jean-Luc Melenchon lors de la présentation du programme pour les élections legislatives, Nupes à Paris, le 19 mai 2022.  DENIS ALLARD / LEEXTRA / OPALE               Réunis dans le parc des Sarrazins, à Créteil, les militants de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) se divisent le travail. Pour ce porte-à-porte « géant », samedi 21 mai, l’objectif est de quadriller le sud de la ville, qui regroupe plusieurs barres d’immeubles, pour aller à la rencontre des électeurs et ensuite de faire un « apéro militant » et échanger avec les riverains. Dans ce quartier où Jean-Luc Mélenchon est arrivé largement en tête lors du premier tour de la présidentielle, l’accueil promet d’être bon. Les militants se divisent en plusieurs groupes et se répartissent des cartes pour n’oublier aucune porte, aucun immeuble.          Comme souvent avec La France insoumise (LFI), les choses sont méthodiques et ordonnées. Méticuleuses. Des traits qui correspondent finalement assez bien à Clémence Guetté, l’un des nouveaux visages mélenchonistes, de plus en plus mise en avant par le mouvement. La trentenaire, ancienne secrétaire générale du groupe LFI à l’Assemblée, responsable du programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon, se présente dans la 2e circonscription du Val-de-Marne (Créteil-Sud, Choisy-Le-Roi, Orly), historiquement de gauche. Elle fut celle, pendant une trentaine d’années, de Laurent Cathala, inoxydable maire socialiste de Créteil, élu sans discontinuer depuis 1977. Mais en 2017, M. Cathala ne se représente pas aux législatives et c’est un macroniste, Jean-François Mbaye, qui ravit le siège. Et qui espère bien le conserver cette année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’union de la gauche, une dynamique et des zones de flou                 Clémence Guetté et ses équipes ne sont pas totalement sereines. Même s’il n’y a pas de candidature socialiste dissidente face à l’« insoumise » investie par la Nupes – il y en a malgré tout deux autres à gauche, deux d’extrême gauche et une animaliste –, la candidate sait pertinemment qu’à Créteil les choses sont toujours plus compliquées qu’il n’y paraît. Elle est arrivée sur la circonscription depuis « janvier » seulement et a trouvé un logement en ville récemment. Elle a conscience que ses adversaires ne vont pas manquer de l’attaquer sur ce parachutage, même si les « insoumis » répètent que l’élection législative est un scrutin national et que la question de l’implantation locale est donc secondaire. « Il y a quelque chose à faire, ce n’est pas une circonscription pour un macroniste. C’est une circonscription populaire », avance-t-elle. Mme Guetté dit également qu’elle fera campagne sur les thématiques sociales, notamment « le pouvoir d’achat, le logement, l’école et les transports, mais aussi l’environnement, les questions de pollution ».        Il vous reste 63.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/28/elections-legislatives-2022-a-creteil-l-insoumise-clemence-guette-tente-de-s-implanter_6128022_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Cr\u00e9teil, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mence Guett\u00e9 tente de s\u2019implanter","dateCreated":"2022-05-28T14:17:53+02:00","datePublished":"2022-05-28T14:17:53+02:00","dateModified":"2022-05-28T15:27:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d\u2019un porte-\u00e0-porte, la popularit\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans le sud de la pr\u00e9fecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face \u00e0 quatre autres candidatures \u00e0 gauche et \u00e0 des attaques sur son parachutage.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/285/0/3414/1707/1342/671/60/0/fa89e42_1653660061571-opaleplus-allde220524a-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/30/19-20">
<filnamedate="20220530"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220530"><AAMMJJHH="2022053019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La France est, parmi les grands pays de l’OCDE, celui où l’origine sociale pèse le plus sur la réussite des élèves. Dès lors, le rétablissement de la promesse républicaine d’égalité des chances apparaît comme la toute première mission du successeur de Jean-Michel Blanquer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Festival de Cannes 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Politique  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Trop sérieux, trop classique » et pas assez stratégique : un conseiller de Yannick Jadot épingle sa campagne perdante à la présidentielle                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi de la sobriété pour répondre à l’urgence climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété : l’indispensable débat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La science fournit le récit le plus complet pour expliquer l’apparition de la vie »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faire de la santé des femmes une priorité de la prochaine mandature »   Cécile Marest présidente du conseil départemental de l’Ordre des sages-femmes de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Cour des comptes s’inquiète de la diffusion du spectacle vivant             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux Emirats arabes unis, le régime s’offre un vernis littéraire                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Éducation         L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye   Éditorial   Le Monde    La France est, parmi les grands pays de l’OCDE, celui où l’origine sociale pèse le plus sur la réussite des élèves. Dès lors, le rétablissement de la promesse républicaine d’égalité des chances apparaît comme la toute première mission du successeur de Jean-Michel Blanquer.   Publié le 28 mai 2022 à 10h16 - Mis à jour le 28 mai 2022 à 10h17    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chacun l’a compris, en choisissant Pap Ndiaye pour succéder à Jean-Michel Blanquer au ministère de l’éducation nationale, Emmanuel Macron a cherché à faire un coup politique : déstabiliser la gauche avant les élections législatives, adresser un signal réconfortant aux enseignants, rappeler que sa propre conception de l’égalité ne nie pas les différences. Mais que la nomination d’un homme noir à la tête d’un ministère régalien nourrisse autant les polémiques montre, au-delà de l’usage politique qu’en fait le président de la République lui-même, que la France a encore bien du chemin à faire pour être, comme elle le prétend, « aveugle à la couleur de la peau ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau ministre de l’éducation Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture… et continuité                   Certes, Pap Ndiaye est un symbole. Fils d’un Sénégalais et d’une Française, normalien, agrégé d’histoire, ce pur produit de l’école de la République personnifie à merveille la méritocratie. Qu’il dirige désormais l’institution précisément chargée de la promotion et de l’émancipation par le savoir, et se pose ainsi en modèle, envoie un message capital à l’heure où le pays, fragmenté et déstabilisé, doit retrouver le chemin de l’unité et où les catégories sociales défavorisées – notamment issues de l’immigration – ont des raisons de penser que l’école n’est pas conçue pour elles et les laisse au bord du chemin.              Que le nouveau ministre n’ait pas la même sensibilité que son prédécesseur est une bonne nouvelle : en mêlant son obsession du « wokisme » à sa gestion d’une administration ultrasensible, M. Blanquer s’était aliéné nombre des 900 000 enseignants qu’il avait la charge de valoriser. M. Ndiaye, lui, professe des positions à la fois universalistes et sensibles aux questions d’inégalité et de discrimination, plus proches de la réalité des classes.            Organiser la concertation            Or, le rétablissement de la promesse républicaine d’égalité des chances apparaît comme la toute première mission du nouveau ministre : la France est, parmi les grands pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), celui où l’origine sociale pèse le plus sur les acquis et la réussite des élèves. Le pays forme des mathématiciens d’élite, mais elle est la lanterne rouge européenne pour les maths en classe de CM1 et de 4e.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathématiques : la France, dernière élève des pays européens                   Autour de cette ambition centrale doivent s’organiser les priorités du nouveau ministre : mieux accompagner les élèves défavorisés, consolider l’école élémentaire, ajuster la réforme du lycée et engager celle du lycée professionnel. Tout cela suppose de s’attaquer à la profonde crise de vocations dont souffre le métier d’enseignant. A l’heure où, dans certaines disciplines, le nombre de postes offerts excède celui des candidats admissibles, il est urgent de revaloriser substantiellement les salaires et de rendre la profession attractive.              Avant l’élection présidentielle, Emmanuel Macron a braqué les enseignants en promettant la rémunération au mérite et l’autonomie des établissements. Si M. Ndiaye veut renouer avec eux, il doit éclaircir ses objectifs et organiser la concertation avec tous les acteurs. Une mise en concurrence pure et simple des établissements ne ferait qu’exacerber les inégalités et aggraver la pénurie d’enseignants dans les zones difficiles. Mais les piètres performances du système éducatif actuel excluent le statu quo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : revalorisations, lycée, dédoublements… Les chantiers urgents qui attendent le ministre de l’éducation                   Le nouveau ministre part avec un handicap – il ne possède ni réseau politique ni expérience d’une grande administration –, mais avec un capital de sympathie et des convictions sur l’égalité. A lui de les utiliser au mieux pour relever les immenses défis d’une éducation nationale en crise et pour dépasser le symbole que constitue sa nomination.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 31 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le monde selon Descartes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/28/l-egalite-educative-vrai-defi-pour-le-ministre-de-l-education-pap-ndiaye_6127999_3232.html"},"headline":"L\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e9ducative, vrai d\u00e9fi pour le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye","dateCreated":"2022-05-28T10:16:11+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:16:11+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:17:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"La France est, parmi les grands pays de l\u2019OCDE, celui o\u00f9 l\u2019origine sociale p\u00e8se le plus sur la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves. D\u00e8s lors, le r\u00e9tablissement de la promesse r\u00e9publicaine d\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances appara\u00eet comme la toute premi\u00e8re mission du successeur de Jean-Michel Blanquer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/6371/3185/1342/671/60/0/bdfc47f_5301922-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       
  
