<FILE-date="2022/12/10/19">

<article-nb="2022/12/10/19-1">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les Lions de l’Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la première sélection africaine à s’inviter dans le dernier carré de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Est-ce que le Maroc est devenu "l'équipe à domicile ?    Curieuse         Je pense que le Maroc bénéficie de son statut de dernière équipe du monde arabe encore en lice, oui. On sent un engouement derrière les Lions de l’Atlas !                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pizza pour fêter ça ?    Clara         Bien sûr, elles sont déjà commandées pour 19h30.                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Maroc et le Portugal, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du troisième quart de finale de la Coupe du monde, qui va opposer le Maroc, vainqueur surprise de l’Espagne en huitièmes de finale, et le Portugal, qui a éliminé la Suisse.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz ; Clément Martel jouera avant-centre dans le stade qatari.         La composition des équipes :         Maroc         Bounou – Hakimi, El-Yamiq, Saïss (cap.), Attiat-Allah – Amrabat – Ziyech, Ounahi, Amallah, Boufal – En-Nesyri.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Portugal         Costa – Dalot, Pepe (cap.), Dias, Guerreiro – B. Silva, Neves, Otavio – Fernandes, Ramos, Félix.         Sélectionneur : Fernando Santos.         Qui arbitre ? L’Argentin Facundo Tello.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du bleu retrouvé du lac du Bourget.         A lire en attendant         Maroc-Portugal : Pepe, un défenseur venu du Brésil au service de l’autre Seleçao         Maroc-Portugal : Azzedine Ounahi, la révélation des Lions de l’Atlas         Maroc-Portugal : à Casablanca, le Royaume a « déjà gagné »         Coupe du monde : pour Abderrazak Khairi, bourreau du Portugal en 1986, « le Maroc peut créer la surprise »         Coupe du monde 2022 : à Casablanca, scènes de liesse après la victoire du Maroc face à l’Espagne         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         La fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-10T17:41:32+00:00","coverageEndTime":"2022-12-11T05:41:32+00:00","headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","description":"Les Lions de l\u2019Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 s\u2019inviter dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Lions de l\u2019Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 s\u2019inviter dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/8043/5362/1342/894/3/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-12-10T17:41:32+00:00"
,"endDate":"2022-12-11T05:41:32+00:00"
  Le Maroc l\u2019a fait\u00a0! En battant le Portugal 1 \u00e0 0, samedi, au stade Al-Thumama de Doha, les Lions de l\u2019Atlas ont rejoint les demi-finales de la Coupe du monde. Ils en ont profit\u00e9 pour marquer du m\u00eame coup l\u2019histoire de l\u2019Afrique\u00a0: jamais une \u00e9quipe de ce continent n\u2019avait atteint le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition avant le parcours incroyable des hommes de Walid Regragui au Qatar. \u00ab\u00a0On a cr\u00e9\u00e9 un groupe avec un \u00e9tat d\u2019esprit. Tout le monde se bat, est heureux. Le public nous suit. Je leur ai dit avant le match qu\u2019il fallait qu\u2019on \u00e9crive l\u2019histoire, pour le Maroc, pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 euphorique le s\u00e9lectionneur marocain au micro de TF1 apr\u00e8s la rencontre.          Face au Portugal de Cristiano Ronaldo - ayant de nouveau entam\u00e9 la rencontre sur le banc - les Marocains n\u2019ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9. Malmen\u00e9s en d\u00e9but de match, ils auraient pu conc\u00e9der l\u2019ouverture du score \u00e0 plusieurs reprises, et notamment sur une t\u00eate de Joao F\u00e9lix d\u00e8s l\u2019entame de la rencontre (5e minute). Mais le gardien Yassine Bounou \u00e9tait vigilant pour d\u00e9vier la tentative. Un sc\u00e9nario vu et revu au cours de la rencontre\u00a0: imp\u00e9rial, le portier a d\u00e9go\u00fbt\u00e9 les Portugais, ayant pourtant tent\u00e9 leur chance \u00e0 onze reprises.          Au fil des minutes, ce sont m\u00eame les Lions de l\u2019Atlas qui ont pris l\u2019ascendant au milieu de terrain, jusqu\u2019au but de Youssef En-Nesyri (42e). Bien plac\u00e9 dans la surface, l\u2019attaquant du FC S\u00e9ville s\u2019\u00e9levait plus haut que tout le monde pour reprendre victorieusement de la t\u00eate un centre de Yahya Attiat-Allah et d\u00e9cha\u00eener le public du stade, largement acquis \u00e0 la cause du Maroc.          Apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la barre transversale par Bruno Fernandes juste avant la pause (45e), les Lusitaniens se sont ru\u00e9s \u00e0 l\u2019assaut du but de Bounou d\u00e8s le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Mais ni Gon\u00e7alo Ramos (58e), ni Bruno Fernandes (63e), ni m\u00eame Cristiano Ronaldo (90e) - rentr\u00e9 en jeu au d\u00e9but du deuxi\u00e8me acte - ne sont parvenus \u00e0 trouver la faille. Solidaires et regroup\u00e9s dans leur camp, les Lions de l\u2019Atlas ont r\u00e9sist\u00e9 jusqu\u2019au bout pour conserver leur avantage au score, malgr\u00e9 la blessure de leur capitaine Romais Sa\u00efss (58e) et le carton rouge de Walid Cheddira (90e+3) pour deux avertissements coup sur coup.          Apr\u00e8s les \u00e9checs en quarts de finale du Cameroun en\u00a01990, du S\u00e9n\u00e9gal en\u00a02002 et du Ghana en\u00a02010, l\u2019Afrique tient donc enfin son repr\u00e9sentant en demi-finale d\u2019une Coupe du monde. Hakim Ziyech et ses co\u00e9quipiers pourraient y retrouver l\u2019\u00e9quipe de France si les Bleus se d\u00e9barrassent de l\u2019Angleterre ce soir. Si Kylian Mbapp\u00e9 veut affronter son ami Achraf Hakimi en demi-finale, il sait ce qu\u2019il lui reste \u00e0 faire.                  LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/a77085a_ce8ae13051c7464cb981d2facdbe95e3-1-ec71749b61694165a2ac97bf142eea7b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Maroc - Portugal","dateModified":"2022-12-10T17:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:46:08+00:00","articleBody":"     ... mais le football ne s\u2019arr\u00eate pas pour autant\u00a0! Les sympathiques Hortense et Florian vous attendent pour un deuxi\u00e8me live, et pas n\u2019importe lequel\u00a0: celui de l\u2019\u00e9quipe de France. Les Bleus affrontent l\u2019Angleterre ce soir, coup d\u2019envoi \u00e0 20 heures. Bonne soir\u00e9e\u00a0!             Lire aussi :   France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022                     SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en reste l\u00e0 de notre c\u00f4t\u00e9...","dateModified":"2022-12-10T17:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:44:15+00:00","articleBody":"    Merci le Live du Monde de m\u2019avoir mise en lumi\u00e8re ce soir\r\nRespect \u00e9ternel     axl         Vous le m\u00e9ritez, votre prono \u00e9tait parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:43:58+00:00","articleBody":"    Il \u00e9tait pas sur le banc de touche Walid Regragui ?    Lucas Tari         Si, mais il n\u2019y a qu\u2019un seul et unique Walid, c\u2019est notre coll\u00e8gue Walid Kachour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:41:17+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 walid ?    Un absent          Au repos, bien m\u00e9rit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:40:57+00:00","articleBody":"    Les r\u00e9sultats du cqtp... On a des vainqueurs ?     Popeyou          Un grand BRAVO \u00e0 axl, seul(e) internaute de ce live \u00e0 avoir pronostiqu\u00e9 le score exact\u00a0!         CQTP 1-0 pour le Maroc pour la beaut\u00e9 du sport tout simplement     axl     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du CQTP\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T17:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:39:32+00:00","articleBody":"    Pour rebondir sur vos propos, l'important c'est les trois points.    Zinedine Z.         \u00ab\u00a0On prend les matchs les uns apr\u00e8s les autres.\u00a0\u00bb Sauf que pour le Portugal, et bien y a plus de matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:29:51+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live. Vous avez donn\u00e9 du go\u00fbt au match.     Bon repos et \u00e0 bient\u00f4t ?         Merci \u00e0 vous, c\u2019\u00e9tait un plaisir de vivre ce match en votre compagnie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:28:54+00:00","articleBody":"    France _ Maroc   qui va gagner     Aller          Battons d\u00e9j\u00e0 l\u2019Angleterre ce soir. Comme disent les sportifs dans les interviews langue de bois \u00ab\u00a0on prend les matchs les uns apr\u00e8s les autres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:23:31+00:00","articleBody":"    Bon je vous adore mais il est o\u00f9 le live France perfide Albion     Nostalgique moi ?         Ici-m\u00eame, avec Hortense et Florian qui vous attendent d\u00e9j\u00e0.                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:22:33+00:00","articleBody":"    L\u00e0, vous nagez \u00e0 contre courant. L\u2019entra\u00eeneur du Maroc parle de derni\u00e8re \u00e9quipe d\u2019Afrique et vous parlez de derni\u00e8re \u00e9quipe arabe. Qui croire?    Jugurtha         Les deux mon capitaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:22:24+00:00","articleBody":"    Il faudrait arr\u00eater l'horloge en haut, elle en est \u00e0 120 minutes de match..    Benjamin         On laisse encore une opportunit\u00e9 au Portugal d\u2019\u00e9galiser...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:21:24+00:00","articleBody":"    Au revoir Vincent et Valentin.     Valery         C\u2019est trop triste...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:21:08+00:00","articleBody":"    Question num\u00e9ro 2 de mon num\u00e9ro 1 : si \u00e9galit\u00e9 aux tirs aux buts il se passe quoi apr\u00e8s ?     Lhiverdupiano          Si \u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s les cinq premiers tireurs de chaque \u00e9quipe lors de la s\u00e9ance de tirs au but, on continue avec une mort-subite avec un tireur de chaque \u00e9quipe l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:19:55+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates formidable. Si vous voulez une lettre de recommandation pour votre prochaine date, dites moi.     Popeyou         Merci @Popeyou, je vous envoie mon adresse pour la lettre de recommandation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:15:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un truc de fou. On vit un r\u00eave et on n\u2019a pas envie de se r\u00e9veiller. Je n\u2019ai plus les mots tellement c\u2019est incroyable. Mais on le m\u00e9rite, tellement on travaille dur pour \u00e7a. Ce n\u2019est pas fini. La fiert\u00e9, rien que d\u2019en parler, j\u2019en ai des frissons. Je souhaite bonne chance \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France et j\u2019esp\u00e8re les retrouver en demi-finales, ce serait incroyable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofiane Boufal sur TF1\u00a0:","dateModified":"2022-12-10T17:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:09:32+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On a cr\u00e9\u00e9 un groupe avec un \u00e9tat d\u2019esprit. Tout le monde se bat, est heureux. Le public nous suit. Je leur ai dit avant le match qu\u2019il fallait qu\u2019on \u00e9crive l\u2019histoire, pour le Maroc, pour l\u2019Afrique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Walid Regragui (s\u00e9lectionneur du Maroc) sur TF1\u00a0:","dateModified":"2022-12-10T17:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:07:31+00:00","articleBody":"    Si Cheddira est suspendu, c'est mieux pour la france si on gagne contre l'Angleterre non ?    le fran\u00e7ais         Cheddira n\u2019est que le rempla\u00e7ant de Youssef En-Nesyri \u00e0 la pointe de l\u2019attaque, ce n\u2019est pas non plus dramatique pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:06:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Maroc a un avantage significatif avec le public ?\r\nEst-ce que le Maroc est devenu \"l'\u00e9quipe \u00e0 domicile ?    Curieuse         Je pense que le Maroc b\u00e9n\u00e9ficie de son statut de derni\u00e8re \u00e9quipe du monde arabe encore en lice, oui. On sent un engouement derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:05:48+00:00","articleBody":"    Pizza pour f\u00eater \u00e7a ?    Clara         Bien s\u00fbr, elles sont d\u00e9j\u00e0 command\u00e9es pour 19h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:04:50+00:00","articleBody":"    Est-ce que comme moi vous pensez que c'est de la faute \u00e0 Diogo Costa ?     F. Santos         Il n\u2019est pas exempt de tout reproche sur sa sortie a\u00e9rienne lors du but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:04:24+00:00","articleBody":"    Ils ont beaucoup de bless\u00e9s et le carton rouge les Marocains, ca risque de peser en demie finale non ?    Rapala         Noussair Mazraoui, Romain Sa\u00efss et Nayef Aguerd sont bless\u00e9s et Walid Cheddira suspendu pour avoir \u00e9t\u00e9 exuls\u00e9. C\u2019est surtout la d\u00e9fense qui perd trois de ses titulaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:01:50+00:00","articleBody":"    Et me tut tut tuuut?    Momo         Il est franchement m\u00e9rit\u00e9 pour le Maroc ce tut tut tut\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:01:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez une id\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-12-10T17:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:00:22+00:00","articleBody":"            MARTIN MEISSNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/40b9903_230ff319e64a4f9bae5dd995bd947985-0-0f4e998c9d3541ad9974095efb0bc519.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9tresse de Ronaldo","dateModified":"2022-12-10T17:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:59:45+00:00","articleBody":"    France-Maroc, \u00e7a sonne mieux que Angleterre-Maroc, non?    2-2         \u00c7a sonne bien mieux, les Bleus vont le faire vous pouvez nous croire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:58:53+00:00","articleBody":"    Le Maroc serait le premi\u00e8re \u00e9quipe africaine \u00e0 atteindre les demi-finales 'il remportait ce match, non ?    Barry248         Tout \u00e0 fait, le Maroc est la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 atteindre les demi-finales de la Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:58:16+00:00","articleBody":"     Cristiano Ronaldo quitte d\u00e9j\u00e0 la pelouse, en larmes. Le Portugais ne gagnera probablement jamais la Coupe du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:57:19+00:00","articleBody":"          Pour la premi\u00e8re fois, une nation africaine va disputer une demi-finale de la Coupe du monde\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Le Maroc marque l\u2019histoire de l\u2019Afrique en battant le Portugal 1 \u00e0 0\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:56:54+00:00","articleBody":"    C\u2019est bien le premier rouge de cette coupe du monde ?    De loin          Le troisi\u00e8me si je ne dis pas de b\u00eatises\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:56:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout repart \u00e0 z\u00e9ro niveau carton (rouge comme jaune) \u00e0 l'issue des quart ?    Anonyme          Non, puisque carton rouge \u00e9quivaut \u00e0 une suspension automatique d\u2019un match minimum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:55:54+00:00","articleBody":"     Le v\u00e9t\u00e9ran portugais est en position id\u00e9ale, mais sa t\u00eate passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \u00c7a sent bon pour le Maroc !           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pepe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:55:53+00:00","articleBody":"    En g\u00e9n\u00e9ral, avez beaucoup de lecteurs qui se plaignent du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 du live?    Salino         Quelques uns, mais on consid\u00e8re qu\u2019ils se sont perdus s\u2019ils n\u2019appr\u00e9cient gu\u00e8re le ton d\u00e9cal\u00e9 de ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:53+00:00","articleBody":"     Le Marocain manque son duel seul face au gardien\u00a0! Le Portugais reste en vie gr\u00e2ce \u00e0 cette parade de Diogo Costa\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aboukhalal manque le KO\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:47+00:00","articleBody":"    Il est incroyable Bono ! Il joue dans quel club ?    Cool         Le FC S\u00e9ville comme le buteur du soir Youssen En-Nesyri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:28+00:00","articleBody":"    Je suis l\u00e0 pour les dates, et t\u2019as m\u00eame pas besoin de m\u2019expliquer les r\u00e8gles du hors jeu    Pizza lover         On a l\u2019amour des pizzas en commun d\u00e9j\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:11+00:00","articleBody":"    il me semblait que les compteurs de cartons jaunes \u00e9taient remis \u00e0 z\u00e9ro apr\u00e8s les quarts de finales. Est-ce encore un effet de mon d\u00e9sint\u00e9r\u00eat total pour le foot mais pas pour les lives?    Comptable compl\u00e8tement confus         C\u2019est remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:31+00:00","articleBody":"    Un live qui fera date !    D\u00e9tach\u00e9 culturel         C\u2019est valid\u00e9, dans tous les sens du terme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:20+00:00","articleBody":"    Quand je vois les r\u00e9actions de certains pour cette histoire d'oeuf, je me rends compte que beaucoup n'ont pas v\u00e9cu le live de partage de recette de poulet basquaise !    DerkleineNils         Pendant l\u2019Euro, on avait d\u00e9couvert le poulet au fenouil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:14+00:00","articleBody":"     Les Portugais jouent le tout pour le tout en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. Quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:52:26+00:00","articleBody":"    D\u2019o\u00f9 il vient ce surnom CR7 ?    J\u2019y connais rien mais chui fan du Luve         Cristiano Ronaldo (CR) et son num\u00e9ro f\u00e9tiche (7)\u00a0: CR7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:52:00+00:00","articleBody":"          Ce premier jaune a en fait de grosses cons\u00e9quences\u00a0: le Marocain en re\u00e7oit un deuxi\u00e8me et est exclu pour une faute sur Joao Felix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton rouge pour Cheddira\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:51:37+00:00","articleBody":"    Y'a des c\u00e9lib parmi les lecteurs du live ?    Petite annonce         On parlait de dates, \u00e7a a donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 certains ou certaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:51:07+00:00","articleBody":"    Bonsoir \r\nLa r\u00e8gle des buts marqu\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur s\u2019applique-t-elle ici ?    Histoire de tester vos explications          Eh non, puisque la rencontre se joue sur un seul et unique match et non en confrontation aller\/retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:50:50+00:00","articleBody":"     Cheddira a pris son carton jaune il y a quelques secondes. On a du mal \u00e0 savoir pourquoi.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:49:53+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur, CR7 frappe du droit mais Bounou - encore lui - arr\u00eate la tentative du Portugais.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ronaldo tout pr\u00e8s d\u2019\u00eatre le h\u00e9ros du Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:49:29+00:00","articleBody":"    Le Monde a deux visages :\r\n-Articles s\u00e9rieux, d\u00e9velopp\u00e9s et de qualit\u00e9 sur de nombreux sujets \r\n\r\n-Comment on fait un \u0153uf mollet d\u00e9j\u00e0 ? Ah tiens nouvel arr\u00eat du gardien marocain. C'\u00e9tait pas 4:30' de cuisson ?    M         On n\u2019aurait pas mieux r\u00e9sum\u00e9 la situation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:43+00:00","articleBody":"    il y en a qui ne pourrons pas faire les demi \u00e0 cause des cartons ?\r\n    pkoi?         Pour l\u2019instant aucun, parce que les deux seuls avertis (le Marocain Achraf Dari et le Portufais Vitinha) n\u2019\u00e9taient pas sous le coup d\u2019une suspension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:35+00:00","articleBody":"    Meilleur joueur? Je vote pour Bonou, et  vous?    Fan         Que ce soit lui ou non, une victoire du Maroc lui ira tr\u00e8s bien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:47:20+00:00","articleBody":"     Passe directement pour le ramasseur de balles de Bruno Fernandes. Et les secondes d\u00e9filent (logique vous me direz)...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:46:56+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates Le Monde le journal s\u00e9rieux dont il fallait tourner les pages avec r\u00e9v\u00e9rence pendant mes ann\u00e9es lyc\u00e9e ?    Canard         Oui, celui-l\u00e0 m\u00eame mais n\u2019y voyez aucun d\u00e9doublement de personnalit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:46:12+00:00","articleBody":"    Le Maroc n'a pris aucun but depuis le d\u00e9but du tournoi...    \u00e7a va pas \u00eatre simple         Ils ont encaiss\u00e9 un seul but, contre-son-camp de son d\u00e9fenseur central Nayef Aguerd contre le Canada (2-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:45:34+00:00","articleBody":"          Allez hop, l\u2019arbitre voulait voir le Gif\u00a0: carton pour Vitinha, qui a contest\u00e9 une d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:45:09+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps avant le coup de sifflet (c'est dire ma culture)     Ahlamb         Trois minutes avant le temps additionnel que l\u2019on ne conna\u00eet pas encore\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:55+00:00","articleBody":"     El Yamiq fait une petite main dans sa surface, mais elle n\u2019\u00e9tait pas volontaire\u00a0: pans de penalty\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:25+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates un peu en avance, mon anniversaire c'est le 28, mais merci pour la pens\u00e9e. B\u00e9cots    Benoit Tremoulinas         J\u2019ai \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifier, et en effet, l\u2019anniversaire de Beno\u00eet Tr\u00e9moulinas (cinq s\u00e9lections en \u00e9quipe de France) est bien le 28 d\u00e9cembre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:13+00:00","articleBody":"     Autant vous dire que les spectateurs d\u2019un c\u00f4t\u00e9 du stade voient plus de jeu que ceux de l\u2019autre. Tous les joueurs sont concentr\u00e9s autour du but de Bounou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:43:19+00:00","articleBody":"    Un pti tututut \u00e0 chaque blague qui passe bien #livedate    Ramboubou          Il faudrait pas abuser des tut tut tut non plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:43:12+00:00","articleBody":"     Encore cinq minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire, et le Maroc m\u00e8ne toujours 1 \u00e0 0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:42:06+00:00","articleBody":"          La frappe du gauche de Joao Felix est splendide, mais le gardien marocain se d\u00e9tend pour la d\u00e9vier du bout des doigts. Enorme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme parade\u00a0de Bounou\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:42:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a commence \u00e0 sentir le Maroc-France en finale?    Alice1m65         Cela ne pourrait \u00eatre qu\u2019en demi-finale et non en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:40:34+00:00","articleBody":"          Boufal et Ziyech sortent pour le Maroc, remplac\u00e9 par Jabrane et (surtout) le Toulousain Aboukhlal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:40:31+00:00","articleBody":"    D\u00e9dicasse \u00e0 Beno\u00eet\u2026 c\u2019est son anniversaire\u2026 \u00e0 voir si j\u2019ai l\u2019honneur de passer dans ce live pour l\u2019occasion      Ma\u00efma\u00ef         Un joyeux anniversaire \u00e0 Beno\u00eet (Magimel, Tr\u00e9moulinas, Cosnefroy...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:33+00:00","articleBody":"    Merci merci merci pour cette info sur la lessive en poudre ! Enfin une r\u00e9ponse \u00e0 mon \u00e9ternel questionnement face aux uniformes de sports blancs de mes 4 gar\u00e7ons !     A \u00e7a, c'est int\u00e9ressant !          Si jamais on cherchait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ces lives, je crois qu\u2019on l\u2019a trouv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:07+00:00","articleBody":"    Faudrait faire un live pour votre prochaine date. On serait nombreux \u00e0 suivre    Calva         Vous serez tout autant \u00e0 vous ennuyer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:00+00:00","articleBody":"     Les Marocains ne jouent plus que sur contre-attaques... mais le font bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:38:41+00:00","articleBody":"    C'est quand, les demis?    Impatient         Pour moi, ce soir, avec les pizzas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:38:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:54+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps si vous parlez de foot pendant vos dates...     DameVelue         Non, je parlais seulement de l\u2019humour, mais m\u00eame \u00e7a j\u2019y arrive pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:45+00:00","articleBody":"          Pour le Portugal, Horta remplace Dalot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:26+00:00","articleBody":"    Vos pens\u00e9es sur France-Perfide Albion avant de nous quitter pour vos pizzas ?    M         France, \u00e9videmment\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai travaille pendant quelques ann\u00e9es dans un laboratoire de recherche en d\u00e9tergence, et je suis formel: pour d\u00e9crasser les maillots, rien ne vaut a lessive en poudre. surtout pas la lessive liquide.\r\nBon, sinon, y a pas foot aujourd'hui?    un bon d\u00e9crassage, c'est toujours du sport         A quoi bon avoir des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux quand on peut avoir la r\u00e9ponse dans nos lives gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:27+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le tentative de Bruno Fernandes juste au-dessus du but","dateModified":"2022-12-10T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:06+00:00","articleBody":"    Je viens de vous d\u00e9couvrir, vous \u00eates dr\u00f4les. Du coup, je regarde sans le son et vous lis.     Tr\u00e8s int\u00e9ressant          M\u00eame dans mes dates, on ne me dit pas \u00e7a\u00a0! Merci beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:35:16+00:00","articleBody":"    J'aime trop suivre le live en regardant le match. Les r\u00e9ponses sont dr\u00f4les et pertinentes     Mona         Et en plus, on apprend et on se pose des questions sur les multiples cuissons de l\u2019oeuf.         Doit-on mettre l'oeuf dans l'eau d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9missante ? et dans le cas contraire, le chronom\u00e8tre commence-t-il au plongeon ou \u00e0 l'\u00e9bullition ?    claquage au mollet     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:37+00:00","articleBody":"    On a dit la 81' pour \u00e9galiser. Suivez bon sang    Hthjf         C\u2019est vous Mme Irma, maintenant\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:34+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de l\u2019offensive est magnifiquement men\u00e9, mais Cheddira oublie son co\u00e9quipier en fin d\u2019action et le ballon est perdu.\u00a0Les Lions de l\u2019Atlas se pr\u00e9cipitent en arri\u00e8re pour d\u00e9fendre de nouveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh les Marocains jouent mal le coup sur ce contre\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:18+00:00","articleBody":"    Une petite pens\u00e9e pour nous, pauvres for\u00e7ats des arbres de No\u00ebl qui jouons devant des salles pleines d\u2019enfants surexcit\u00e9s et de parents riv\u00e9s sur leurs t\u00e9l\u00e9phones ? ( et qui profitons des pauses pour suivre le Live !)    La m\u00e8re no\u00ebl gal\u00e8re          Faites des gosses comme on dit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:33:34+00:00","articleBody":"    La lessive utilis\u00e9e par les \u00e9quipes ? Je pense qu'elles ont juste un nouveau maillot \u00e0 chaque match, pas le m\u00eame budget et pas les m\u00eames consid\u00e9rations \u00e9colo...    PapaR\u00e9aliste         Vous avez s\u00fbrement raison. D\u2019ailleurs, hier, c\u2019\u00e9tait une certitude pour la Croatie de Luka Modric puisque l\u2019on voit les logos de la Croatie et du Br\u00e9sil sur le maillot.                 PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/6c860ce_b7de4736df0d4b97b88ff8a71d86327e-0-207b68b42e244ffcaab7e0bbe9e406d7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:33:11+00:00","articleBody":"     Le gardien se d\u00e9tend pour d\u00e9vier du bout des doigts un centre. Il semble imbattable ce soir. Un peu comme Lloris ce soir quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou tout juste\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:31:53+00:00","articleBody":"     Mine de rien le temps file\u00a0: il ne reste plus qu\u2019une vingtaine de minutes au Portugal pour \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:30:19+00:00","articleBody":"    quelles sont les cons\u00e9quences possibles d'un carton jaune ?    Pour rappel         \u00catre vert apr\u00e8s un deuxi\u00e8me carton jaune se transformant en rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:30:15+00:00","articleBody":"    3, 6, 9\u2019 pour les oeufs a la coque, mollet et dur    Cuisto         Aaaah voici un bon moyen mn\u00e9motechnique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:29:33+00:00","articleBody":"    Et pour l'\u0153uf parfait?    Barthez        C'est quoi ces jeux de mots laids ?    Florent Mollet         Vous \u00eates inspir\u00e9s par les oeufs mollets mais cela ne pla\u00eet pas \u00e0 Florent Mollet, milieu offensif de Schalke 04.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:28:54+00:00","articleBody":"          Premier carton du match\u00a0: c\u2019est le Marocain Achraf Dari qui a cet honneur, pour un tacle dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:27:39+00:00","articleBody":"    Quel est la lessive utilis\u00e9e par les \u00e9quipes pour d\u00e9crasser les maillots ? Je m\u2019en sors plus avec les gar\u00e7ons     Maman d\u00e9bord\u00e9e          On va poser la question aux intendants de chaque s\u00e9lection. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux se saisissent imm\u00e9diatement de la question. Les conf\u00e9rences de presse ne parleront plus que de \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:27:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:27:34+00:00","articleBody":"     Gon\u00e7alo Ramos et Otavio sortent, remplac\u00e9s par Rafael Leao et Vitinha pour le Portugal.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:26:52+00:00","articleBody":"     Les centres se multipliens dans la surface de Bounou. Bruno Fernandes se la joue Modric sur ce coup avec un petit ext\u00e9rieur du pied, mais c\u2019est capt\u00e9 par le gardien marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:26:42+00:00","articleBody":"    Pour les \u0153ufs mollet c\u2019est 6:30 si on veut une cuisson parfaite    Un \u0153uf          Ah, on ne doit donc pas se fier \u00e0 Marmiton\u00a0? Mes connaissances culinaires s\u2019effondrent soudainement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:57+00:00","articleBody":"    En fait, vous \u00eates un peu les Julien Brun et Rudi Garcia du live du Monde.fr ?    Hortense et Florian         Non, on les titulaires nous, donc on s\u2019associe plus \u00e0 Bixente et Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:18+00:00","articleBody":"    Ma\u00eetre Corbeau m'a dit que Ma\u00eetre Renard est dans les tribunes, est-ce que c'est vrai?    La Fontaine          \u00ab\u00a0YOU CAN TAKE A SELFIE WITH HIM.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:11+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 ce soir ?    La question qui tue         Hortense et Florian seront l\u00e0 pour vous. Pour ma part, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 command\u00e9 les pizzas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:54+00:00","articleBody":"    Je pr\u00e9f\u00e8re nettement ces commentateurs \u00e0 ceux de ce soir. Beaucoup plus technique, de bonnes explications sur le d\u00e9roul\u00e9 du match contrairement aux  lieux communs et platitudes de Vincente.     \u00c0 contre courant          Je trouve Rudi Garcia bien meilleur ce soir que lors de pr\u00e9c\u00e9dents matchs o\u00f9 son enthousiasme est parfois un peu tristounet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:33+00:00","articleBody":"          Changements au Maroc\u00a0: Benoun et Cheddira rentrent. En Nesyri et Amallah sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:13+00:00","articleBody":"    Y a t\u2019il d\u2019autres pays africains qui sont arriv\u00e9s en demi d\u2019une coupe de monde?    Historien          Eh non, ce serait une grande premi\u00e8re. Le Ghana avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 quelques secondes en 2010 avant que Luis Suarez n\u2019arr\u00eate le ballon de la main et qu\u2019Asamoah Gyan manque son penalty dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:22:56+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e de la surface, le Portugais de Manchester United frappe de toutes ses forces. \u00c7a passe juste au-dessus de la barre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le MISSILE de Bruno Fernandes","dateModified":"2022-12-10T16:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:22:29+00:00","articleBody":"    R\u00e9siste !    musique !         Le Maroc actuellement face aux vagues portugaises.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:21:28+00:00","articleBody":"    Je ne vais jamais r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9viser avec tout ces matchs incroyables    \u00e9tudiant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9         Vous aurez le temps demain et lundi puisqu\u2019il n\u2019y aura pas de matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:20:54+00:00","articleBody":"    Les lives sont-ils de plus en plus suivi \u00e0 mesure qu\u2019on avance dans cette comp\u00e9tition?    Arcom          Oui, on ressent quand m\u00eame un nombre de commentaires de plus en plus nombreux. A notre plus grand plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:20:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bless\u00e9, le Marocain de l\u2019OM Amine Harit se r\u00e9gale depuis son canap\u00e9","dateModified":"2022-12-10T16:20:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/8043/5362/1342/894/3/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/10/19-2">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre ukrainien pour les libertés civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »      « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre ukrainien pour les libertés civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.       Le Monde     Publié le 10 décembre 2022 à 14h14, mis à jour le 10 décembre 2022 à 17h40    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksandra Matviichuk, lauréate du prix Nobel de la paix, lors d’une interview à Oslo, le 10 décembre 2022.  SERGEI GAPON / AFP               Cette année, l’Ukraine entière attendait avec impatience l’annonce des lauréats du prix Nobel de la paix. A nos yeux, ce prix est la reconnaissance des efforts du peuple ukrainien, qui résiste avec courage aux tentatives de destruction de l’évolution pacifique de l’Europe. Ce prix rend également hommage au travail réalisé par les militants des droits humains pour lutter contre la menace militaire qui pèse sur le monde entier. Nous sommes fiers que, pour la première fois de l’histoire, la langue ukrainienne résonne lors de cette cérémonie officielle.          Nous recevons aujourd’hui le prix Nobel de la paix tandis que sévit cette guerre déclenchée par la Russie. Une guerre qui se poursuit depuis maintenant huit ans, neuf mois et vingt et un jours. Pour des millions de personnes, les termes bombardements, torture, déportation, camps de filtration sont devenus des termes ordinaires. Mais aucun mot ne peut exprimer la douleur d’une mère qui a perdu son nouveau-né dans le bombardement d’une maternité. Un instant plus tôt, elle caresse son petit, l’appelle par son nom, lui donne le sein, respire son odeur. L’instant d’après, un missile russe réduit tout son univers à néant. Et à présent, son bébé, chéri et tant désiré, repose dans le plus petit cercueil du monde.          Il n’existe pas de solution toute faite aux défis auxquels nous, Ukrainiens, et le monde entier sommes confrontés. Dans plusieurs pays, des personnes se battent pour leurs droits et leur liberté dans des conditions extrêmement difficiles. Aussi, aujourd’hui, je vais au moins tenter de poser les bonnes questions, pour que nous puissions commencer à chercher des solutions.          1 – Comment redonner du sens aux droits humains ?          Les survivants de la seconde guerre mondiale ne sont plus de ce monde. Et les nouvelles générations ont tendance à considérer les droits et les libertés comme des acquis. Pourtant, même dans les démocraties développées, les forces qui remettent en question les principes de la Déclaration universelle des droits de l’homme gagnent du terrain. Ce n’est pas parce que les droits humains ont été garantis par le passé qu’ils le seront à l’avenir. Nous devons continuer, sans relâche, de protéger les valeurs de la civilisation moderne.          La paix, le progrès et les droits humains sont inextricablement liés. Un Etat qui tue les journalistes, emprisonne les militants et disperse les manifestations pacifiques représente une menace pour ses citoyens. Mais aussi pour l’ensemble de la région, et pour la paix dans le monde entier. En conséquence, le monde doit répondre de manière adéquate à ces violations systématiques du droit. Il faut que les droits humains aient autant de poids dans les décisions politiques que les bénéfices économiques ou la sécurité. C’est notamment le cas en politique étrangère.        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/discours-du-prix-nobel-de-la-paix-la-guerre-en-ukraine-n-est-pas-une-guerre-entre-deux-etats-mais-entre-deux-systemes-l-autoritarisme-et-la-democratie_6153845_3210.html"},"headline":"Discours de la Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:14:58+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:14:58+01:00","dateModified":"2022-12-10T17:40:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Prix Nobel","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours prononc\u00e9, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Oslo, par Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, \u00e9galement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et \u00e0 l\u2019ONG russe Memorial.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/df43865_5974331-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-3">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La motion de synthèse qu’elle a présentée a été adoptée par 90,8 % des voix des quatre cents délégués du congrès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                              Offrir Le Monde                             Politique       EELV           Marine Tondelier élue secrétaire nationale d’Europe-Ecologie-Les Verts      La motion de synthèse qu’elle a présentée a été adoptée par 90,8 % des voix des quatre cents délégués du congrès.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 06h44, mis à jour le 10 décembre 2022 à 18h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/12/10/19-4">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Emissions de carbone, dumping fiscal, emplois industriels… L’économiste appelle, dans sa chronique, à repenser le fédéralisme et le protectionnisme pour surmonter la crise actuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Économie         Thomas Piketty : « L’Europe doit être au service du mieux-disant social »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        Emissions de carbone, dumping fiscal, emplois industriels… L’économiste appelle, dans sa chronique, à repenser le fédéralisme et le protectionnisme pour surmonter la crise actuelle.   Publié le 10 décembre 2022 à 06h01, mis à jour le 10 décembre 2022 à 06h03    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Fallait-il boycotter la Coupe du monde au Qatar ? Probablement pas. A partir du moment où l’on accepte depuis toujours de participer à des compétitions sportives avec des régimes très éloignés de la démocratie sociale et électorale, à commencer par la Chine (Jeux olympiques de 2008) et la Russie (Coupe du monde de 2018), le boycott du Qatar aurait forcément été interprété comme une nouvelle marque de l’hypocrisie des Occidentaux, toujours prêts à donner des leçons à quelques petits pays quand cela les arrange, tout en continuant à faire des affaires avec tous ceux qui leur rapportent suffisamment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                 Pour autant, le fait de ne pas boycotter la Coupe du monde n’implique pas que l’on ne puisse rien faire. Bien au contraire : il faut agir sur le levier commercial, qui est autrement plus efficace que le levier sportif. Il est temps que chaque pays redéfinisse les conditions des échanges avec les autres territoires, en fonction de critères universels de justice s’appliquant à tous de la même façon. Dans le cas du Qatar, les violations des droits fondamentaux sont avérées, qu’il s’agisse du droit des femmes, du droit des minorités sexuelles ou du droit social et syndical. Faut-il mettre en place des droits de douane de 10 %, de 30 %, de 50 %, faut-il concentrer les sanctions sur certains biens ou sur les transferts de capitaux, de façon à ce que ce soient avant tout les classes fortunées et dirigeantes qui en fassent les frais ? Ce n’est pas à moi de trancher ici : c’est à la délibération démocratique de le faire et de placer le curseur au bon niveau.          Ce qui est certain, c’est que l’argument selon lequel on ne parviendra jamais à se mettre d’accord, et donc qu’il ne faut rien faire et se contenter d’appliquer le libre-échange absolu à tout le monde, est incroyablement hypocrite, nihiliste et antidémocratique. Par peur de la démocratie, on se retrouve à sacraliser le libre-échange et la libre circulation des capitaux sans limite, sans même chercher à soumettre ces règles au moindre objectif collectif. Quand le régime chinois a détruit sous nos yeux le pluralisme électoral à Hongkong en 2019, la seule réaction de l’Union européenne (UE) a été de proposer à Pékin une nouvelle libéralisation des flux d’investissement.          Socle minimal          La deuxième raison poussant à redéfinir le régime commercial est évidemment la crise environnementale. On continue en 2022 à échanger avec la Chine et le reste du monde sans même chercher à appliquer des droits de douane correspondant aux émissions de carbone liées au transport et à la production de ces biens, en contradiction flagrante avec les objectifs climatiques. Même chose pour le dumping fiscal et social : si un pays exporte des biens sans respecter un socle minimal commun, alors il est non seulement légitime, mais indispensable de lui imposer des droits de douane permettant de rétablir l’équilibre.        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/10/thomas-piketty-l-europe-doit-etre-au-service-du-mieux-disant-social_6153786_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit \u00eatre au service du mieux-disant social\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T06:01:37+01:00","datePublished":"2022-12-10T06:01:37+01:00","dateModified":"2022-12-10T06:03:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Emissions de carbone, dumping fiscal, emplois industriels\u2026 L\u2019\u00e9conomiste appelle, dans sa chronique, \u00e0 repenser le f\u00e9d\u00e9ralisme et le protectionnisme pour surmonter la crise actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/e440508_b38a7be47ce546779a8f74ae35185080-0-61e82a1de4eb4c2a9cf8305160c96d09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-5">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Entre « fidélité » et « désertion » à l’égard de leur entreprise, les jeunes diplômés des grandes écoles hésitent, parfois perdus dans « l’absurdité » du monde du tertiaire, analyse Thomas Simon, professeur et auteur d’une thèse sur le sujet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                              M Campus        Emploi           « On dit que l’amour dure trois ans : en entreprise, c’est le temps qu’il faut désormais pour faire le tour d’un poste »      Entre « fidélité » et « désertion » à l’égard de leur entreprise, les jeunes diplômés des grandes écoles hésitent, parfois perdus dans « l’absurdité » du monde du tertiaire, analyse Thomas Simon, professeur et auteur d’une thèse sur le sujet.          Propos recueillis par  Jean-Laurent Cassely         Publié le 10 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  MARINE COUTROUTSIOS               Professeur assistant à Montpellier Business School (MBS), Thomas Simon a soutenu en juin une thèse de gestion consacrée à la manière dont les jeunes diplômés réagissent à « l’absurdité » en entreprise. Outre des entretiens approfondis menés auprès de jeunes âgés de 24 ans à 30 ans, diplômés de grandes écoles de commerce et d’ingénieurs en poste depuis cinq ans maximum, le chercheur s’est appuyé sur un récit de voyage en Afrique de l’écrivain Michel Leiris pour rendre compte des désillusions de ces jeunes, perdus en plein « désert » organisationnel et managérial.          Pourquoi avoir choisi de travailler sur ce thème de l’absurdité ?          D’abord pour des raisons autobiographiques ; j’ai 30 ans, je suis moi-même diplômé d’une école de commerce, où j’ai suivi des cours totalement nébuleux. Dans mon environnement proche, beaucoup de jeunes actifs ont été gagnés par un sentiment d’absurdité en arrivant en entreprise, que ce soit à cause de réunions inutiles, d’ordres contradictoires venant de la hiérarchie ou d’objectifs impossibles à atteindre. La recherche en management donne des clés pour aider les entreprises à mieux fonctionner, mais il y a également un courant plus critique, celui des Critical Management Studies [CMS], qui permet de prendre du recul, dans le sillage du travail de l’anthropologue David Graeber sur les bullshit jobs.          Vous parlez d’une désillusion qui commence avant même l’entreprise, dès l’entrée dans les grandes écoles…          Surstimulés en classes préparatoires, les étudiants que j’ai interrogés se heurtent ensuite à un double fossé, de la prépa à l’école, puis de l’école à l’entreprise. Ils sont déçus par leurs cours mais pensent que ça ira mieux une fois qu’ils seront insérés dans le monde professionnel et immergés dans la « vraie vie » des adultes.           « Les jeunes s’imaginent qu’ils deviendront des aventuriers de l’entreprise, chargés de missions exaltantes »          Les écoles alimentent un discours grandiloquent sur les postes qu’ils occuperont après leur formation, et les jeunes s’imaginent qu’ils deviendront des aventuriers de l’entreprise, chargés de missions exaltantes avec une dimension internationale. Or ils vivent bien souvent une nouvelle désillusion, parce que l’écart entre ce qu’on leur a promis en entretien et le travail concret une fois en poste est immense.          Votre constat va au-delà de l’ennui au travail : certains jeunes évoquent de véritables injustices, voire des mensonges encouragés par leur hiérarchie…          Pour certains, il se produit un événement datable, à partir duquel ils atteignent la limite de ce qui est tolérable. Une jeune diplômée à laquelle on a interdit d’assister à la soutenance de thèse de sa sœur une après-midi, une autre qui, après un AVC, s’est retrouvée comme une inconnue au milieu de ses collègues à son retour… Certains ont dû mentir sur leur profil LinkedIn et ajouter des expériences sur leur CV, pour justifier les tarifs d’entreprises de conseil qui vendent à leurs clients des prestations de jeunes consultants en réalité inexpérimentés.        Il vous reste 65.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/10/on-dit-que-l-amour-dure-trois-ans-en-entreprise-c-est-le-temps-qu-il-faut-desormais-pour-faire-le-tour-d-un-poste_6153796_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On dit que l\u2019amour dure trois ans\u00a0: en entreprise, c\u2019est le temps qu\u2019il faut d\u00e9sormais pour faire le tour d\u2019un poste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T08:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-10T08:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-10T08:00:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Emploi"],"keywords":["Ecoles de commerce","\u00c9tudes sup","M Campus","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"Entre \u00ab\u00a0fid\u00e9lit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9sertion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leur entreprise, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des grandes \u00e9coles h\u00e9sitent, parfois perdus dans \u00ab\u00a0l\u2019absurdit\u00e9\u00a0\u00bb du monde du tertiaire, analyse Thomas Simon, professeur et auteur d\u2019une th\u00e8se sur le sujet.","author":[{"@type":"Person","name":" Jean-Laurent Cassely"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/865/0/1807/903/1342/671/60/0/78b1ae8_1670323580874-coutroutsios-desert-final.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-6">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Santa & Cie » de Chabat, « La vie est belle » de Capra, « Le Grinch » de Howard… Notre proposition de longs-métrages pour petits et grands à visionner au chaud, blottis sur le canapé, avant le passage du Père Noël.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Père Noël                                                                                        Offrir Le Monde                             Les envies du Monde       Le Noël du « Monde »           Sélection de cinq (bons) films de Noël à regarder en famille      « Santa & Cie » de Chabat, « La vie est belle » de Capra, « Le Grinch » de Howard… Notre proposition de longs-métrages pour petits et grands à visionner au chaud, blottis sur le canapé, avant le passage du Père Noël.          Par Audrey Fournier         Publié le 10 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Si vos enfants sont encore un peu trop jeunes pour Le Père Noël est une ordure, voici cinq alternatives de qualité à choisir en fonction de la maturité du public, de sa cinéphilie et de son sens de l’humour. Joyeux Noël, Félix !          « Santa & Cie » : une comédie décalée signée Alain Chabat                         « Santa & Cie ».  PROD DB / KCS / AURIMAGES               Surprise, le film de Noël à l’américaine se décline à la française dans une version pétillante pilotée par le toujours très sympathique Alain Chabat. Soit l’histoire de Santa Claus (Chabat lui-même), un Père Noël fatigué d’avance à l’idée de faire sa tournée sans l’aide de ses nombreux lutins, qui sont tous tombés malades en même temps. A la recherche du médicament qui pourra les remettre sur pied, Santa oriente son traîneau vers Paris, atterrit à Pigalle et s’infiltre malgré lui dans le quotidien d’une famille de bobos aux enfants particulièrement turbulents. Interprétée avec jubilation et pas mal de second degré par une bande de têtes connues – Pio Marmaï et Golshifteh Farahani en parents imparfaits plairont beaucoup aux adultes –, cette comédie chaleureuse et décalée cultive l’esprit des Nuls tout en l’adaptant aux oreilles des enfants (à partir de 7 ans environ).            Film d’Alain Chabat. Avec Alain Chabat, Audrey Tautou, Golshifteh Farahani, Pio Marmaï, Bruno Sanches, Jean-Pierre Bacri (France, 2017, 96 min). A la demande sur MyCanal et Prime Video.            « L’Etrange Noël de Monsieur Jack » : Halloween contre le Père Noël                         « L'Etrange Noël de Monsieur Jack ».  SCREEN PROD / PHOTONONSTOP               Classique des classiques de l’animation en stop motion, le film de Henry Selick a régalé des générations d’enfants et d’adultes depuis sa sortie en 1994 (en France), en imaginant un choc des cultures entre deux traditions populaires et riches en décorum, Halloween et Noël, représentées dans le film par deux villes dont chacune ignore l’existence de l’autre. A partir d’un scénario de Tim Burton, qui signe également les dessins originaux, L’Etrange Noël de Monsieur Jack donne vie à un univers époustouflant d’imagination et de poésie, légèrement inquiétant mais jamais morbide. Les plus du film : sa partition soignée et ses chansons inoubliables signées par le grand Danny Elfman, qui resteront longtemps dans la tête des gamins ; et sa durée, une heure seize, qui en fait un format idéal pour les 6-10 ans.            Film d’animation réalisé par Henry Selick (Etats-Unis, 1993, 76 min). A la demande sur Disney+.                « Le Grinch » : un Noël kitsch avec Jim Carrey                         « The Grinch ».  THE RONALD GRANT ARCHIVE / PHOTONONSTOP               Que serait Noël sans le Grinch, cet odieux personnage créé par le Dr. Seuss en 1957 dans le célèbre conte pour enfants How the Grinch Stole Christmas ! (Comment le Grinch a volé Noël !) ? Ron Howard en adapta les aventures en 2000 dans un long-métrage sous acide, calibré pour les fêtes de fin d’année, avec dans le rôle-titre un Jim Carrey alors au sommet de sa carrière. Surprise, le film a plutôt bien vieilli malgré son esthétique ultrakitsch et volontairement ringarde, essentiellement grâce aux pitreries de son interprète principal, et ne décevra personne lorsqu’il s’agira de choisir un programme tout public (à partir de 5 ans environ) mais pas totalement abrutissant. Attention quand même aux yeux, ça pique.        Il vous reste 42.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/article/2022/12/10/selection-de-cinq-bons-films-de-noel-a-regarder-en-famille_6153781_6024727.html"},"headline":"S\u00e9lection de cinq (bons) films de No\u00ebl \u00e0 regarder en famille","dateCreated":"2022-12-10T06:00:37+01:00","datePublished":"2022-12-10T06:00:37+01:00","dateModified":"2022-12-10T06:00:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les envies du Monde","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["L'\u00e9poque","Loisirs","Cin\u00e9ma","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Vie sociale","Le fil Good","Les envies du Monde","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Santa &\u00a0Cie\u00a0\u00bb de Chabat, \u00ab\u00a0La vie est belle\u00a0\u00bb de Capra, \u00ab\u00a0Le Grinch\u00a0\u00bb de Howard\u2026 Notre proposition de longs-m\u00e9trages pour petits et grands \u00e0 visionner au chaud, blottis sur le canap\u00e9, avant le passage du P\u00e8re No\u00ebl.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/314/0/5358/2679/1342/671/60/0/0cc1bcc_1670316670217-pns-2445628.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-7">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                                            Les Décodeurs        Crise énergétique         Consommation, production, signal Ecowatt : le tableau de bord du réseau électrique français en temps réel   Par Raphaëlle Aubert, Pierre Breteau et Thomas Steffen (Design)   Publié le 26 octobre 2022 à 05h00, mis à jour le 07 novembre 2022 à 16h36             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.              Chauffage, éclairage, activités en intérieur… à l’approche de l’hiver, les besoins des Français en électricité grimpent en flèche. Le gestionnaire du Réseau de transport d’électricité (RTE), alerte depuis l’été 2022 déjà : même poussé à son maximum, notre parc de production d’électricité risque de ne pas être capable d’absorber les besoins des consommateurs en période de pointe.          Comment mieux consommer l’électricité – préoccupation portée également par l’urgence climatique ? A quel moment est-il essentiel de l’économiser ? Réponse en graphiques.                    
.rte_to_explainer {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
}

.rte_to_explainer .d_wrap_to_explainer {
    display: flex;
    align-items: center;
    gap: 8px;
}

.rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    border-bottom: none;
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    max-width: 500px;
    pointer-events: none;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_to_explainer {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
        font-size: 14px;
    }

    .rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
        display: none;
    }
}



Nucléaire, renouvelable, consommation, importations… retrouvez ici les explications en détail sur le subtil pilotage du réseau électrique pour éviter le « black-out ».





                    

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 








                    

La consommation

        Ce graphique présente, au fil de la journée, le niveau de consommation d'électricité réel et estimé par RTE, en France hexagonale. Utilisez les flèches pour explorer les données des jours précédents.


        Attention, le terme « consommation », même s’il est couramment utilisé par les gestionnaires du système électrique, peut induire en erreur. Il s’agit de la puissance moyenne appelée par le réseau, pour chaque quart d’heure, en mégawatts.











.





 Consommation réelle
 Prévision de consommation


Source : RTE







                    

La production

        Suivez, pour chaque heure, la puissance moyenne de production en France hexagonale, en mégawatts. Utilisez les flèches pour explorer les données de la semaine écoulée.


        → Le premier graphique présente le niveau de production en électricité par grande famille de sources d'énergie, selon les données remontées par RTE.
→ Les deuxième et troisième graphiques se concentrent respectivement sur la production issue des énergies renouvelables et fossiles, pour obtenir une décomposition plus détaillée.
→ Le solde imports/exports correspond au bilan des flux entrant ou sortant du territoire français.

Toute la production d'électricité par heure










.








Fossiles




Renouvelables




Nucléaire




Solde imports / exports




Les filières renouvelables en détail




Pompage/turbinage



Hydraulique (hors pompage)



Solaire



Eolien



Autres




Les filières fossiles en détail




Charbon



Gaz



Fioul



Autres





Source : RTE






                           Lire aussi :  Combien d’électricité consomment les Français et comment réduire les factures ?                               
.rte_methodo {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_methodo .d_title_methodo {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 18px;
    line-height: 142%;
    border-bottom: 8px;
}

.rte_methodo .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_methodo .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo .d_title_methodo {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_methodo {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_methodo .d_title_methodo {
        font-size: 16px;
    }
}


Méthodologie
Les données utilisées dans cet article sont issues de l’interface de programmation API mise à disposition par RTE. Elles concernent uniquement la France hexagonale : la Corse et les outre-mer ne sont pas dans le giron de RTE.
Des appels réguliers vers l’interface nous permettent de mettre à jour nos graphiques au gré des publications de nouveaux chiffres par le gestionnaire. Il s’agit de données provisoires, consolidées une fois par mois par RTE. Par exemple, les productions de certains sites faisant usage des énergies renouvelables ne sont pas télérelevées ; RTE utilise d’abord des estimations. De légères variations peuvent donc être observées entre les chiffres envoyés en temps réel et les données consolidées.
Nous remercions Anne Blavette, chercheuse CNRS en génie électrique au laboratoire Satie de l’Ecole normale supérieure de Rennes, pour ses explications et son expertise.


<article-nb="2022/12/10/19-8">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Le Monde » a pu suivre une équipe « valeurs de la République » lors d’une intervention dans un établissement lorrain. Au programme : rappel du droit et pédagogie face à une équipe éducative pleine d’interrogations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Éducation           Comment le rectorat de Nancy-Metz accompagne un lycée confronté à des élèves en abaya : « Nous ne sommes pas une police de la laïcité »      « Le Monde » a pu suivre une équipe « valeurs de la République » lors d’une intervention dans un établissement lorrain. Au programme : rappel du droit et pédagogie face à une équipe éducative pleine d’interrogations.          Par Sylvie Lecherbonnier(Moselle, envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 17h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 13h04    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deux membres de l'équipe académique « valeurs de la République » devant le rectorat de l'académie Nancy-Metz, à Nancy, le 6 décembre 2022.  MATHIEU CUGNOT POUR « LE MONDE »               Ils sont venus prêter main-forte en toute discrétion. En ce matin froid et gris de décembre, Jean-Baptiste Ribon et Anne Boyard, coordonnateur et membre de l’équipe académique « valeurs de la République », se rendent dans un lycée de l’académie de Nancy-Metz confronté depuis septembre à « trois ou quatre élèves » – sur 1 300 – vêtues régulièrement d’une abaya, cette longue robe de tradition moyen-orientale portée au-dessus d’autres vêtements. Ce « fait nouveau » désarçonne une partie de la communauté éducative qui « ne sait quelle posture adopter », selon les mots du proviseur.          Des « interrogations plus que des tensions » qui ont poussé le chef d’établissement à agir. Il a demandé l’appui de ces experts de la laïcité, mis en place par Jean-Michel Blanquer et dont le rôle est conforté par Pap Ndiaye avec la circulaire du 9 novembre, pour permettre d’« harmoniser le niveau d’information de chacun » et de « parler d’une seule voix ».          Ce lycée (qui souhaite rester anonyme pour ne pas focaliser l’attention) n’est pas le seul dans cette situation. L’éducation nationale constate depuis le printemps une recrudescence des atteintes à la laïcité – 1 386 au premier trimestre de l’année scolaire 2022-2023, contre 614 sur la même période l’année précédente, pour 12 millions d’élèves –, singulièrement sur le port de tenues manifestant une appartenance religieuse. Dans l’académie de Nancy-Metz, ces signalements ont été multipliés par quatre en un an.          Au programme de la matinée : une réunion avec l’équipe de direction puis une rencontre avec une dizaine d’enseignants. Un dispositif rare pour les deux experts plus habitués à répondre aux sollicitations par e-mails ou téléphone. Pendant ces deux heures et demie, les référents s’attachent à reposer les fondements de la laïcité à l’école, avec « fermeté », sur les principes, et « discernement », sur la manière de les aborder. « C’est vous qui connaissez le mieux vos élèves », n’arrêtent-ils pas de marteler, replaçant les interrogations des uns et des autres dans un cadre pédagogique.          Jeu du « chat et de la souris »          Jean-Baptiste Ribon et Anne Boyard forment un duo rodé et même complice. Chacun tire parti de son expérience présente et passée : le premier est un ancien enseignant d’histoire-géographie, aujourd’hui inspecteur d’académie, la seconde une ancienne cheffe d’établissement, désormais conseillère technique sur la vie scolaire auprès du recteur. Les deux assurent ces missions « valeurs de la République » en parallèle de leur travail habituel.        Il vous reste 68.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/comment-le-rectorat-de-nancy-metz-accompagne-un-lycee-confronte-a-des-eleves-en-abaya-nous-ne-sommes-pas-une-police-de-la-laicite_6153718_3224.html"},"headline":"Comment le rectorat de Nancy-Metz accompagne un lyc\u00e9e confront\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves en abaya\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas une police de la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T17:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T17:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-10T13:04:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["La\u00efcit\u00e9","\u00c9ducation","Religions","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu suivre une \u00e9quipe \u00ab\u00a0valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb lors d\u2019une intervention dans un \u00e9tablissement lorrain. Au programme\u00a0: rappel du droit et p\u00e9dagogie face \u00e0 une \u00e9quipe \u00e9ducative pleine d\u2019interrogations.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier","description":"Moselle, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/422/0/5065/2532/1342/671/60/0/e1989da_1670593180795-jean-baptiste-ribon-anne-boyard-laicite-nancy-013.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-9">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ils sont en première ligne face aux caprices des éléments et aux conséquences du dérèglement climatique. En France, ces vigies tentent d’anticiper les épisodes de crues en surveillant en temps réel les lits des cours d’eau. Mais la précision de leurs prévisions s’accroît en même temps que la fréquence et la violence de ces phénomènes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             GUILLAUME RIVIERE POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Planète         Dans l’Aude, avec les sentinelles des rivières, sur le front des inondations   Par Benoît Hopquin   Publié le 10 décembre 2022 à 05h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 12h34     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageIls sont en première ligne face aux caprices des éléments et aux conséquences du dérèglement climatique. En France, ces vigies tentent d’anticiper les épisodes de crues en surveillant en temps réel les lits des cours d’eau. Mais la précision de leurs prévisions s’accroît en même temps que la fréquence et la violence de ces phénomènes.                Ce matin-là d’octobre, l’Aude inspirait une profonde pitié. Il faisait vraiment peine à voir, ce fleuve presque tari, recroquevillé, perdu au milieu de son lit de galets, après un été de sécheresse et de canicule. Son débit était si faible qu’on ne pouvait distinguer à l’œil le sens de son courant, sauf à suivre l’infime ondulation de la végétation aquatique qui en tapissait le fond.          Comment comprendre qu’on avait devant soi un monstre en sommeil dont les réveils inspirent la crainte latente des habitants vivant sur ses rives ? Un bourreau qui peut rouler des eaux limoneuses, emporter tout dans son écume grasse et ­laisser dans son sillage une terre métamorphosée en lac. Les 12 et 13 novembre 1999, sa crue dramatique a fait 26 morts. Les 14 et 15 octobre 2018, le fleuve a tué 15 personnes dans une de ses furies, dont 6, ici, à Trèbes. Au début de 2020, la tempête Gloria l’a refait déborder au même endroit, au grand désespoir des habitants qui cautérisaient à peine leurs plaies.          De 35 centimètres à 7,60 mètres          Un pont aux arches démesurées enjambe ce qui n’est pour l’heure qu’un semblant d’obstacle, capable de devenir brusquement aussi large et infranchissable qu’un delta. L’eau, à son étiage, lèche à peine le bas de l’échelle graduée indiquant les hauteurs. Il y a quatre ans, dans la nuit du 14 au 15 octobre 2018, elle est passée de 35 centimètres à minuit à 7,60 mètres à 5 heures du matin. Dans le café-restaurant de l’Aude, le patron montre sur le mur jusqu’où elle est montée. « Un mètre quatre-vingts », se souvient-il.          Toute trace du désastre a disparu, sauf dans la mémoire du gérant qui, elle, reste marquée à vie. Il n’est pas le seul. « C’est un souvenir indélébile, un traumatisme prégnant pour les habitants, confirme Eric Ménassi, le maire PS de la commune. Ensuite, Trèbes a dû se reconstruire. » Sur un mur des quais est inscrite la hauteur atteinte par la crue, pourtant inférieure à celle d’octobre 1891. Afin que nul n’ignore de quoi est capable ce fleuve lunatique, avec ses hauts et ses bas extrêmes. Ces traits gravés dans la pierre et ces images imprimées dans les esprits sont en quelque sorte la mémoire de l’eau.                        Près des arènes que la crue avait transformées en piscine, Eric Mutin contemple ce fleuve, source pour lui de bien des tracas. Officiellement chef de division du service de prévision des crues (SPC) Méditerranée Ouest, rattaché à la direction régionale de l’environnement, de l’aménagement et du logement (Dreal), il est, pour faire bref, vigie des cours d’eau des Pyrénées-Orientales, de l’Aude et d’une bonne partie de l’Hérault. Il se souvient de ces deux jours et de cette nuit de 2018. « Il est tombé 350 millimètres de pluie en dix heures », explique-t-il.        Il vous reste 84.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/10/avec-les-sentinelles-des-rivieres-sur-le-front-des-inondations_6153775_4500055.html"},"headline":"Dans l\u2019Aude, avec les sentinelles des rivi\u00e8res, sur le front des inondations","dateCreated":"2022-12-10T05:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-10T05:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-10T12:34:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Plan\u00e8te"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Crues","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Ils sont en premi\u00e8re ligne face aux caprices des \u00e9l\u00e9ments et aux cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. En France, ces vigies tentent d\u2019anticiper les \u00e9pisodes de crues en surveillant en temps r\u00e9el les lits des cours d\u2019eau. Mais la pr\u00e9cision de leurs pr\u00e9visions s\u2019accro\u00eet en m\u00eame temps que la fr\u00e9quence et la violence de ces ph\u00e9nom\u00e8nes.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/259/0/1500/750/1342/671/60/0/949426c_245541-3298994.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-10">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le calvaire des habitants confrontés à un hiver sans chauffage a suscité une colère nationale contre la vétusté des infrastructures énergétiques kazakhes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Kazakhstan           Au Kazakhstan, une ville de 150 000 habitants privée d’électricité depuis une semaine par – 30 °C      Le calvaire des habitants confrontés à un hiver sans chauffage a suscité une colère nationale contre la vétusté des infrastructures énergétiques kazakhes.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 11h09, mis à jour le 10 décembre 2022 à 11h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo non datée, provenant des autorités kazakhes, de la réparation d’un chauffage individuel dans la ville d’Ekibastouz, sans électricité depuis une semaine.  HANDOUT / AFP                 Au Kazakhstan, le calvaire d’une ville restée sans chauffage pendant plus d’une semaine par des températures qui sont descendues jusqu’à – 30 °C a suscité une vague de colère et souligné l’état déplorable des infrastructures énergétiques datant de l’époque soviétique.            Les autorités ont annoncé jeudi la fin d’un état d’urgence qui avait été décrété le 28 novembre, au lendemain d’un dysfonctionnement dans une centrale thermique qui a privé plusieurs quartiers de courant et de chauffage.                 Mais la descente aux enfers d’Ekibastouz, une cité d’environ 150 000 habitants du nord de ce pays d’Asie centrale, illustre les conséquences que peuvent avoir les coupures massives d’électricité en plein hiver, au moment où plusieurs nations européennes redoutent des pénuries énergétiques à cause de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière le faste d’Astana, un Kazakhstan rongé par les inégalités                   Des stalactites dans les appartements            Les images diffusées par les médias kazakhs montraient des stalactites se formant dans des appartements, tandis que des habitants transis brûlaient ce qu’ils trouvaient dans la rue pour se réchauffer par un froid polaire. Des équipes d’ouvriers s’efforçaient jour et nuit de réparer les canalisations ayant explosé sous l’effet du gel, réchauffant des jerricans à l’aide de chalumeaux pour empêcher leur contenu de geler.            Si la situation s’améliore peu à peu, le calvaire d’Ekibastouz, qui a été pendant la terreur stalinienne un immense camp de travail où a notamment été enfermé le célèbre écrivain et dissident soviétique Alexandre Soljenitsyne, a suscité une colère nationale.                Le populaire chanteur Dimach Koudaïbergen, 3,8 millions d’abonnés sur Instagram, a réclamé que les responsables de ce drame « purgent leur peine dans une prison sans chauffage » et paient ainsi pour les « larmes des mères restées dans la rue ».                           Photo non datée, provenant des autorités kazakhes, de la réparation des canalisations d’eau gelées après la coupure d’électricité prolongée dans la ville d’Ekibastouz.  HANDOUT / AFP                 Face à l’indignation sur les réseaux sociaux, le président Kassym-Jomart Tokaïev, qui a failli être renversé il y a près d’un an par des émeutes meurtrières, a limogé le gouverneur local et dépêché plusieurs hauts responsables sur place. Des radiateurs et des couvertures ont été envoyés des autres régions du Kazakhstan. Et même au Kirghizstan voisin, où la situation énergétique n’est guère plus enviable, des fonds ont été collectés en soutien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kazakhstan, la mue d’un président fantoche                   Cet épisode s’ajoute à une liste déjà longue d’accidents dans les infrastructures thermiques au Kazakhstan, un pays grand comme cinq fois la France. « La première fois, c’est un hasard, la deuxième, une coïncidence, et la troisième, la règle », déclare à l’Agence France-Presse Jakyp Khaïrouchev, un ingénieur en électricité et dirigeant d’entreprise.            Des nationalisations de centrales envisagées            Hérité de l’Union soviétique, le système énergétique reste vétuste, malgré les investissements. Selon le gouvernement, les centrales thermiques ont un âge moyen de soixante et un ans. Selon M. Khaïrouchev, « plus de 1 000 arrêts d’urgence de centrales thermiques ont eu lieu en 2022, soit près de 75 000 heures ». L’expert explique que l’explosion ces dernières années au Kazakhstan du minage de cryptomonnaies, avec des ordinateurs très gourmands en énergie, a accentué la tension sur les infrastructures énergétiques.                Le président Tokaïev a déploré que le Kazakhstan, riche en hydrocarbures, soit « l’un des pays les plus énergivores du monde » et qu’il doive importer de l’électricité, en particulier de Russie. Contraint de réagir, il affirme désormais envisager la nationalisation de certains actifs, alors que vingt-deux des trente-sept centrales thermiques appartiennent au secteur privé.            Concernant la centrale d’Ekibastouz, le gouvernement s’est défaussé sur son propriétaire, l’oligarque Alexander Klebanov, le quinzième homme le plus riche du Kazakhstan d’après Forbes. Mais celui-ci a rétorqué qu’il avait « déjà alerté le gouvernement de la non-rentabilité de la centrale » et invoqué « l’impossibilité d’augmenter les tarifs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/au-kazakhstan-une-ville-de-150-000-habitants-privee-d-electricite-depuis-une-semaine-par-30-c_6153825_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, une ville de 150\u00a0000 habitants priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis une semaine par \u2013 30\u00a0\u00b0C","dateCreated":"2022-12-10T11:09:44+01:00","datePublished":"2022-12-10T11:09:44+01:00","dateModified":"2022-12-10T11:37:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["Kazakhstan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Le calvaire des habitants confront\u00e9s \u00e0 un hiver sans chauffage a suscit\u00e9 une col\u00e8re nationale contre la v\u00e9tust\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques kazakhes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/247/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc9f389_5963833-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-11">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Italie           L’Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute « volte-face »      Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 14h45, mis à jour le 10 décembre 2022 à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants sont secourus par les membres d’équipage des navires humanitaires « Louise-Michel » et « Humanity 1 », dans les eaux internationales au large de la Libye, le 4 décembre 2022.  AP                 L’Italie a assigné vendredi 9 décembre des ports sûrs à trois navires de secours aux migrants en raison du mauvais temps, a justifié samedi le gouvernement de Giorgia Meloni, assurant qu’il ne s’agissait pas d’une « volte-face » de l’exécutif sur les ONG humanitaires opérant en Méditerranée.            Le Geo Barents, bateau de Médecins sans frontières, devrait accoster dimanche matin dans le port de Salerne (Sud) pour y débarquer 248 migrants secourus lors de plusieurs opérations ces derniers jours. Le navire allemand Louise-Michel est arrivé vendredi de son côté sur l’île italienne de Lampedusa avec 33 migrants à bord. Enfin le Humanity 1, bateau battant pavillon allemand de l’ONG SOS Humanity, doit rejoindre le port de Bari (Est) dans les prochaines heures après avoir secouru 261 personnes.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   « Sur l’immigration, aucune volte-face », a assuré à l’Agence France-Presse samedi une source du ministère de l’intérieur italien. Le ministère « a donné son accord à l’entrée des navires parce que le mauvais temps s’approche et les conditions de navigation auraient rapidement fait courir un risque aux personnes à bord », a-t-elle ajouté. Selon cette même source, Rome continue de dénoncer « les actions provocatrices et risquées » des ONG qui « favorisent l’entrée en Italie de migrants économiques n’ayant aucun droit d’entrer et de rester en Italie ».            Rome critique les ONG            Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs navires humanitaires, dont le Geo Barents. Sous la pression, entre autres, de l’Union européenne, le gouvernement de la première ministre d’extrême droite, Giorgia Meloni, avait accepté de débarquer les rescapés les plus vulnérables tout en continuant de refuser l’entrée dans ses ports à l’Ocean-Viking, navire de l’ONG SOS Méditerranée, finalement accueilli par la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   L’Italie constate cette année une forte augmentation des entrées sur son territoire par la mer, selon les chiffres du ministère de l’intérieur, avec 97 236 personnes arrivées sur ses côtes depuis le 1er janvier contre respectivement plus de 63 000 et 33 000 sur la même période de 2021 et 2020, années de la crise sanitaire.                 Une large majorité de ces migrants sont secourus par les garde-côtes italiens, mais Rome a fortement critiqué les opérations de secours des navires affrétés par les ONG, qu’il accuse de créer un appel d’air.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/l-italie-accueille-trois-navires-de-secours-aux-migrants-mais-nie-toute-volte-face_6153848_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute \u00ab\u00a0volte-face\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:45:33+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:45:33+01:00","dateModified":"2022-12-10T14:45:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Il s\u2019agit des premiers navires accueillis par l\u2019Italie apr\u00e8s son refus en novembre de laisser d\u00e9barquer des centaines de migrants rescap\u00e9s et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/398/0/4775/2387/1342/671/60/0/b60f524_8adda865495c44b696d64adbcd309ee9-0-bada2cdbeb9f44028b2c6ce859554bd5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-12">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Un documentaire de vulgarisation de Yannick Kergoat, coécrit avec Denis Robert, éclaire une pratique en plein développement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Culture       Cinéma           « La (Très) Grande Evasion » : la mécanique de l’évasion fiscale pour les nuls      Un documentaire de vulgarisation de Yannick Kergoat, coécrit avec Denis Robert, éclaire une pratique en plein développement.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 07 décembre 2022 à 12h45, mis à jour le 10 décembre 2022 à 18h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « La (très) Grande Evasion », de Yannick Kergoat.  LE BUREAU FILMS/WILD BUNCH 2022                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Vous avez, comme tout un chacun, une cinquantaine de millions d’euros à soustraire à l’administration fiscale. Vous hésitez toutefois sur la meilleure manière de procéder à cet acte de légitime défense. Ne perdez plus une minute et regardez le documentaire de vulgarisation de Yannick Kergoat, coécrit avec Denis Robert (journaliste qui avait enquêté sur l’affaire Clearstream, chambre de compensation luxembourgeoise), consacré aux mécanismes de l’évasion fiscale.          Quel plaisir que ce film qui, avec le concours de spécialistes parlant un langage clair, et moult séquences d’animation édifiantes et facétieuses, détaillera pour vous la marche à suivre, moins compliquée que ce que l’on imaginait. Sans doute n’est-il pas interdit, sans un sou d’économies en poche, de regarder ce film, mais on risque évidemment d’y prendre un peu moins de plaisir, d’être même scandalisé par une pratique qui, loin d’être jugulée comme on nous l’assure depuis des années, ne fait que croître et embellir à mesure que le système enrichit les plus riches et appauvrit les autres, au vu et au su des gouvernants, avec la bénédiction des établissements bancaires qui y participent et, cela va sans dire, au détriment du bien commun. Petit motif de satisfaction tout de même : le spectateur le plus rétif à ces acrobaties comptables sortira du film en ayant enfin compris – du moins dans les grandes lignes – comment on le dépouille.          Il était donc une fois l’âge d’or des coffres suisses et du sacro-saint secret bancaire, en vertu desquels les contrevenants faisaient véhiculer, ou véhiculaient eux-mêmes leurs lingots et leurs grosses coupures en voiture ou en train. Mais, en 2008, les banquiers suisses se font tordre le bras par le Sénat américain. Les voilà contraints de révéler des noms. C’est la fin d’un eldorado. En fait, les choses sérieuses commencent. La mondialisation et la numérisation vont y aider avec l’apparition de la société offshore. Le clic remplace la Cadillac du Corniaud. Désormais, avec l’aide de cabinets d’avocats fiscalistes et de cabinets d’audit qui ont pignon sur rue, de banques qui jouent le jeu et de pays qui mettent leur législation au service du trafic, les propriétaires réels de l’argent disparaissent sous un réseau de sociétés fantômes et de prête-noms créés, dans divers pays, à ce seul effet.          Complicité des Etats          Encore n’a-t-on encore rien dit de l’« optimisation fiscale », qui fait dans le film l’objet d’un passionnant démontage, montrant comment les multinationales, dotées d’armées d’analystes financiers et d’avocats, utilisent les brèches offertes par les diverses législations nationales pour se soustraire à l’impôt. Un art dans lequel les Gafam sont passés maîtres, avec la bénédiction de Barack Obama, lequel refusa de signer l’accord international qui aurait permis de lutter contre ces pratiques. Ces juteuses martingales, qui ont remplacé sur le plan sportif la chasse à courre chez les grands de ce monde, ne sauraient enfin exister, c’est du moins la thèse de ce film, sans la complicité des Etats qui, depuis le G20 de 2008, feignent d’en combattre le principe par des déclarations d’intention ou la publication de listes des paradis fiscaux.        Il vous reste 16.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/la-tres-grande-evasion-la-mecanique-de-l-evasion-fiscale-pour-les-nuls_6153360_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La (Tr\u00e8s) Grande Evasion\u00a0\u00bb\u00a0: la m\u00e9canique de l\u2019\u00e9vasion fiscale pour les nuls","dateCreated":"2022-12-07T12:45:10+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:45:10+01:00","dateModified":"2022-12-10T18:14:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Un documentaire de vulgarisation de Yannick Kergoat, co\u00e9crit avec Denis Robert, \u00e9claire une pratique en plein d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/1600/800/1342/671/60/0/50eda50_1670233251493-1610224-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-13">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Franc succès dès sa sortie, cette série télévisée tend un miroir au pays. Avec un protagoniste parfois sans morale, elle a aussi suscité un certain malaise dans la profession.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Lettres de           En Argentine, « The Boss » braque les projecteurs sur les gardiens d’immeuble      Franc succès dès sa sortie, cette série télévisée tend un miroir au pays. Avec un protagoniste parfois sans morale, elle a aussi suscité un certain malaise dans la profession.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié le 09 décembre 2022 à 04h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BUENOS AIRES                         Guillermo Francella incarne « The Boss », dans la série du même nom.  DISNEY+               « Vous pouvez compter sur moi », serine Eliseo, le protagoniste et gardien d’immeuble à Buenos Aires, aux habitants. Polyvalence, compréhension, et surtout dévouement : dans la série de Disney +, El Encargado (sortie le 26 octobre, disponible en France), on pourrait croire qu’Eliseo, campé par Guillermo Francella, est éperdument au service des autres. Mais c’est bien lui « The Boss », le terme anglais choisi pour la diffusion internationale.          En Argentine, la série de onze épisodes a cartonné dès sa première semaine de diffusion, s’imposant comme le contenu de production locale le plus regardé sur la plate-forme. Familiale, la réalisation du duo Mariano Cohn-Gaston Duprat a aussi probablement séduit par le miroir qu’elle tend à la société argentine. Elément central de cet effet réfléchissant : elle jette les projecteurs sur une figure de l’ombre, pourtant présente à tous les étages, celle de gardien d’immeuble.          Certes, la fenêtre sur la vie du pays reste partielle : l’immeuble situé dans un quartier bourgeois de Buenos Aires est habité par la classe moyenne supérieure – architecte, psychologue, entrepreneur, avocat. Mais Eliseo, le gardien, apporte justement le contrepoint.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, face à plus de 80 % d’inflation, « la fuite vers la consommation »                 « La Costa Brava, tu connais ? » demande ingénument un copropriétaire qui s’apprête à prendre l’avion pour l’Espagne. Un loisir réservé aux plus privilégiés, dans un pays où les salaires, en pesos, sont frêles. Et où la possibilité d’épargner se montre en général impossible, au mieux acrobatique. « Non, non, je n’ai pas beaucoup voyagé », répond Eliseo, qui rebondit aussitôt, d’un pas de côté, faisant le sel de The Boss, loin du pamphlet politique ou social : les touristes argentins à l’étranger, il doit l’admettre, il trouve ça déprimant. Surprise de son interlocuteur. « Non, c’était une blague », rectifie Eliseo. Ouf ! « Todo bien », la vie de l’immeuble peut reprendre sans anicroche.          « Moins de tolérance aux inégalités qu’ailleurs »          « La série montre ce conflit non résolu de la société argentine, entre des classes populaires qui savent qu’elles peuvent accéder à mieux et les classes plus favorisées. Contrairement à d’autres pays d’Amérique latine, il y a une porosité dans le lien employé/employeur, qui apparaît dans The Boss. Ici, il y a moins de tolérance aux inégalités qu’ailleurs », analyse Santiago Canevaro, sociologue au Conseil national des recherches scientifiques et techniques, en référence aux acquis sociaux du pays, notamment un système de soin et d’éducation publics. « Il y a aussi ce trait très portègne [de Buenos Aires], une forme d’espièglerie, de vivacité d’esprit, qui consiste à susciter une proximité avec l’autre et à savoir en tirer profit », poursuit l’universitaire.        Il vous reste 57.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-argentine-the-boss-braque-les-projecteurs-sur-les-gardiens-d-immeuble_6153583_3210.html"},"headline":"En Argentine, \u00ab\u00a0The\u00a0Boss\u00a0\u00bb braque les projecteurs sur les gardiens d\u2019immeuble","dateCreated":"2022-12-09T04:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-09T04:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Argentine","Lettres de","Am\u00e9riques"],"description":"Franc succ\u00e8s d\u00e8s sa sortie, cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e tend un miroir au pays. Avec un protagoniste parfois sans morale, elle a aussi suscit\u00e9 un certain malaise dans la profession.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/34/0/1200/600/1342/671/60/0/aef7b43_1670539605818-d900d0f9-8afd-4467-ba60-d544cba21d13-16-9-discover-aspect-ratio-default-0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-14">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                         Les Décodeurs        Climat         Viande, voiture, avion, streaming… Saurez-vous évaluer ce qui émet un peu ou beaucoup de CO2 ?   Par Léa Sanchez, Thomas Steffen (design) et Adrien Sénécat   Publié le 16 octobre 2022 à 04h30, mis à jour le 28 octobre 2022 à 17h59     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesUn trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.              Les émissions de gaz à effet de serre doivent rapidement et drastiquement diminuer pour que nous puissions espérer contenir le réchauffement climatique au cours des prochaines décennies. Mais comment ? Faut-il que cela passe par l’incitation, par des remplacements, par des subventions, par des interdictions ? Quelles activités viser ?          L’empreinte carbone de chaque Français atteignait 9 tonnes en équivalent CO2 en moyenne en 2019, selon le ministère de la transition écologique (en incluant les émissions des produits importés) et il faudrait la ramener à moins de 2 tonnes pour la rendre « soutenable », selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe).          Qui connaît vraiment les ordres de grandeur des émissions de gaz à effet de serre ? La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, insistait en juin sur la nécessité de réduire les envois de courriels accompagnés de pièces jointes, et jugeait au mois d’août la pollution des jets privés « limité[e] »… alors qu’un seul déplacement en avion émet plus de CO2 que des dizaines de milliers de courriels.               Alimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Savez-vous ce qui pollue un peu, beaucoup ou énormément ? Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.                        
#d_quiz_container .d_item sub , #d_quiz_container .d_item sup{

    line-height: 0em;
}

[data-color-mode=dark] #d_quiz_container a {
    color: #666E80;
}

#d_quiz_container .d_item {
    height: 100%;
    width: 100%;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;    
    opacity: 0;

   transition: opacity 1s ease-in-out;
}

#d_quiz_container .d_item h1 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 25px;
    line-height: 36px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-bottom: 2rem;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h1 {
        font-size: 23px;
        line-height: 20px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    font-size: 21px;
    line-height: 24px;
}
@media screen and (min-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h2 {
        font-size: 32px;
        line-height:  32px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h4 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 32px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 1px;
    margin-bottom: 0rem;
    color: #2A303C;
}

#d_quiz_container .d_item h5 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 14px;
    line-height: 14px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-top:2rem;
    margin-bottom: 1rem;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h5 {
        font-size: 10px;
        line-height: 14px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 12px;
    line-height: 21px;
    text-align: center;
    color: #666E80;
    padding-top: 0.3rem;
}
@media screen and (max-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
        margin-top: 0.4rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap p{
        margin-top: 0.3rem
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap img{
    width: 8px;
    height:6px;
    position: relative;
    top: 5px;
    margin: 0 auto;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
    font-family: "The Antiqua B";
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 16px;
    line-height: 140%;
    color: #383F4E;
    margin: 0 auto;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
        font-size: 15px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 2rem;
}



#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container{
    margin-top: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 70px - 3rem);
    }

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 2.5rem - 70px);
    }
}
#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container  {
    height: inherit;
        overflow: auto;
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container {
        border-top: none;
        margin-top: 0;
    }

#d_quiz_container .d_question {
    padding: 4rem;
    width: 50%;
    max-width: 700px;
    min-width: 500px;
    background-color: red;
    position: absolute;
    left: 50%;
    top: 50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    background: #FCFCFD;
    border-radius: 5px;
    box-shadow: 0px 24px 54px rgba(3, 18, 47, 0.25);
    transition-duration: .5s, 1s;
transition-property: max-height, transform;

    
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 900px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 55%;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 800px;
    }
    
}

#d_quiz_container .active {
    height: fit-content !important;
    max-height: 400px;
    transition-duration: .5s, 1s;
    transition-property: max-height, transform;
}

#d_quiz_container #d_question_final{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
}
#d_quiz_container #d_question_final_background{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
    background: linear-gradient(180deg, rgba(255, 255, 255, 0) 0%, #FFFFFF 100%);
    
}

#d_quiz_container .d_question_final_all{
    max-height: 700px;
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;

}
#d_quiz_container .d_test img{
    width: 18px;
    height: 13.5px;
    transform: rotate(180deg);
    position: relative;
    bottom: 10px;
    margin: 0 auto;
    z-index: 9999;
    position: absolute;
    display: inline-block;
}
#d_quiz_container .d_test{
    background-color: white;
    position: absolute;
    text-align: center;
    width: 100%;
    display: block;
    z-index: 999;
    filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(GradientType=1,startColorstr=#ffffff, endColorstr=#ffff01);
    background-image: -moz-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -ms-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -o-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    height: 70px;
    -webkit-mask-image: linear-gradient(0deg, rgba(0,0,0,2), rgba(0,0,0,0));
    -webkit-mask-size: 100% 100%;
    -webkit-mask-repeat: no-repeat;
    -webkit-mask-position: left bottom;
    opacity: 1;
    /* background-size: 20%; */
    background-position: bottom;
    bottom: 0;
    left: 0;
}

 


@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container #d_question_final{
        max-height: 500px;
    }

    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 700px;
        min-width: 200px;
        padding: 0rem;
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 2rem;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgba(0, 0, 0, 0.12);
        overflow: hidden;
        border-radius: 5px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
        max-height: 534px;
        height: 90%;

    }
    #d_quiz_container .active {
        max-height: 400px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
    }



    #d_quiz_container .d_item {
        background-size: 50%;
    }
}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo h3 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 10px;
    line-height: 140%;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #383F4E;

}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo p {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 19.6px;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #666E80;
    margin-top:1rem;
}
#d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem;
    margin-top: 2rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next {
    background: #026B9C;
    border-radius: 53px;
    color: #FFFFFF;
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 16px;
    padding: .7rem;
    padding-left:1.5rem;
    padding-right:1.5rem;
    width: fit-content;
    margin: 0 auto;
    transition: 0.4s;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next:hover {
    background: #05587E;
    box-shadow: 0px 0px 10px 3px rgba(0, 66, 97, 0.25);;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next_container {
    border-radius: 0px 0px 5px 5px;
    bottom: 0;
    left: 0;
    position: absolute;
    width: 100%;
    padding-top: 2rem;
    padding-bottom: 2rem;
}

@media screen and (max-width: 800px){

    #d_quiz_container .d_question .d_next {
    margin: 0;
    position: absolute;
    top: 50%;
    -ms-transform: translateY(-50%);
    transform: translateY(-50%);
} 

    #d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    margin-bottom: 0rem;
}
    
    #d_quiz_container .d_question .d_next_container {
        bottom: 0;
        margin: 0 auto;
        align-items: center;
        display: flex;
        position:absolute;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        height: 55px;
        background: #FCFCFD;
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgb(0 0 0 / 12%);
        border-radius: 0px 0px 5px 5px;
        width: 100%;
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge { 
    height: 40px;
    margin: 0 auto;
    margin-top: 3rem;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row { 
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
    background: #E2E4E9;
    height: 16px;
    border: .1px solid #FCFCFD;
    position: relative;
}



@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
        height: 38px;
    }
    #d_quiz_container .active .d_gauge  .d_row:last-of-type  { 
        transform:translate(0%, -100%);
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row, #d_quiz_container .d_question h4, #d_quiz_container .d_question h2 { 
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
}
        

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div img { 
    left:50%;
    top:50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
        -moz-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    position:absolute;
    width: 21px;
    height: 21px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 36px;
    align-items: center;
    text-align: center;
    color: #000000;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .active .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 11px;
    }
    #d_quiz_container .d_question:not(.active) .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 12px;
        line-height: 26px;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px){
  
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item:last-child { 
        visibility: hidden;
    }
}

@media screen and (min-width: 800px){
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:nth-child(2) {
        transform: translateX(7%);
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row .d_gauge_item { 
    flex-grow: 1;
    flex-basis: 100%;
    text-align: center;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
    border-top-left-radius: 5px;
    border-bottom-left-radius: 5px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
    border-top-right-radius: 5px;
    border-bottom-right-radius: 5px;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
        border-top-left-radius: 20px;
        border-bottom-left-radius: 20px;
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
        border-top-right-radius: 20px;
        border-bottom-right-radius: 20px;
    }
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left { 
    width: 80%;
    padding-left: 1.5rem;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right { 
    width: 20%;
    text-align: center;
    display: inline-block;
  align-self: flex-end;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_row { 
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 16px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1.6rem;
    margin-bottom: 0;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right span { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 12px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    position: relative;
    top: -5px;
}


#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_all { 
  
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;
    position: relative;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 18px;
    font-style: normal;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1rem;
    margin-bottom: 0.3rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    top: 8px;
    background: #E2E4E9;
border-radius: 50px;
margin-top: 1.5rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_filled { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    background: #2A303C;
    border-radius: 50px;
    position: relative;
    top: -10px;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice { 
    height: 20px;
    position: relative;
    top: -25px;
    width: 1px;
    background: #2A303C;
    outline: 2px solid #FFFFFF;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice_span { 
    position: relative;
    top: -31px;
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 11px;
    line-height: 18px;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #717B8E;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    
    #d_quiz_container .d_item #d_question_final  {
            display: flex;
            flex-flow: column;
            flex: 0 1 auto;
            padding-bottom: 0;
            /* padding-bottom: 2rem; */
        }
}













const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
const mobile = window.innerWidth const margin = {top: 30, right: 85, bottom: 40, left: mobile == false ? 35 : 45};
const dQuizContainer = document.getElementById("d_quiz_container");
const dFinalContainer = document.getElementById("d_final_container");
var sort = sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur);
var choices = [];
var win = [];

document.addEventListener("DOMContentLoaded", init);

function init(){

    dQuizContainer.style.height = String(window.innerHeight) + "px";
    if (isInApp == false)
        dQuizContainer.style.width = String(window.innerWidth) + "px";
    dQuizContainer.style.backgroundColor = "grey";
    dQuizContainer.style.position = "relative";

    items();

}

function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {

s = String(string)
e ")
e ")
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
    .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
    .replace("Le Pen", "Le Pen")
    .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    // .replace(/\'/g, "'")
    .replace(/ %/g, " %") /* % */
    .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
        return contents + " " + offset;
    })
    /* Séparateur de milliers insécable */
    .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
    .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
    .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
    .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
    .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
    .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
    .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/        
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */


if (pas_italiques) {
    s = s
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
} else {
    s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
}
if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
    paras = s.split("\n");
    h = ""
    paras.forEach(function(d, i) {
        if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
        } else {
" + d + "";
        }
    })
    return h;
} else {
Minute", "Minute");
}
}

function forEach(arr, fn){
    for(let i = 0, l = arr.length; i        fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function getRound(res, pos){
    return res
}



function createGauge(i){

    let gauge = document.createElement("div");
    let firstRowGauge = document.createElement("div");
    let secondRowGauge = document.createElement("div");
    
 3,6 t"];
    let gaugeI = 0;

    gauge.classList.add("d_gauge");
    firstRowGauge.classList.add("d_row");
    secondRowGauge.classList.add("d_row");
    
    while (gaugeI         let gaugeItemContainer = document.createElement("div");
        let gaugeItem = document.createElement("div");
        let gaugeText = document.createElement("div");
        let event = mobile == true ? gaugeText : gaugeItem;

        event.setAttribute("id", "d_item_" + String(i) + "_" + String(gaugeI))
        gaugeItemContainer.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeItem.classList.add("d_gauge_item_" + String(i));
        gaugeText.innerText = String(pos[gaugeI]);
        gaugeText.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeText.classList.add("d_item_" + String(i));
        if (mobile == false) {
            event.addEventListener("mouseover", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    let gaugeICompare = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "");
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        let gaugeId = Number(el.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", ""));
                        if (gaugeId                             el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    })
                }
            }, false);
            event.addEventListener("mouseout", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        el.style.backgroundColor = "";
                    })
                }
            }, false);
        }
        event.addEventListener("click", function( event ) {
            let choice;
            let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
            let gaugeIdDisplay = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "d_answer_" + String(i) + "_");
            let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
            let allGaugesItemsLabels = document.getElementsByClassName("d_item_" + String(i));
            let res = Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."));
            let res_round = mobile == false ? Math.floor(2 * res)/2 : (res             if (mobile == false && Number.isInteger(res) == true) {
                res_round = res_round - .5
            }
            if (mobile == true){
 1 && res                     res_round = 1
 .5 && res                     res_round = .5
                else if (res                     res_round = 0
 3)
                    res_round = 3
            } 
          
            if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""));
            } else {
                choice = pos[Number(event.target.getAttribute("id").replace("d_item_"+ String(i)+"_", ""))].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
            }

            if (mobile == false)
                choices.push(choice != 3.6 ? choice - .25 : 3.75);
            else {
= 1 && choice                     choices.push(2);
= .5 && choice                     choices.push(.75);
                else if (choice                     choices.push(.25);
= 3)
                    choices.push(3.5);
            } 

            let hello = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[1];
            let offsets = hello.getBoundingClientRect();
            let top = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].parentNode.getBoundingClientRect().bottom;
   
            if (mobile == true)
                event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].style.paddingBottom = String((hello.getBoundingClientRect().bottom - hello.getBoundingClientRect().top)/2) + "px";

            questionContent.classList.remove("active");
            questionContent.getElementsByClassName("d_tap")[0].style.display = "none";
            questionContent.getElementsByClassName("d_answer")[0].style.display = "";

            let in_test = false;
            forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                el.style.height = "16px";
                let pos_res;
                let next;

                if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""))
", "").replace(",", ".").replace("t", "")) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round + .5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    else if (res_round == 0 && pos_res == 0.5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6 ";
                    
= res_round + .5 && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                } else if (mobile == true){
                    pos_res = pos[el_i].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
                    next = pos[el_i + 1] ? pos[el_i + 1].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round){
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    }
                    
= res_round  && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                }  
            })
            if (mobile == true){
                forEach(allGaugesItemsLabels, function(el, el_i){
                        if (el_i == 0)
                            el.style.visibility = "hidden";
                        else {
                        el.innerText = el.innerText.replace("de 0,5 à 1 t", "0,5 t").replace("de 1 à 3 t", "1 t").replace("+ de 3 t", "3 t")
                        el.style.transform = "translateX(-50%) translateY(0%)";
                        }
                    }) 
            }
            event.target.parentNode.parentNode.style.pointerEvents = "none";
          
        }, {once : true});
        gaugeItemContainer.appendChild(gaugeItem)
        firstRowGauge.appendChild(gaugeItemContainer);
        secondRowGauge.appendChild(gaugeText);
        gaugeI += 1;
    }
    gauge.appendChild(firstRowGauge);
    gauge.appendChild(secondRowGauge);
    return gauge
}

function sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur){
    let cpy = [];

    for (i = 0; i         if (ordresdegrandeur[i]["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            cpy[i] = ordresdegrandeur[i];
        }
    }

    cpy = cpy.sort(function(a,b) {
            return Number(b["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) - Number(a["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))
    });
    return cpy
}
function createAnswer(i){
    
    let answer = document.createElement("div");
    let answerContainer = document.createElement("div");
    let nextContainer = document.createElement("div");

    let h5 = document.createElement("h5");
    let h1 = document.createElement("h1");
    let p = document.createElement("p");
    let methodo = document.createElement("div");
    let methodo_h3 = document.createElement("h3");
    let methodo_p = document.createElement("p");
    let next = document.createElement("div");

    if (i != "final"){
= 2 ? "s" : "";
        let t_round = Number.isInteger(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
 0.1 ? String(Math.round(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))*10)/10).replace(".", ",") : ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"]; 

2" : " tonne" + pluriel + " équivalent CO2");
        p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["edito"]);
        console.log(marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]))
        // .replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`))
        methodo_p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]).replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`);
    } else {
    } 
    answer.classList.add("d_answer");
    answerContainer.classList.add("d_answer_container");
    h5.innerText = "Réponse";
    
    p.classList.add("d_para");
    methodo.classList.add("d_methodo");
    methodo_h3.innerText = "Méthodologie";
    next.innerText = "Suivant";
    next.classList.add("d_next");
    nextContainer.classList.add("d_next_container");
    nextContainer.addEventListener("click", function( event ) {
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling)
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.opacity = 1;
        nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.opacity = 0;
        if (mobile == true)
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = "translateX(-600px) translateY(-50%)";
        else
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = window.innerWidth             
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling){
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.display = "";
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.children[0].style.transform = "translateX(-50%) translateY(-50%)";
        }
        setTimeout(function() { nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.display = "none"; }, 1000);
        if (i == 9){
            document.getElementById("d_question_final").parentNode.style.opacity = 1;
            forEach(sort, function(el, i){
                if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
                let offsetWidth = document.getElementsByClassName("d_gauge_res")[i].offsetWidth;
                let div_jauge_filled = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice_span = document.createElement("span");

                    if (i == 0){
                        div_jauge_choice_span.innerText = "Votre réponse";
                    }
                div_jauge_filled.classList.add("d_gauge_res_filled");
                div_jauge_choice.classList.add("d_gauge_res_choice");
                div_jauge_choice_span.classList.add("d_gauge_res_choice_span");

                let index = Number(sort[i]["Ordre question"]) - 1;
                let choice = choices[index];
                let res = (Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) * offsetWidth) / 4;
                let success = Math.abs(choice - Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
                let success_res = false;
                if (mobile == true ){
                    if (success                         success_res = true;
 1)
                        success_res = true;
= 3)
                        success_res = true;
                }
                let choice_res = mobile == false && success                 div_jauge_filled.style.width = String(res) + "px";
                div_jauge_choice.style.left = String(choice_res - 1) + "px";

                div_jauge_choice_span.style.left = choice                 document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_filled);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice_span);
                }

            })
        } 
    })
    nextContainer.appendChild(next)
    answerContainer.appendChild(h5);
    answerContainer.appendChild(h1);
    answerContainer.appendChild(p);
    methodo.appendChild(methodo_h3);
    methodo.appendChild(methodo_p);
    answerContainer.appendChild(methodo);
    answer.append(answerContainer)
    answer.appendChild(nextContainer);
    answer.style.display = "none";
    return answer
}
function items(){

    forEach(ordresdegrandeur, function(el, i){

        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let item = document.createElement("div");
            let question = document.createElement("div");
            let h4 = document.createElement("h4");
            let h2 = document.createElement("h2");
            let tap = document.createElement("div");
            let tap_img = document.createElement("img");
            let tap_p = document.createElement("p");
            let gauge = createGauge(i);
            let answer = createAnswer(i);


            item.classList.add("d_item");
            // item.style.display = i == 0 ? "" : "none";
            item.style.display = "";
            item.style.zIndex = 10-i;
            if (i == 0)
                item.style.opacity = "1";
            else 
                question.style.transform = "translateX(500px) translateY(-50%)";

            item.style.backgroundImage = "url('" + el["url_img"] +  "')";
            item.style.backgroundSize = mobile == true ?  String(el["size_mobile"]).replace(",", ".") + "%" : String(el["size_desktop"]).replace(",", ".") + "%"
            question.classList.add("d_question");
            question.classList.add("active");
            question.setAttribute("id", "d_question_" + String(i));
            h4.innerText = ((i + 1)             h2.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            tap.classList.add("d_tap");
            tap_img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
            if (isInApp == true){
                tap_img.style.marginTop = "1rem";
                tap_img.style.marginBottom = "1rem";
            } tap_p.innerText = mobile == true ? "Touchez la jauge pour répondre": "Cliquez sur une portion de la jauge pour répondre";

            tap.appendChild(tap_img);
            tap.appendChild(tap_p);
            question.appendChild(h4);
            question.appendChild(h2);
            question.appendChild(gauge);
            question.appendChild(tap)
            question.appendChild(answer)
            item.appendChild(question);
            dQuizContainer.appendChild(item);
        }
    })
    let item = document.createElement("div");
    let question = document.createElement("div");
    let h2 = document.createElement("h2");
    let div_left = document.createElement("div");
    let div = document.createElement("div");
    // let divBackground = document.createElement("div");

    question.classList.add("d_question");
    question.classList.add("active");
    question.setAttribute("id", "d_question_final");
    
    h2.innerText = "Tous les résultats";
    item.classList.add("d_item");
   
    item.style.backgroundImage = "url('" + "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/CO2/11-ascii-40.jpg" +  "')";
    item.style.backgroundSize = mobile == true ? "100%" : "33.34%";
    
    forEach(sort, function(el, i){
        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let div_answer = document.createElement("div");
= 2 ? "s" : "";
            let div_h6 = document.createElement("h6");
            let div_jauge = document.createElement("div");
            let div_global_jauge = document.createElement("div");
            let right = document.createElement("div");
            let left = document.createElement("div");
            let h6_nb = document.createElement("h6");
            let span = document.createElement("span");
            
            h6_nb.innerText = el["tonnes_eq_co2"].replace(",00", "");
            span.innerText = "tonne" + pluriel;
            div_h6.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            div_global_jauge.style.height = "30px";
            div_jauge.classList.add("d_gauge_res");
            left.classList.add("d_question_final_left")
            right.classList.add("d_question_final_right")
            left.appendChild(div_h6);
            div_global_jauge.appendChild(div_jauge)

            left.appendChild(div_global_jauge);
            right.appendChild(h6_nb);
            right.appendChild(span);
            div_answer.appendChild(left)
            div_answer.appendChild(right)
            div_answer.classList.add("d_question_final_row");
            div.appendChild(div_answer);
        }
    })
    div.classList.add("d_question_final_all");
    let test = document.createElement("div");
    let img = document.createElement("img")
    img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
    test.classList.add("d_test");
    test.appendChild(img)
    // divBackground.classList.add("d_question_final_background");
    question.appendChild(h2);
    question.appendChild(div);
    question.appendChild(test);
    // question.appendChild(divBackground)
    item.appendChild(question);
    dQuizContainer.appendChild(item);
    item.style.opacity = 0;
 
}

<article-nb="2022/12/10/19-15">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le réalisateur de « Nos frangins » estime que, si la situation a un peu évolué, beaucoup reste à faire pour la situation des immigrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Culture       Cinéma           Rachid Bouchareb : « Les morts violentes d’Arabes en France, cela ne s’est jamais arrêté »      Le réalisateur de « Nos frangins » estime que, si la situation a un peu évolué, beaucoup reste à faire pour la situation des immigrés.          Propos recueillis par Jacques Mandelbaum         Publié le 10 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 13h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rachid Bouchareb lors du Festival d’Angoulême, le 24 août 2022.  YOHAN BONNET/AFP               Né à Paris voici soixante-neuf ans, vivant à Bobigny et Drancy (Seine-Saint-Denis) jusqu’à ses 30 ans, Rachid Bouchareb, d’origine algérienne, est, avec son premier long-métrage Bâton rouge (1985), l’un des pionniers de ce qu’on appelait « le cinéma beur » à une époque qu’on peut désormais tranquillement qualifier d’antique. De la banlieue, Bouchareb ne filme pourtant presque rien. Il ne rêve que de départs, d’ailleurs, souvent d’Amérique, où il expédie déjà les trois lascars de Bâton rouge. Il n’en reste pas moins attaché à la mémoire et à l’histoire des siens : Indigènes (2006), première fiction française sur les tirailleurs algériens, ou Hors-la-loi (2010), sur la marche vers l’indépendance algérienne, en témoignent. Nos frangins, évocation du double assassinat, en 1986, de Malik Oussekine et d’Abdel Benyahia par la police française, est réalisé à cette enseigne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                 En 1986, vous avez 33 ans et vous venez de réaliser votre premier long-métrage. Que représente alors, pour le citoyen français que vous êtes, le double meurtre de cette nuit du 5 décembre ?          Comme beaucoup de gens, cela m’a énormément touché. Il ne faut pas oublier qu’il y avait eu avant des mouvements antiracistes très importants, la Marche des beurs en 1983, SOS-Racisme en 1985, qui prônaient la fraternité et qui nous laissaient fortement espérer en une amélioration de la situation en France. Et puis voilà que l’affaire Oussekine nous ramenait brutalement aux massacres d’octobre 1961 à Charonne, même si les morts violentes d’Arabes en France, cela ne s’est jamais arrêté. Pour moi, il est clair qu’il y a là une tragique continuité.          Pourquoi, selon vous, cette résurgence, aujourd’hui, de la mémoire de ce drame, tant dans votre film que dans la série diffusée sur Disney+ qui l’a précédé ?          Je crois que c’est une pure coïncidence. Pour ma part, cela faisait vingt-cinq ans que j’avais ce projet. Nos frangins, j’y ai pensé en même temps qu’Indigènes et Hors-la-loi. C’est la suite d’une même histoire. Les grands-parents sur le front de la seconde guerre mondiale. Les parents qui débarquent en France dans les années 1960. Et la première génération des enfants nés dans ce pays.          Les deux affaires, qui ne se déroulent pas dans le même contexte, sont-elles dès cette époque reliées entre elles ?          Je n’ai pas souvenir qu’elles l’aient jamais été. Les circonstances de la mort de Malik Oussekine ont mis toute la lumière sur cette affaire. Le Quartier latin. Les manifestations étudiantes. La police en uniforme. Les voltigeurs. Abdel Benyahia, qui intervient pour faire cesser une rixe, se fait tirer dessus par un policier ivre, en civil, dans un café de Pantin. Encore aujourd’hui, je croise beaucoup d’anciens manifestants de l’époque lors des avant-premières du film, aucun n’a entendu parler de Benyahia.        Il vous reste 37.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/10/rachid-bouchareb-les-morts-violentes-d-arabes-en-france-cela-ne-s-est-jamais-arrete_6153830_3246.html"},"headline":"Rachid Bouchareb\u00a0: \u00ab\u00a0Les morts violentes d\u2019Arabes en France, cela ne s\u2019est jamais arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-10T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-10T13:33:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Nos frangins\u00a0\u00bb estime que, si la situation a un peu \u00e9volu\u00e9, beaucoup reste \u00e0 faire pour la situation des immigr\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/278/0/4480/2240/1342/671/60/0/b17c1f5_1670232329813-000-32h28gx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-16">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Rencontre avec le street-artiste français qui a posé 4 000 mosaïques à travers le monde, à la veille de l’ouverture de l’exposition qui lui est consacrée, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             INVADER                        Culture       Arts         « Invader 4000 » : les pixels d’Invader de la rue à la galerie   Par Emmanuelle Jardonnet   Publié le 10 décembre 2022 à 14h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 15h55     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreRencontre avec le street-artiste français qui a posé 4 000 mosaïques à travers le monde, à la veille de l’ouverture de l’exposition qui lui est consacrée, à Paris.                C’est moins un kidnapping qu’une simple mesure de précaution. Le prix de l’anonymat ou en tout cas de la plus grande discrétion possible. Le street-artiste Invader nous a reçus, le 1er décembre, dans son atelier après un protocole : un rendez-vous à un point donné (interdiction de dire où, juste « quelque part en région parisienne ») avec deux de ses complices, bandage des yeux, une petite marche jusqu’à une rue calme, des oiseaux qui chantent au coucher du soleil, un sas, et nous y sommes. On tombe le masque, et Invader nous accueille dans son antre spacieux.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Le street-artiste Invader sur les traces de REVS dans le métro de New York                 Partout à plat, des mosaïques en cours d’assemblage, d’autres, empilées à la verticale sous film protecteur, sont prêtes à l’usage. Nous ne sommes pas à la veille d’une « invasion » massive telle qu’il en prépare régulièrement, mais d’une exposition. Et ces mosaïques sont des « alias », c’est-à-dire des doubles de celles collées sur les murs du monde entier. Cette pratique qui lui permet de commercialiser une partie de ses œuvres est ancienne. C’est en revanche la première fois qu’il y consacre une exposition, dans la nouvelle antenne parisienne de la galerie qui le représente à l’international, Over the Influence.          L’occasion était toute trouvée puisque cette année, alors que le street-artiste, qui déplace les foules de fans grâce à son application-jeu FlashInvaders aux quelque 265 000 participants, a franchi le cap symbolique des 4 000 mosaïques collées dans 80 villes à travers le monde. Pour ce flash-back, il a fait une sélection de 40 pièces – soit 1 % de l’ensemble –, en choisissant de panacher les lieux, les époques et les styles. On y croise l’immense Joconde de la rue du Louvre, le Bugs Bunny croquant une banane dans le quartier du Marais, à Paris, un Trooper de Star Wars sur un bâtiment qui a servi de décor au film à Djerba, un Astroboy et un petit sushi à Tokyo, un nuage londonien (issu du jeu Mario), un mandala au Bhoutan, mais aussi Bénarès, Perth, New York, Miami, Marseille… Chaque « alias » exposé ici révèle la carte d’identité dissimulée dans son support, avec la photo de l’œuvre prise dans son environnement urbain d’origine.                              Le 4 000ᵉ collage d’Invader, à Potosi, en Bolivie en 2021.  INVADER               « Au début, je choisissais où j’allais coller mes mosaïques en me promenant avec ma besace la nuit. Puis, peu à peu, j’ai fait des repérages en amont et imaginé des pièces sur mesure pour des emplacements. Avec un effet caméléon quant aux thèmes et aux couleurs, dans le sens où ça se fond dans le paysage. Car mon intention n’a jamais été de vandaliser des lieux, c’est une invasion pacifique et artistique », détaille l’artiste. Ces immersions passionnées, souvent de plusieurs semaines, lui permettent de ne pas se limiter aux centres-villes : « J’essaie de comprendre les villes, et ceux qui partent à la recherche des mosaïques sont amenés à en découvrir différentes facettes et des lieux intéressants, mais plus à la marge. »        Il vous reste 44.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/10/invader-4000-les-pixels-d-invader-de-la-rue-a-la-galerie_6153840_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Invader 4000\u00a0\u00bb\u00a0: les pixels d\u2019Invader de la rue \u00e0 la galerie","dateCreated":"2022-12-10T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-10T15:55:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Arts","Culture"],"description":"Rencontre avec le street-artiste fran\u00e7ais qui a pos\u00e9 4 000 mosa\u00efques \u00e0 travers le monde, \u00e0 la veille de l\u2019ouverture de l\u2019exposition qui lui est consacr\u00e9e, \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/56/0/2126/1063/1342/671/60/0/11d6c4d_1670599823043-alias-ams-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-17">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le commentateur de CBS Sports, récemment soigné pour une bronchite, s’est effondré alors qu’il commentait le quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Disparitions       Coupe du monde 2022           Qatar : Grant Wahl, journaliste sportif américain réputé, meurt en plein match à 48 ans      Le commentateur de CBS Sports, récemment soigné pour une bronchite, s’est effondré alors qu’il commentait le quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 09h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Grant Wahl en 2017 à New York.  MIKE LAWRIE / AFP                 Grant Wahl, un journaliste sportif américain très connu, qui avait fait parler de lui après sa détention au Qatar pour avoir porté un T-shirt arc-en-ciel, est mort subitement vendredi 9 décembre à Doha, ont annoncé son épouse et la Fédération américaine de football. Le spécialiste du football, âgé de 48 ans, avait travaillé pour la célèbre revue Sports Illustrated avant de rejoindre la chaîne CBS Sports en 2021.            Il assurait la couverture du quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas, losqu’il s’est effondré dans la tribune de presse, d’après la radio américaine NPR. Du personnel médical a pratiqué les gestes de premiers secours avant de l’emporter sur une civière. Selon le quotidien américain The Wall Street Journal, Grant Wahl aurait succombé à un malaise cardiaque.                 Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, a tweeté peu après : « Nous sommes profondément attristés d’apprendre le décès de Grant Wahl », ajoutant que les autorités américaines étaient « en communication étroite » avec sa famille. « Nous sommes en contact avec de hauts responsables qataris pour faire en sorte que les souhaits de sa famille soient exaucés aussi rapidement que possible », a ajouté M. Price.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : qualifiée pour les demi-finales, l’Argentine passe à l’orange                   « Mon corps finit par me lâcher »            Le journaliste avait expliqué il y a quelques jours aux abonnés de sa lettre d’informations qu’il s’était rendu dans une clinique du centre des médias au Qatar où « ils ont dit que j’avais probablement une bronchite ». « Mon corps finit par me lâcher. Trois semaines avec peu de sommeil, beaucoup de stress et de travail peut avoir cet effet sur vous (...) J’ai pu sentir le haut de ma poitrine supporter un nouveau niveau de pression et d’inconfort », décrivait-il, précisant s’être fait prescrire des antibiotiques et un sirop antitussif.            Grant Wahl était marié au docteur Celine Gounder, une spécialiste reconnue des maladies infectieuses qui est apparue à plusieurs reprises à la télévision pendant la pandémie de Covid-19, et qui a déclaré sur Twitter qu’elle était  « complètement sous le choc ».                « Grant avait fait du football l’œuvre de sa vie et nous sommes anéantis que sa brillante plume et lui ne soient plus parmi nous », a écrit la Fédération américaine de football (« soccer ») dans un communiqué, soulignant que « toute la famille du football aux Etats-Unis (avait) le coeur brisé » par cette mort.            Un T-shirt de soutien aux droits LGBT+            Le 21 novembre, au début de la Coupe du monde, Wahl expliquait sur son site qu’il avait été retenu par du personnel de sécurité au Qatar parce qu’il portait un T-shirt arc-en-ciel au match entre les Etats-Unis et le Pays-de-Galles, pour apporter son soutien aux droits LGBT+, alors que les relations homosexuelles sont criminalisées au Qatar.                             Lire aussi :  Cachez ce chapeau arc-en-ciel que je ne saurais voir au Qatar                   Grant Wahl avait intégré en 1996 la rédaction de Sports Illustrated, alors numéro un aux Etats-Unis des publications sportives, pour écrire sur le football masculin et féminin. Il y est resté jusqu’en 2020 et a commencé à travaillé chez CBS Sports l’année suivante.                En 2011, le célèbre journaliste avait présenté sa candidature à la tête de la Fédération internationale de football (FIFA) pour remplacer Sepp Blatter et dénoncer les décisions d’attribuer les Mondiaux à la Russie et au Qatar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grant Wahl, un chevalier blanc à l'assaut de la FIFA                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/10/qatar-grant-wahl-journaliste-sportif-americain-repute-meurt-en-plein-match-a-48-ans_6153805_3382.html"},"headline":"Qatar\u00a0: Grant Wahl, journaliste sportif am\u00e9ricain r\u00e9put\u00e9, meurt en plein match \u00e0 48 ans","dateCreated":"2022-12-10T09:01:36+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Disparitions","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le commentateur de CBS Sports, r\u00e9cemment soign\u00e9 pour une bronchite, s\u2019est effondr\u00e9 alors qu\u2019il commentait le quart de finale entre l\u2019Argentine et les Pays-Bas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/303/0/1143/571/1342/671/60/0/10b8ce9_5972509-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-18">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ce devait être un moment de réflexion, prévu samedi 10 décembre, mais des figures « insoumises » s’estiment mises de côté et jugent la question du pluralisme évitée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                        Offrir Le Monde                             Politique       La France insoumise           A LFI, une assemblée représentative qui sème la colère au sein du mouvement      Ce devait être un moment de réflexion, prévu samedi 10 décembre, mais des figures « insoumises » s’estiment mises de côté et jugent la question du pluralisme évitée.          Par Julie Carriat         Publié le 09 décembre 2022 à 18h16, mis à jour le 09 décembre 2022 à 19h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/10/19-19">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Italie           En Italie, le retour du paiement en liquide fait polémique      Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 09 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis deux semaines, ce sont trois mots qui s’affichent à la « une » de tous les journaux italiens : « Tetto al contante ». Une expression que l’on pourrait traduire par « plafond au retrait liquide ». Dans le projet de loi de finances pour 2023, approuvé en conseil des ministres, le 21 novembre, le gouvernement de Giorgia Meloni prévoit en effet de donner plus de marge aux commerçants pour refuser les paiements par carte bancaire.          Ainsi, le nouveau projet de loi propose que l’on puisse payer en liquide jusqu’à 60 euros d’achat, en levant les amendes aux commerces qui refusent la carte de crédit. Une mesure qui a provoqué une intense polémique dans la Péninsule. « Cette loi budgétaire est un hymne à l’évasion fiscale », s’est notamment insurgé Enrico Letta, le secrétaire général du Parti démocrate (PD, centre gauche).          Autre nouveauté très commentée, l’autorisation, dès le 1er janvier 2023, de pouvoir utiliser des billets pour payer des transactions… jusqu’à 5 000 euros, alors que le plafonnement des paiements en espèces avait été fixé au 1er janvier 2022 à 1 000 euros, à l’instar de la France.          Zones d’ombre          Cette mesure spectaculaire, portée en particulier par la Ligue (extrême droite) du vice premier ministre, Matteo Salvini, est une rupture nette avec les gouvernements précédents. Le parti de M. Salvini avait même proposé de relever la limite de paiement en liquide à 10 000 euros, mesure qui n’a finalement pas été retenue par Mme Meloni. « Se promener avec des valises pleines d’argent liquide ne répond pas aux besoins des citoyens, mais correspond plutôt aux tentations des corrompus et des fraudeurs », a tonné le patron du Mouvement 5 étoiles (antisystème), Giuseppe Conte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le sud de l’Italie, sur les pas des « chasseurs » de mafieux                 Cette polémique met en lumière les zones d’ombre d’un pays qui peine à rompre avec l’économie souterraine. « Le fait d’élever le seuil de paiement en espèces à 5 000 euros est considéré comme une mesure peu sensée pour un gouvernement qui a promis de s’occuper des plus pauvres, car elle concerne d’abord des citoyens qui ont les moyens », commente Leonardo Becchetti, professeur d’économie à l’université Tor Vergata de Rome. « Une transaction à 5 000 euros est celle d’une personne qui veut la faire au noir en évitant de payer les taxes », précise-t-il.           Ces dispositions se sont également heurtées aux sérieuses réserves de la Banque centrale italienne          Même si la numérisation des transactions s’est accélérée, le Covid aidant, l’Italie reste encore très dépendante de son argent liquide. Dans son dernier rapport intitulé « Vers une Italie sans cash », le centre de réflexion European House-Ambrosetti, basé à Milan, relève que le pays, troisième économie de la zone euro, est au 25e rang européen sur 27 pour ce qui est du nombre de transactions par carte et par habitant.        Il vous reste 45.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-italie-le-retour-du-paiement-en-liquide-fait-polemique_6153668_3234.html"},"headline":"En Italie, le retour du paiement en liquide fait pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-12-09T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-09T13:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Italie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Deux mesures du projet de budget pour 2023 pr\u00e9voient de faciliter l\u2019utilisation des esp\u00e8ces, d\u2019une part en relevant le plafond des paiements \u00e0 5\u00a0000\u00a0euros, d\u2019autre part en augmentant le seuil \u00e0 partir duquel les commer\u00e7ants peuvent refuser les achats par carte bancaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/236/0/2835/1417/1342/671/60/0/bf1d619_7965eb520f15450c9586a509a4b7be75-0-a1f05e2f8d754b9fa86fb99689c100a8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  
