<FILE-date="2022/12/10/19">

<article-nb="2022/12/10/19-1">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le chancelier allemand a davantage parlé au président russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. « Je continuerai à lui parler parce que je veux vivre le moment où il est possible de sortir de cette situation. Et cela n’est pas possible sans se parler les uns aux autres », a-t-il déclaré samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube samedi 10 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  A Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, le 9 décembre 2022.   STRINGER / REUTERS          Moscou a réfuté vendredi 9 décembre avoir besoin du soutien militaire de qui que ce soit en Ukraine, après les nouvelles accusations des Etats-Unis pointant un « partenariat militaire à grande échelle » et toujours plus approfondi entre Téhéran et Moscou. « Le complexe militaro-industriel russe va très bien et n’a besoin du soutien de personne », a déclaré l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassily Nebenzia, lors d’une réunion du Conseil de sécurité vendredi après-midi.Moscou et Téhéran envisagent de lancer une production commune de drones « tueurs » en Russie, a signalé pour sa part John Kirby. Le porte-parole du Conseil de sécurité nationale de l’exécutif américain a aussi rappelé que l’Iran envisageait de vendre à la Russie des « centaines » de missiles balistiques. « L’aide va dans les deux sens », a assuré John Kirby. Selon les Etats-Unis, Moscou s’apprête à fournir à l’Iran des équipements « sophistiqués », des hélicoptères, des systèmes de défense antiaérienne et des avions de combat, a ajouté le porte-parole.Pour répondre à ce « partenariat », Washington a annoncé de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou. Elles visent trois entités chargées de se procurer des drones en Iran, de les acheminer et de former les Russes à leur utilisation, en particulier en Ukraine, « dans des attaques de grande envergure contre les infrastructures civiles ». Il s’agit des forces aérospatiales russes, du 924e centre étatique pour l’aviation sans pilote et du commandement du transport militaire, selon un communiqué.La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilité d’une frappe nucléaire préventive pour désarmer un ennemi, a aussi déclaré vendredi le président russe, Vladimir Poutine. Le président russe affirme prendre exemple sur un concept développé par les Etats-Unis. Il avait précisé il y a quelques jours qu’il n’utiliserait l’arme atomique qu’en cas d’attaque de même nature contre la Russie.Au lendemain de l’échange de la basketteuse américaine Brittney Griner contre le trafiquant d’armes russe Viktor Bout, des responsables américains et russes se sont rencontrés vendredi à Istanbul pour discuter d’« un petit nombre de sujets bilatéraux » sans lien avec la guerre en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Les propos de Macron sur les « garanties de sécurité » à apporter à la Russie utilisés « en dehors de leur contexte », selon l’Elysée         Entretien. Daniela Schwarzer, directrice de l’Open Society Foundations pour l’Europe et l’Asie centrale : « En Europe, la coopération en matière de défense est plus compliquée qu’avant la guerre en Ukraine »         Factuel. L’opposant russe Ilia Iachine condamné à huit ans et demi de prison         Décryptages. TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek         Récit. Le désespoir des jeunes Africains ayant quitté l’Ukraine : « Je ne demande pas grand-chose, juste le droit d’étudier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube samedi 10 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-10T16:33:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-11T04:33:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Olaf Scholz assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0br...","description":"Le chancelier allemand a davantage parl\u00e9 au pr\u00e9sident russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Olaf Scholz assume de continuer à parler à Vladimir Poutine, malgré sa « brutalité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chancelier allemand a davantage parl\u00e9 au pr\u00e9sident russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/4846/3335/1342/923/3/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-10T16:33:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-11T04:33:57+00:00"
  Lib\u00e9r\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change avec Washington contre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout a apport\u00e9 samedi son soutien \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019\u00eatre russe, et notre pr\u00e9sident, c\u2019est Poutine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans une interview au m\u00e9dia russe RT cet ex-officier de l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique, \u00e2g\u00e9 de 55\u00a0ans, qui dit soutenir \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb l\u2019attaque pilot\u00e9e par le Kremlin en Ukraine.          \u00ab\u00a0Si j\u2019en avais la possibilit\u00e9 et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, je me porterais volontaire [pour combattre en Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, disant ne \u00ab\u00a0pas comprendre\u00a0\u00bb pourquoi l\u2019offensive massive de Moscou n\u2019avait pas eu lieu d\u00e8s 2014.          Il s\u2019est \u00e0 nouveau pr\u00e9sent\u00e9 comme un homme d\u2019affaires qui travaillait l\u00e9galement.          L\u2019int\u00e9ress\u00e9 a par ailleurs d\u00e9menti avoir vendu des armes aux talibans, comme l\u2019en ont accus\u00e9 des articles dans la presse am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Les talibans avaient mis ma t\u00eate \u00e0 prix. Donc comment dire que j\u2019ai collabor\u00e9 avec eux\u00a0? Cela n\u2019a pas de sens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Enfin, il a accus\u00e9 l\u2019Occident d\u2019encourager \u00ab\u00a0un suicide de la civilisation\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0les drogues, les LGBTQ+\u00a0\u00bb \u2013 une rh\u00e9torique r\u00e9guli\u00e8rement employ\u00e9e par le gouvernement russe.          N\u00e9, selon un rapport des Nations unies, en\u00a01967 \u00e0 Douchanb\u00e9, capitale de l\u2019ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Tadjikistan, Viktor Bout a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut militaire des langues \u00e9trang\u00e8res de Moscou, avant d\u2019entrer dans l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air. Il a su, d\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon ses accusateurs, acqu\u00e9rir \u00e0 bas prix quantit\u00e9 d\u2019armements sur des bases militaires en ex-URSS, alors en plein chaos, et les revendre dans plusieurs zones de conflit, en Afrique par exemple. Ses liens \u00e9ventuels avec les services russes ne sont pas connus.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le marchand d\u2019armes russe lib\u00e9r\u00e9 apporte son soutien \u00e0 l\u2019offensive de Vladimir Poutine en Ukraine","dateModified":"2022-12-10T16:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#783053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T15:36:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir certaines parties de l\u2019Ukraine et ne montre aucune retenue dans sa brutalit\u00e9, mais il est toujours important de maintenir le contact avec lui en vue de mettre un terme \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le dirigeant allemand a parl\u00e9 directement avec Vladimir Poutine plus que la plupart des autres dirigeants occidentaux. La derni\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux hommes, le 2\u00a0d\u00e9cembre, a dur\u00e9 une heure.          \u00ab\u00a0Chaque fois que je parle avec Poutine, il dit tr\u00e8s clairement que, pour lui, il s\u2019agit de conqu\u00e9rir quelque chose\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Potsdam, pr\u00e8s de Berlin. \u00ab\u00a0Il veut simplement conqu\u00e9rir une partie du territoire ukrainien par la violence.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons vu la brutalit\u00e9 dont le pr\u00e9sident russe est capable en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 il a pratiquement \u00e9radiqu\u00e9 tout le pays, ou en Syrie\u00a0: il n\u2019y a aucune retenue l\u00e0-bas, c\u2019est aussi simple que cela\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous avons des opinions compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. N\u00e9anmoins, je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0bru...","dateModified":"2022-12-10T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T13:35:50+00:00","articleBody":"     Colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles, une ONG ukrainienne, a estim\u00e9 lors de son discours que la paix en Ukraine ne peut \u00eatre atteinte \u00ab\u00a0en d\u00e9posant les armes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le peuple d\u2019Ukraine veut la paix plus que quiconque sur cette terre, mais un pays agress\u00e9 ne peut parvenir \u00e0 la paix s\u2019il d\u00e9pose les armes. Ce ne serait pas la paix, mais l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Le Monde publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours prononc\u00e9 samedi \u00e0 Oslo.             Lire aussi :     Discours de la Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pays agress\u00e9 ne peut parvenir \u00e0 la paix s\u2019il d\u00e9pose les armes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la laur\u00e9ate ukrai...","dateModified":"2022-12-10T13:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T13:30:02+00:00","articleBody":"     En recevant sa prestigieuse r\u00e9compense \u00e0 Oslo, le laur\u00e9at russe du prix Nobel de la paix, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG Memorial, a fustig\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la guerre folle et criminelle\u00a0\u00bb que conduit Vladimir Poutine en Ukraine. Sous la pr\u00e9sidence de M.\u00a0Poutine, \u00ab\u00a0r\u00e9sister \u00e0 la Russie \u00e9quivaut \u00e0 du fascisme\u00a0\u00bb, une d\u00e9naturation qui fournit \u00ab\u00a0la justification id\u00e9ologique \u00e0 la guerre d\u2019agression folle et criminelle contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ian Ratchinski dans son discours de remerciement.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Avec la reconnaissance du prix Nobel de la paix, l\u2019ONG russe Memorial est \u00e9rig\u00e9e en instance de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le laur\u00e9at russe fustige la \u00ab\u00a0guerre folle et criminelle\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-10T13:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019administration de la r\u00e9gion de Kherson mise en place par les Russes a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019elle avait commenc\u00e9 \u00e0 remplacer la monnaie ukrainienne, la hryvnia, par le rouble, dans une vid\u00e9o qu\u2019elle a publi\u00e9e sur Telegram, et que la circulation de la monnaie ukrainienne dans les zones de la r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9es par Moscou devait prendre fin le 1er\u00a0janvier.          Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la majeure partie de la r\u00e9gion de Kherson d\u00e8s les premiers jours de la guerre, et ont d\u00e9clar\u00e9 son annexion \u00e0 la Russie en septembre, apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9rendum condamn\u00e9 par l\u2019Ukraine et les pays occidentaux. Moins de deux mois plus tard, les forces russes se sont retir\u00e9es de la ville de Kherson sous la pression d\u2019une contre-offensive ukrainienne, tout en continuant \u00e0 garder le contr\u00f4le de la majeure partie du territoire de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kherson, la Russie commence \u00e0 remplacer la hryvnia par le rouble russe","dateModified":"2022-12-10T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:27:16+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, est quasi enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une attaque de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par la Russie dans la nuit, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9, dans un message sur son compte Telegram, que les infrastructures essentielles, notamment les h\u00f4pitaux et les maternit\u00e9s, avaient acc\u00e8s au courant. \u00ab\u00a0La situation reste difficile, mais est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Timoshenko.          Selon Maksym Martchenko, le gouverneur de l\u2019oblast d\u2019Odessa, la Russie a attaqu\u00e9 la ville avec des \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb pendant la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0En raison des frappes, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans presque tous les districts et communaut\u00e9s de notre r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          Deux drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par des unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainiennes, a ajout\u00e9 M. Martchenko. Vendredi, Kiev a soulign\u00e9 que les r\u00e9gions du sud du pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre, y compris Odessa, souffraient des pires coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, quelques jours apr\u00e8s la derni\u00e8re s\u00e9rie d\u2019attaques russes contre le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien.          Pour approfondir\u00a0:             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une attaque russe de drones explosifs","dateModified":"2022-12-10T12:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:24:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran est devenu l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Russie\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, estiment les renseignements militaires britanniques dans leur rapport quotidien.          Selon les services du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019Iran \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe est susceptible de s\u2019accro\u00eetre dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, la Russie essayant notamment d\u2019obtenir des centaines de missiles balistiques aupr\u00e8s de T\u00e9h\u00e9ran.\u00ab\u00a0En retour, il est fort probable que la Russie offre \u00e0 l\u2019Iran un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent de soutien militaire et technique qui transforme leurs relations en mati\u00e8re de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport publi\u00e9 samedi.          Londres estime que Moscou a tr\u00e8s probablement \u00e9puis\u00e9 une grande partie de son stock de missiles balistiques SS-26 Iskander \u00e0 courte port\u00e9e et craint qu\u2019une livraison de missiles iraniens puisse l\u2019aider \u00e0 \u00e9tendre sa campagne militaire en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Londres, l\u2019Iran est devenu l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Russie","dateModified":"2022-12-10T12:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T07:45:10+00:00","articleBody":"           (AP Photo\/Libkos) LIBKOS \/ AP           Le lieu est gard\u00e9 et ne se visite pas sans autorisation. Y sont entrepos\u00e9s les d\u00e9bris de la pluie de projectiles qui s\u2019est abattue depuis l\u2019invasion du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sur la deuxi\u00e8me ville du pays.          Sur le terrain qu\u2019a visit\u00e9 Le Monde, des centaines d\u2019\u00e9paves sont align\u00e9es les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres. Ces d\u00e9bris de missiles, et autres munitions, stock\u00e9s sur un sol sablonneux repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0l\u2019essentiel\u00a0\u00bb des restes des frappes dont a \u00e9t\u00e9 victime depuis neuf mois cette ville distante de moins de 40 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe. Notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/7de2f07_d813bccee3454f90aad07a22c13844a6-0-ef06086576df44f6b3c747d07c9c1e4e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cimeti\u00e8re de missiles de Kharkiv","dateModified":"2022-12-10T08:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:25:03+00:00","articleBody":"     Le troisi\u00e8me laur\u00e9at du Nobel, Ales Bialiatski, p\u00e8re de l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains Viasna, est quant \u00e0 lui incarc\u00e9r\u00e9 depuis juillet\u00a02020 dans l\u2019attente d\u2019un proc\u00e8s o\u00f9 il est passible de douze ans de prison pour \u00ab\u00a0contrebande\u00a0\u00bb d\u2019esp\u00e8ces au profit de l\u2019opposition au r\u00e9gime r\u00e9pressif de M. Loukachenko.          \u00ab\u00a0Le sort de la Bi\u00e9lorussie se joue aussi sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 samedi son \u00e9pouse, Natalia Pintchouk, qui le repr\u00e9sentera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise du prix Nobel.          Le militant, qu\u2019elle dit n\u2019avoir vu qu\u2019une seule fois \u00e0 travers une vitre depuis le d\u00e9but de sa d\u00e9tention, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 lui transmettre un discours de remerciement pour le prix.          La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9butera \u00e0 13\u00a0h\u00a000 (12\u00a0h\u00a000 GMT) \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Oslo, en pr\u00e9sence de la famille royale norv\u00e9gienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me laur\u00e9at est toujours incarc\u00e9r\u00e9 ","dateModified":"2022-12-10T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:20:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de Memorial Ian Ratchinski a aussi d\u00e9coch\u00e9 quelques coups de griffes lors de la m\u00eame conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit se battre pour son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne se bat pas pour ses seuls int\u00e9r\u00eats, elle se bat pour notre future paix commune.\u00a0Le choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 la communaut\u00e9 internationale (\u2026), c\u2019est entre une situation d\u00e9plaisante aujourd\u2019hui et une catastrophe demain\u00a0\u00bb.          Fond\u00e9e en\u00a01989, Memorial a \u0153uvr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis sous le r\u00e9gime totalitaire de Staline et \u00e0 pr\u00e9server la m\u00e9moire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libert\u00e9s et des droits en Russie. L\u2019ONG a \u00e9t\u00e9 dissoute fin 2021 par la justice russe, qui a par ailleurs ordonn\u00e9 la saisie de ses bureaux \u00e0 Moscou le 7\u00a0octobre, le soir m\u00eame de l\u2019attribution du Nobel \u00e0 l\u2019organisation.          \u00ab\u00a0En ce qui concerne les d\u00e9fenseurs des droits, la situation est terrible actuellement en Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Ratchinski.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Olaf Scholz assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0br...","dateModified":"2022-12-10T05:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:15:00+00:00","articleBody":"     Les trois laur\u00e9ats du Nobel de la paix re\u00e7oivent leur prix ce samedi \u00e0 Oslo. \u00ab\u00a0Poutine arr\u00eatera quand on l\u2019arr\u00eatera\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Oleksandra Matvi\u00eftchouk, cheffe du Centre Ukrainien pour les libert\u00e9s civiles (CCL), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse vendredi \u00e0 l\u2019Institut Nobel.          \u00ab\u00a0Les dirigeants autoritaires (\u2026) per\u00e7oivent toute tentative de dialogue comme un signe de faiblesse\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, en invitant les pays occidentaux \u00e0 continuer d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 lib\u00e9rer ses territoires occup\u00e9s par la Russie, y compris la Crim\u00e9e.          Depuis huit ans, le CCL documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. Des crimes pour lesquels Mme Matvi\u00eftchouk voudrait voir M. Poutine, de m\u00eame que son homologue et alli\u00e9 b\u00e9larusse Alexandre Loukachenko, \u00eatre traduits devant la justice internationale. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister. Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9monie du Nobel de la paix \u00e0 Oslo ","dateModified":"2022-12-10T05:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:03:42+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-12-10T05:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:01:00+00:00","articleBody":"      Moscou a r\u00e9fut\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre avoir besoin du soutien militaire de qui que ce soit en Ukraine, apr\u00e8s les nouvelles accusations des Etats-Unis pointant un \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb et toujours plus approfondi entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou. \u00ab\u00a0Le complexe militaro-industriel russe va tr\u00e8s bien et n\u2019a besoin du soutien de personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi.          Moscou et T\u00e9h\u00e9ran envisagent de lancer une production commune de drones \u00ab\u00a0tueurs\u00a0\u00bb en Russie, a signal\u00e9 pour sa part John Kirby. Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain a aussi rappel\u00e9 que l\u2019Iran envisageait de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. \u00ab\u00a0L\u2019aide va dans les deux sens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby. Selon les Etats-Unis, Moscou s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Iran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, des h\u00e9licopt\u00e8res, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des avions de combat, a encore dit le porte-parole.          Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb, Washington a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Elles visent trois entit\u00e9s charg\u00e9es de se procurer des drones en Iran, de les acheminer et de former les Russes \u00e0 leur utilisation, en particulier en Ukraine, \u00ab\u00a0dans des attaques de grande envergure contre les infrastructures civiles\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit des forces a\u00e9rospatiales russes (VKS), du 924e centre \u00e9tatique pour l\u2019aviation sans pilote et du commandement du transport militaire (VTA), selon un communiqu\u00e9.          La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilit\u00e9 d\u2019une frappe pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi, a aussi d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe affirme prendre exemple sur un concept d\u00e9velopp\u00e9 par les Etats-Unis. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 il y a quelques jours qu\u2019il n\u2019utiliserait l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque de m\u00eame nature contre la Russie.          Au lendemain de l\u2019\u00e9change de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner contre le trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout, des responsables am\u00e9ricains et russes se sont rencontr\u00e9s vendredi \u00e0 Istanbul pour \u00e9changer sur \u00ab\u00a0un petit nombre de sujets bilat\u00e9raux\u00a0\u00bb qui n\u2019incluait pas la guerre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube samedi 10\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-10T09:28:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/4846/3335/1342/923/3/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/10/19-2">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Italie           L’Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute « volte-face »      Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 14h45, mis à jour le 10 décembre 2022 à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants sont secourus par les membres d’équipage des navires humanitaires « Louise-Michel » et « Humanity 1 », dans les eaux internationales au large de la Libye, le 4 décembre 2022.  AP                 L’Italie a assigné vendredi 9 décembre des ports sûrs à trois navires de secours aux migrants en raison du mauvais temps, a justifié samedi le gouvernement de Giorgia Meloni, assurant qu’il ne s’agissait pas d’une « volte-face » de l’exécutif sur les ONG humanitaires opérant en Méditerranée.            Le Geo Barents, bateau de Médecins sans frontières, devrait accoster dimanche matin dans le port de Salerne (Sud) pour y débarquer 248 migrants secourus lors de plusieurs opérations ces derniers jours. Le navire allemand Louise-Michel est arrivé vendredi de son côté sur l’île italienne de Lampedusa avec 33 migrants à bord. Enfin le Humanity 1, bateau battant pavillon allemand de l’ONG SOS Humanity, doit rejoindre le port de Bari (Est) dans les prochaines heures après avoir secouru 261 personnes.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   « Sur l’immigration, aucune volte-face », a assuré à l’Agence France-Presse samedi une source du ministère de l’intérieur italien. Le ministère « a donné son accord à l’entrée des navires parce que le mauvais temps s’approche et les conditions de navigation auraient rapidement fait courir un risque aux personnes à bord », a-t-elle ajouté. Selon cette même source, Rome continue de dénoncer « les actions provocatrices et risquées » des ONG qui « favorisent l’entrée en Italie de migrants économiques n’ayant aucun droit d’entrer et de rester en Italie ».            Rome critique les ONG            Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs navires humanitaires, dont le Geo Barents. Sous la pression, entre autres, de l’Union européenne, le gouvernement de la première ministre d’extrême droite, Giorgia Meloni, avait accepté de débarquer les rescapés les plus vulnérables tout en continuant de refuser l’entrée dans ses ports à l’Ocean-Viking, navire de l’ONG SOS Méditerranée, finalement accueilli par la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   L’Italie constate cette année une forte augmentation des entrées sur son territoire par la mer, selon les chiffres du ministère de l’intérieur, avec 97 236 personnes arrivées sur ses côtes depuis le 1er janvier contre respectivement plus de 63 000 et 33 000 sur la même période de 2021 et 2020, années de la crise sanitaire.                 Une large majorité de ces migrants sont secourus par les garde-côtes italiens, mais Rome a fortement critiqué les opérations de secours des navires affrétés par les ONG, qu’il accuse de créer un appel d’air.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/l-italie-accueille-trois-navires-de-secours-aux-migrants-mais-nie-toute-volte-face_6153848_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute \u00ab\u00a0volte-face\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:45:33+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:45:33+01:00","dateModified":"2022-12-10T14:45:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Il s\u2019agit des premiers navires accueillis par l\u2019Italie apr\u00e8s son refus en novembre de laisser d\u00e9barquer des centaines de migrants rescap\u00e9s et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/398/0/4775/2387/1342/671/60/0/b60f524_8adda865495c44b696d64adbcd309ee9-0-bada2cdbeb9f44028b2c6ce859554bd5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-3">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre ukrainien pour les libertés civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »      « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre ukrainien pour les libertés civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.       Le Monde     Publié le 10 décembre 2022 à 14h14, mis à jour le 10 décembre 2022 à 17h40    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksandra Matviichuk, lauréate du prix Nobel de la paix, lors d’une interview à Oslo, le 10 décembre 2022.  SERGEI GAPON / AFP               Cette année, l’Ukraine entière attendait avec impatience l’annonce des lauréats du prix Nobel de la paix. A nos yeux, ce prix est la reconnaissance des efforts du peuple ukrainien, qui résiste avec courage aux tentatives de destruction de l’évolution pacifique de l’Europe. Ce prix rend également hommage au travail réalisé par les militants des droits humains pour lutter contre la menace militaire qui pèse sur le monde entier. Nous sommes fiers que, pour la première fois de l’histoire, la langue ukrainienne résonne lors de cette cérémonie officielle.          Nous recevons aujourd’hui le prix Nobel de la paix tandis que sévit cette guerre déclenchée par la Russie. Une guerre qui se poursuit depuis maintenant huit ans, neuf mois et vingt et un jours. Pour des millions de personnes, les termes bombardements, torture, déportation, camps de filtration sont devenus des termes ordinaires. Mais aucun mot ne peut exprimer la douleur d’une mère qui a perdu son nouveau-né dans le bombardement d’une maternité. Un instant plus tôt, elle caresse son petit, l’appelle par son nom, lui donne le sein, respire son odeur. L’instant d’après, un missile russe réduit tout son univers à néant. Et à présent, son bébé, chéri et tant désiré, repose dans le plus petit cercueil du monde.          Il n’existe pas de solution toute faite aux défis auxquels nous, Ukrainiens, et le monde entier sommes confrontés. Dans plusieurs pays, des personnes se battent pour leurs droits et leur liberté dans des conditions extrêmement difficiles. Aussi, aujourd’hui, je vais au moins tenter de poser les bonnes questions, pour que nous puissions commencer à chercher des solutions.          1 – Comment redonner du sens aux droits humains ?          Les survivants de la seconde guerre mondiale ne sont plus de ce monde. Et les nouvelles générations ont tendance à considérer les droits et les libertés comme des acquis. Pourtant, même dans les démocraties développées, les forces qui remettent en question les principes de la Déclaration universelle des droits de l’homme gagnent du terrain. Ce n’est pas parce que les droits humains ont été garantis par le passé qu’ils le seront à l’avenir. Nous devons continuer, sans relâche, de protéger les valeurs de la civilisation moderne.          La paix, le progrès et les droits humains sont inextricablement liés. Un Etat qui tue les journalistes, emprisonne les militants et disperse les manifestations pacifiques représente une menace pour ses citoyens. Mais aussi pour l’ensemble de la région, et pour la paix dans le monde entier. En conséquence, le monde doit répondre de manière adéquate à ces violations systématiques du droit. Il faut que les droits humains aient autant de poids dans les décisions politiques que les bénéfices économiques ou la sécurité. C’est notamment le cas en politique étrangère.        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/discours-du-prix-nobel-de-la-paix-la-guerre-en-ukraine-n-est-pas-une-guerre-entre-deux-etats-mais-entre-deux-systemes-l-autoritarisme-et-la-democratie_6153845_3210.html"},"headline":"Discours de la Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:14:58+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:14:58+01:00","dateModified":"2022-12-10T17:40:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Prix Nobel","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours prononc\u00e9, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Oslo, par Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, lors de la remise du prix Nobel de la paix, \u00e9galement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et \u00e0 l\u2019ONG russe Memorial.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/df43865_5974331-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-4">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Biélorussie           En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique      Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié le 10 décembre 2022 à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La casquette d’un Biélorusse, réfugié politique en Pologne depuis 2021, à Varsovie, le 18 février 2022. Sur la casquette est représentée la « Pahonia », le symbole national de la Biélorussie indépendante.  RAFAŁ MILACH/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Attablé à un café tenu par un dissident polonais de l’époque communiste, Youri Ravavoi, un syndicaliste qui avait quitté sa Biélorussie natale en septembre 2020, pisté par le KGB, n’aurait jamais cru se trouver encore en Pologne deux ans plus tard. Comme des centaines de milliers de Biélorusses à l’époque, ce jeune papa avait alors dénoncé les élections frauduleuses d’août 2020 et s’attendait à ce que le dictateur Alexandre Loukachenko cède sous la pression de la rue. Ce syndicaliste avait même monté un comité de grève au sein de Grodno Azot, l’usine d’engrais où il était employé. Mais, face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents comme lui n’ont d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Comme le Centre de défense des droits humains, Viasna, désormais basé en Lituanie. Son fondateur, Ales Bialiatski, n’a pas pu assister à la cérémonie de remise de son prix Nobel de la paix, à Oslo, samedi 10 décembre. Et pour cause : il est emprisonné depuis 2021, comme plus de 1 400 prisonniers politiques, rapporte son organisation. En deux ans, ONG, médias et syndicats indépendants ont été neutralisés les uns après les autres et leurs responsables arrêtés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ales Bialiatski, une figure biélorusse, lauréat du prix Nobel de la paix                 Ceux qui ont été contraints de s’établir à l’étranger n’ont pas abandonné leur combat pour autant. Mais l’éloignement géographique et la prudence requise pour éviter l’emprisonnement des collègues restés au pays rendent leur tâche particulièrement ardue. Certains, comme Youri Ravavoi, ont dû se raviser. « Au printemps 2021, on a compris qu’on n’obtiendrait jamais les nombreux grévistes nécessaires à un nouveau mouvement, et qu’on devrait plutôt aider ceux qui en avaient besoin à obtenir des visas et à s’installer à l’étranger. »          Ce Biélorusse de 29 ans a eu la chance de trouver un emploi qui lui va comme un gant : il est maintenant salarié du département international du syndicat polonais Solidarnosc. Son syndicat de rattachement, le Syndicat indépendant biélorusse, a été interdit par le régime de Minsk en avril 2022. Et son leader a été condamné à cinq ans de colonie pénitentiaire en novembre 2022. Un coup dur pour Youri Ravavoi, qui se charge d’organiser le soutien financier aux familles d’une trentaine de syndicalistes derrière les barreaux.          « Lourdes peines de prison »          Dans son combat pour une Biélorussie démocratique, cet ingénieur n’hésite pas mettre à contribution ses camarades ouvriers au sein d’entreprises étatiques. « Ils ne peuvent pas protester, mais ils peuvent récolter des informations », soutient-il malicieusement. Il en veut pour preuve les renseignements fournis par les cheminots qui ont notamment permis d’entraver la circulation des troupes russes transitant par la Biélorussie en direction de l’Ukraine, au début de la guerre.        Il vous reste 46.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/en-exil-la-dissidence-bielorusse-tente-de-poursuivre-son-combat-democratique_6153842_3210.html"},"headline":"En exil, la dissidence bi\u00e9lorusse tente de poursuivre son combat d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-12-10T14:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Ukraine","International","Bi\u00e9lorussie","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Face \u00e0 la r\u00e9pression qui s\u00e9vit plus que jamais dans la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n\u2019ont eu d\u2019autre choix que de prendre la route de l\u2019exil. Mais nombreux sont ceux qui n\u2019ont pas abandonn\u00e9 leur combat pour autant.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/1581/0/4160/2080/1342/671/60/0/a308d71_1670662053670-mir202206031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-5">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Une explosion suivie d’un incendie se sont produits vers 4 heures du matin. Au moins une dizaine de résidents sont portés disparus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Jersey : au moins trois morts dans l’explosion d’un immeuble à Saint-Hélier      Une explosion suivie d’un incendie se sont produits vers 4 heures du matin. Au moins une dizaine de résidents sont portés disparus.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 13h11, mis à jour le 10 décembre 2022 à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois personnes sont mortes après une explosion survenue samedi 10 décembre à Jersey, selon la cheffe du gouvernement de l’île, Kristina Moore. Une dizaine d’autres personnes sont portées disparues. Le chef de la police de Jersey (îles Anglo-Normandes), Robin Smith, a expliqué qu’une « grosse explosion » avait eu lieu vers 4 heures du matin, dans un immeuble résidentiel de la capitale, Saint-Hélier.            Un incendie a également été déclenché, mais il a été maîtrisé par les pompiers, a précisé la police. Des images de caméras de vidéosurveillance ont montré une boule de feu embrasant le bâtiment de bord de mer, puis une épaisse fumée. L’immeuble de trois étages s’est effondré, selon la police locale. D’après la chaîne ITV, les fenêtres de plusieurs habitations du quartier ont été soufflées par l’explosion.            « Difficile d’évaluer » le nombre de disparus            De nombreuses ambulances et voitures de pompiers se trouvaient sur les lieux samedi matin. « Les services d’urgence travaillent sur place et ont commencé des recherches sur le site », a précisé la police, demandant aux habitants d’éviter la zone. « Vu la destruction du bâtiment, il est difficile d’évaluer précisément le nombre » de personnes manquantes, a admis Kristina Moore, précisant que le déblayage des lieux pourrait prendre « plusieurs jours ».                 Selon Robin Smith, deux blessés ont été transportés à l’hôpital et vingt à trente personnes ont été évacuées du quartier et accueillies à l’hôtel de ville de Saint-Hélier. Un numéro d’urgence a été mis en place pour les proches de disparus.            Le chef de la police a confirmé que les services de lutte contre les incendies avaient été appelés vendredi soir avant l’explosion, après que des habitants eurent signalé une odeur de gaz. Il n’a pas fait de commentaire sur la cause de l’explosion, soulignant que cela ferait l’objet d’une enquête. Le fournisseur de gaz de Jersey, Island Energy, a dit travailler avec les services de secours pour comprendre ce qu’il s’est passé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/jersey-explosion-mortelle-dans-un-immeuble-a-saint-helier_6153838_3210.html"},"headline":"Jersey\u00a0: au moins trois morts dans l\u2019explosion d\u2019un immeuble \u00e0 Saint-H\u00e9lier","dateCreated":"2022-12-10T13:11:45+01:00","datePublished":"2022-12-10T13:11:45+01:00","dateModified":"2022-12-10T18:34:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Une explosion suivie d\u2019un incendie se sont produits vers 4\u00a0heures du matin. Au moins une dizaine de r\u00e9sidents sont port\u00e9s disparus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/114/0/3580/1790/1342/671/60/0/28a5ace_1670692470461-2022-12-10t152047z-146648949-rc233y94t7yy-rtrmadp-3-britain-jersey-blast.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-6">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le sort de l’organisateur iranien d’un attentat déjoué, condamné à vingt ans de détention par un tribunal d’Anvers, pourrait être lié à celui d’un travailleur humanitaire belge détenu en Iran depuis février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Belgique           La Cour constitutionnelle belge fait obstacle au transfèrement à Téhéran d’un agent iranien en prison      Le sort de l’organisateur iranien d’un attentat déjoué, condamné à vingt ans de détention par un tribunal d’Anvers, pourrait être lié à celui d’un travailleur humanitaire belge détenu en Iran depuis février.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié le 10 décembre 2022 à 09h49, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nathalie Vandecasteele, la sœur Olivier Vandecasteele, un travailleur humanitaire belge arrêté à Téhéran en février, lors d’une conférence de presse le 9 décembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               La Cour constitutionnelle belge, saisie par l’opposition iranienne en exil et par une dizaine de personnalités, a annoncé, jeudi 8 décembre, la « suspension » d’un traité belgo-iranien qui aurait ouvert la porte au transfèrement vers Téhéran d’Assadolah Assadi, un diplomate condamné à 20 ans de détention par un tribunal d’Anvers, en février 2021.          Cet homme, officiellement troisième conseiller à l’ambassade de son pays à Vienne, était en réalité un agent des services de renseignement. Il a été l’organisateur d’un attentat, déjoué de justesse par les polices belge et française, qui visait un meeting de l’opposition au régime des mollahs, à Villepinte (Seine-Saint-Denis), en juin 2018. Ses trois complices belgo-iraniens se sont vu infliger des peines de 8 ans à 17 ans de prison.          On a estimé à l’époque que l’explosion de la bombe qui devait être transportée depuis la Belgique aurait pu causer de très nombreuses victimes lors de cette réunion qui rassemblait des dizaines de milliers de personnes, dont de nombreux responsables politiques européens et américains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                 La Cour constitutionnelle belge a estimé que le traité d’extradition n’offrait pas de base légale suffisante pour un transfèrement. Dans leur arrêt, les juges évoquent le « risque de préjudice grave et difficilement réparable » que subiraient les personnes qui ont saisi la Cour au cas où M. Assadi – qui n’est pas cité nommément – serait extradé. Ils estiment que l’Etat belge « sait ou doit savoir » que, si l’intéressé était livré à l’Iran, il n’aurait pas à exécuter la peine à laquelle il a été condamné en Belgique. La Cour doit maintenant se prononcer dans les trois mois sur l’éventuelle censure du traité.          Grève de la faim d’un détenu belge          C’est en juin que le gouvernement belge a déposé un projet de loi visant à approuver la convention sur le transfèrement vers Téhéran de personnes condamnées. Le ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, réclamait un vote en urgence, ce qui a été compris comme une tentative d’obtenir, en échange de M. Assadi, la libération d’Olivier Vandecasteele, un travailleur humanitaire belge arrêté dans la capitale iranienne en février. Et peut-être aussi celle d’Ahmad Reza Jalali, 50 ans, un scientifique irano-suédois, professeur à ­l’Université libre flamande de Bruxelles. Ce dernier a été appréhendé en 2016 à Téhéran et condamné à mort sur la base d’une accusation d’espionnage au profit du Mossad israélien. Sa condamnation à mort a été confirmée en mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte                 Après la condamnation de M. Assadi, l’Iran, qui invoquait une violation de l’immunité diplomatique de son ressortissant, a multiplié les pressions, amenant visiblement Vincent Van Quickenborne, le ministre de la justice, à changer de ton. S’il avait, auparavant, condamné tout « marchandage », il évoquait désormais la nécessité de protéger les ressortissants belges « dans le monde entier ».        Il vous reste 29.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/la-cour-constitutionnelle-belge-fait-obstacle-au-transferement-a-teheran-d-un-agent-iranien-en-prison_6153811_3210.html"},"headline":"La Cour constitutionnelle belge fait obstacle au transf\u00e8rement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran d\u2019un agent iranien en prison","dateCreated":"2022-12-10T09:49:51+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:49:51+01:00","dateModified":"2022-12-10T09:50:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Proche-Orient","Iran","Europe"],"description":"Le sort de l\u2019organisateur iranien d\u2019un attentat d\u00e9jou\u00e9, condamn\u00e9 \u00e0 vingt ans de d\u00e9tention par un tribunal d\u2019Anvers, pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 celui d\u2019un travailleur humanitaire belge d\u00e9tenu en Iran depuis f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/be8f499_5963719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-7">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après Ilia Iachine, condamné vendredi à huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Roïzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Russie           Russie : les dernières figures de l’opposition poursuivies pour « discrédit » de l’armée en Ukraine      Après Ilia Iachine, condamné vendredi à huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Roïzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.          Par Isabelle Mandraud         Publié le 10 décembre 2022 à 09h38, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ilia Iachine lors de son procès à Moscou (Russie), le 9 décembre 2022.  YURI KOCHETKOV / AFP               Un opposant russe de plus derrière les barreaux. Ilia Iachine, 39 ans, l’une des dernières figures à s’élever contre le régime de Vladimir Poutine, a été condamné à huit ans et six mois de colonie pénitentiaire, vendredi 9 décembre, par un tribunal de Moscou, pour avoir diffusé de « fausses informations » sur l’armée russe. Soit la plus longue peine prononcée, à ce jour, depuis l’introduction de nouveaux articles dans le code pénal russe, peu avant l’invasion de l’Ukraine, portant sur le « discrédit » des militaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                 Interrogé, le même jour, sur cette nouvelle condamnation, en marge d’un Conseil de l’Union économique eurasiatique qui se tenait à Bichkek, au Kirghizistan, Vladimir Poutine a répondu avec mépris : « Qui est-ce ? Un blogueur ? », exactement comme il a fait mine, pendant des années, d’ignorer l’opposant Alexeï Navalny qui purge lui-même, actuellement, une peine de neuf ans d’emprisonnement dans une colonie à régime sévère.          Militant de longue date, Ilia Iachine, proche de l’opposant Boris Nemtsov, assassiné au pied du Kremlin en février 2015, puis d’Alexeï Navalny, n’a pas faibli, vendredi, dans la salle du tribunal, affichant ostensiblement un sourire sous sa barbe. Tout en brocardant une justice qui imite les « procureurs de Staline », il a délivré un message d’encouragement à la poignée de partisans venus le soutenir, en leur prédisant « un changement à portée de mains » : « Par ce verdict hystérique, le pouvoir veut nous intimider, mais il ne fait que montrer sa faiblesse (…) Aujourd’hui il ne me reste qu’à répéter ce que j’ai dit le jour de mon arrestation : je n’ai pas peur et vous non plus n’ayez pas peur. »          « Vous avez causé un mal terrible »          Lors d’une précédente audience, le 5 décembre, à l’issue de laquelle la procureure avait requis 9 ans d’emprisonnement, il n’avait pas hésité à interpeller directement le chef du Kremlin : « Vladimir Vladimirovitch (…) Votre nom est désormais associé aux mots “mort” et “destruction”. Vous avez causé un mal terrible au peuple ukrainien qui ne nous pardonnera probablement jamais. (…) Vous envoyez à la mort des centaines de milliers de Russes dont beaucoup ne retourneront jamais chez eux. Mais, pour vous, ce ne sont que des statistiques de pertes, des chiffres en colonnes. »          Ilia Iachine avait fait preuve de la même détermination en parlant ouvertement, le 7 avril, des cadavres découverts quelques jours plus tôt dans la commune de Boutcha, en Ukraine, après le retrait des forces russes. Dans une vidéo de plus de trois heures diffusée sur YouTube, (1,4 million de vues à ce jour), il avait diffusé des images de la chaîne britannique BBC sur ces massacres – sans omettre de donner la version officielle de l’armée russe –, tout en évoquant aussi les réfugiés ukrainiens, la situation à Marioupol, autre cité martyre ukrainienne, ou l’affaiblissement, inéluctable à ses yeux, du pouvoir de Vladimir Poutine. Deux mois plus tard, il était arrêté et placé depuis lors en détention provisoire. En dépit de multiples avertissements de ses proches qui lui avaient conseillé de quitter la Russie quand il était encore temps, il ne s’y est jamais résolu.        Il vous reste 45.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/russie-les-dernieres-figures-de-l-opposition-poursuivies-pour-discredit-de-l-armee-en-ukraine_6153808_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: les derni\u00e8res figures de l\u2019opposition poursuivies pour \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine","dateCreated":"2022-12-10T09:38:32+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:38:32+01:00","dateModified":"2022-12-10T09:42:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Apr\u00e8s Ilia Iachine, condamn\u00e9 vendredi \u00e0 huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Ro\u00efzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/352/0/3183/1591/1342/671/60/0/5d17787_1670658652923-448200.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-8">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans un pays gangrené par la violence, les opposants russes à Moscou accomplissent « le travail intellectuel, historique, politique et moral », seul capable de donner à la Russie un avenir différent, soutient l’écrivaine et femme politique française, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Russie         Diana Filippova : « Prêtons une oreille attentive et bienveillante à ces nouveaux dissidents qui travaillent à une autre Russie »   Tribune        Diana Filippova  Ecrivaine et femme politique        Dans un pays gangrené par la violence, les opposants russes à Moscou accomplissent « le travail intellectuel, historique, politique et moral », seul capable de donner à la Russie un avenir différent, soutient l’écrivaine et femme politique française, dans une tribune au « Monde ».   Publié le 10 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le jour [le 10 décembre] où l’ONG russe Memorial devait recevoir le prix Nobel de la paix avec ses colauréats ukrainien (Center for Civil Liberties) et biélorusse (Ales Bialiatski), resurgit un débat de première importance. De ceux qui soutiennent la guerre et de ceux qui s’y opposent, qui représentera la Russie de demain ? Memorial, qui a travaillé dès avant la chute de l’URSS à doter la Russie d’une mémoire des crimes soviétiques, appuyée par la constitution de vastes archives, sauve-t-elle l’honneur de la Russie ? Le million d’émigrés qui ont fui le pays depuis le début de la guerre sont-ils des résistants ou des fuyards opportunistes ?          Nos réponses à ces questions joueront un rôle décisif lorsqu’il nous faudra reconstruire, outre un nouvel équilibre mondial, celui de la Russie.          En 1945, les vainqueurs durent faire un choix difficile : qui juger, le peuple allemand tout entier ou ses plus hauts dirigeants seuls ? La voie minimale l’avait alors emporté. Sans cette concession à la réalité historique – le peuple allemand avait élu et largement soutenu Hitler et ses hommes –, la reconstruction eût été compromise. Des tribunaux auraient dû être dressés pour tous ceux qui avaient obéi en silence à l’ordre nazi, c’est-à-dire l’écrasante majorité de la population.          Réalité têtue          Avant même l’achèvement de la guerre, l’avenir de la Russie nous confronte à un semblable dilemme. C’est pour empêcher que l’Occident n’opte pour la voie maximale que ceux qui se nomment « dissidents » déclarent que la Russie, ce n’est pas Poutine, mais eux. Parmi eux, des politiques expérimentés proches du parti Iabloko, d’Alexeï Navalny ou des héritiers de Boris Nemtsov [un opposant russe assassiné en 2015] côtoient nombre de journalistes, intellectuels, artistes. Toute une nouvelle génération de jeunes nés après 2000 se montre particulièrement active et efficace au sein du mouvement de jeunesse Vesna. Leur volonté de changer le cours politique de la Russie n’a jamais été aussi vive. Tous cherchent à prouver que parler à eux, c’est parler à la Russie de demain – et vice versa.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexeï Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l’Etat russe                 Ces espoirs se cognent contre une réalité têtue : la population soutient son président. Certes, ce soutien s’amenuise, mais il ne faut pas y voir un soudain éveil moral. On fuit la Russie à cause des mobilisations passées et à venir, de l’ambiance morose, ou encore parce qu’on estime que la situation en Russie ne peut qu’aller en s’aggravant. Beaucoup retirent leur soutien à Poutine non pas parce qu’il est brutal et belliqueux, mais parce qu’il ne l’est, selon eux, pas assez.        Il vous reste 57.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/10/diana-filippova-pretons-une-oreille-attentive-et-bienveillante-a-ces-nouveaux-dissidents-qui-travaillent-a-une-autre-russie_6153797_3232.html"},"headline":"Diana Filippova\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00eatons une oreille attentive et bienveillante \u00e0 ces nouveaux dissidents qui travaillent \u00e0 une autre Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T08:00:27+01:00","datePublished":"2022-12-10T08:00:27+01:00","dateModified":"2022-12-10T08:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Europe"],"description":"Dans un pays gangren\u00e9 par la violence, les opposants russes \u00e0 Moscou accomplissent \u00ab\u00a0le travail intellectuel, historique, politique et moral\u00a0\u00bb, seul capable de donner \u00e0 la Russie un avenir diff\u00e9rent, soutient l\u2019\u00e9crivaine et femme politique fran\u00e7aise, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Diana Filippova","description":"Ecrivaine et femme politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2013/07/26/7/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_3454376_fc65_791425.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-9">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le projet « H2Med » ou « BarMar » a été lancé vendredi lors d’une réunion entre les dirigeants français, portugais et espagnol. Il devrait coûter 2,5 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Énergies           Un pipeline d’hydrogène entre Barcelone et Marseille prévu en 2030      Le projet « H2Med » ou « BarMar » a été lancé vendredi lors d’une réunion entre les dirigeants français, portugais et espagnol. Il devrait coûter 2,5 milliards d’euros.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 07h49, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne, Ursula Von Der Leyen, le président portugais Antonio Costa, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez (de dos) et le président français Emmanuel Macron, à Alicante pour le sommet H2Med, vendredi 9 décembre 2022.  J.M FERNANDEZ / AP                 L’ambitieux pipeline d’hydrogène entre Barcelone et Marseille, lancé officiellement vendredi 9 décembre, sera opérationnel en 2030, a déclaré le président français, Emmanuel Macron, à l’issue d’une réunion avec les chefs de gouvernement espagnol et portugais, Pedro Sanchez et Antonio Costa, à Alicante, dans le sud-est de l’Espagne.            Son coût devrait « avoisiner les 2,5 milliards d’euros », a estimé M. Sanchez, qui a précisé que ce tuyau transporterait à l’horizon 2030 quelque deux millions de tonnes d’hydrogène par an, soit 10 % de la consommation européenne prévue à cette date.                 Ce pipeline sous-marin doit permettre d’acheminer de l’hydrogène dit « vert » – fabriqué à partir d’électricité renouvelable – depuis la péninsule Ibérique, qui ambitionne de devenir un champion de cette énergie du futur, vers le nord de l’Union européenne (UE) via la France. Paris n’a toutefois pas exclu qu’il transporte aussi de l’hydrogène produit à partir du nucléaire.            Appelé « H2Med » ou « BarMar » (contraction de Barcelone et Marseille, les deux villes reliées par ce tuyau), ce projet remplace le MidCat, lancé en 2003 pour relier les réseaux gaziers français et espagnol via les Pyrénées, finalement abandonné en raison de son manque d’intérêt économique, de l’opposition des écologistes et de celle de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et l’Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat                   L’enjeu du financement européen            Il sera soumis dans les prochains jours à la Commission européenne afin de pouvoir bénéficier du statut de « projet d’intérêt commun » et être financé en partie par des fonds européens, a ajouté M. Macron. Présente lors de la réunion entre les trois dirigeants, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a « salué chaleureusement » le lancement de ce projet, qui va aider l’UE à « bâtir une vraie dorsale européenne de l’hydrogène ».                Pensé au départ pour transporter temporairement du gaz de la péninsule Ibérique vers le reste de l’UE afin de réduire la dépendance au gaz russe, le H2Med ne servira finalement qu’à acheminer de l’hydrogène, a précisé Antonio Costa.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hydrogène orange, une voie de synthèse sans rejet de carbone                   Ce choix de ne pas transporter d’énergie fossile était nécessaire afin de s’assurer que Bruxelles puisse le déclarer « projet d’intérêt commun ». Paris, Madrid et Lisbonne espèrent une réponse de la Commission début 2023. Les financements européens pourraient atteindre environ la moitié du coût, soit 1,2 milliard d’euros, selon une source française, le reste étant essentiellement à la charge, selon des proportions et des mécanismes à définir, des futurs consommateurs de l’hydrogène transporté.            Trois tracés sont envisagés, le plus probable se déroulant sur une longueur de 455 kilomètres et une profondeur sous-marine maximale de 2 557 mètres. Des études techniques, environnementales et financières devront permettre de valider ce choix ou de se replier sur un des deux autres tracés.                Cette réunion s’est tenue avant un sommet de l’EU Med, forum des pays du sud de l’Europe, comprenant également la Croatie, Chypre, la Grèce, l’Italie, Malte et la Slovénie, qui a été notamment consacré aux questions de souveraineté économique et énergétique.            A l’issue de ce sommet, Emmanuel Macron et Pedro Sanchez ont annoncé que le prochain sommet bilatéral entre leurs deux pays aurait lieu le 19 janvier en Espagne.             

<article-nb="2022/12/10/19-10">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que l’organisation non gouvernementale de défense des droits humains en Russie doit recevoir le prix Nobel de la paix, samedi 10 décembre, avec le Biélorusse Ales Bialiatski et le Centre ukrainien pour les libertés civiles, le sociologue Kristian Feigelson rappelle, dans une tribune au « Monde », l’inlassable combat de Memorial pour documenter l’histoire russe « par le bas », face à une version officielle imposée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Prix Nobel         « Avec la reconnaissance du prix Nobel de la paix, l’ONG russe Memorial est érigée en instance de résistance »   Tribune        Kristian Feigelson  Sociologue        Alors que l’organisation non gouvernementale de défense des droits humains en Russie doit recevoir le prix Nobel de la paix, samedi 10 décembre, avec le Biélorusse Ales Bialiatski et le Centre ukrainien pour les libertés civiles, le sociologue Kristian Feigelson rappelle, dans une tribune au « Monde », l’inlassable combat de Memorial pour documenter l’histoire russe « par le bas », face à une version officielle imposée.   Publié le 10 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 06h01    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Memorial, Prix Nobel de la paix 2022 en partage avec Ales Bialiatski, militant biélorusse des droits de l’homme en prison, et le Centre ukrainien pour les libertés civiles, témoigne depuis 1991 de tous les soubresauts de la société civile en Russie comme de son ex-empire.          Memorial fut lancée en 1987 par l’historien dissident Arseni Roginski (1946-2017), condamné en 1982 à quatre ans de camp pour travail illégal dans les archives. Constituée officiellement en 1989 avec l’appui d’Andreï Sakharov, Prix Nobel de la paix 1975, l’association réunit deux ans plus tard plus de 100 000 membres. Son objectif était de documenter les répressions de masse en Russie et en URSS. Peu à peu, Memorial s’est érigée en véritable institution culturelle de sauvegarde de la mémoire et de remise en question de l’histoire officielle.          L’attribution de ce prix Nobel, qui doit être remis le 10 décembre, ne récompense pas uniquement un patient travail de fond sur la mémoire de l’URSS entrepris depuis trente ans ; il est aussi emblématique de toute l’évolution de l’après-URSS jusqu’à l’invasion de l’Ukraine aujourd’hui.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  L’ONG russe Memorial liquidée, la mémoire verrouillée                 De fait, c’est en combattant une conception galvaudée de l’histoire officielle russe, celle-là même qui invoque aujourd’hui la dénazification de l’Ukraine pour la détruire, que le travail banni de Memorial prend aujourd’hui tout son sens. L’écriture de l’histoire ne s’appuie pas sur une seule lecture critique des documents ou des faits, mais sert à réhabiliter une conception inédite de l’histoire par le bas, celle de ces millions d’anonymes et exclus de l’histoire.          Recueil de témoignages          Memorial a permis ainsi de retrouver et d’indexer les noms de 2 614 978 victimes du goulag, avant de développer une conception plus militante de l’histoire, mobilisant une centaine de réseaux actifs en régions pour publier des documents classifiés sur le stalinisme. Elle a recueilli les témoignages des familles et des victimes des camps, les a aidés juridiquement, animant des débats dans toute la Russie, développant des projets de musée ou de lieux de mémoire, et diffusant des publications en ligne.          Les enjeux de ce travail sont à la fois politiques, mais aussi identitaires, en porte-à-faux avec une histoire nationaliste, impulsée après l’arrivée de Poutine à partir de 1999. Ce débat sur différentes interprétations nouvelles à donner de l’histoire russe et soviétique a joué dans les années 2010 un rôle fondamental dans la formation d’une nouvelle culture politique en Russie, partagée entre des visions libérales ou nationalistes. Savoir, par exemple, si la révolution de 1917, événement fondateur de l’URSS jusqu’ici mythologisé, doit apparaître comme un point de rupture importé de l’Occident ou si elle s’inscrit dans la continuité d’une Russie impériale…        Il vous reste 65.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/10/avec-la-reconnaissance-du-prix-nobel-de-la-paix-l-ong-russe-memorial-est-erigee-en-instance-de-resistance_6153779_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Avec la reconnaissance du prix Nobel de la paix, l\u2019ONG russe Memorial est \u00e9rig\u00e9e en instance de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T06:00:32+01:00","datePublished":"2022-12-10T06:00:32+01:00","dateModified":"2022-12-10T06:01:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Prix Nobel"],"keywords":["Prix Nobel","International","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Europe"],"description":"Alors que l\u2019organisation non gouvernementale de d\u00e9fense des droits humains en Russie doit recevoir le prix Nobel de la paix, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre, avec le Bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, le sociologue Kristian Feigelson rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019inlassable combat de Memorial pour documenter l\u2019histoire russe \u00ab\u00a0par le bas\u00a0\u00bb, face \u00e0 une version officielle impos\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Kristian Feigelson","description":"Sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/04d83d6_1670426754623-000-32yg9rc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-11">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La socialiste Eva Kaili, vice-présidente grecque de l’assemblée, a notamment été interpellée. Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de l’émirat pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar      La socialiste Eva Kaili, vice-présidente grecque de l’assemblée, a notamment été interpellée. Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de l’émirat pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 10 décembre 2022 à 05h30, mis à jour le 10 décembre 2022 à 17h26    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’entrée du Parlement européen à Bruxelles, le 9 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est un séisme et il pourrait encore connaître quelques répliques : l’annonce par le parquet fédéral belge, vendredi 9 décembre, qu’une quinzaine de perquisitions avaient été menées dans diverses municipalités de Bruxelles, visant des responsables soupçonnés de corruption au profit d’un Etat du Golfe (plusieurs sources concordantes affirment qu’il s’agit du Qatar), a fortement secoué le Parlement européen.          Plusieurs personnes ont été interpellées pour être auditionnées et, éventuellement, mises en examen. Etaient notamment visés Eva Kaili, 44 ans, vice-présidente grecque de l’assemblée, membre du groupe Alliance progressiste des socialistes et démocrates (S&D), Pier Antonio Panzeri, 67 ans, ancien eurodéputé italien S&D et président de l’ONG Fight Impunity, ainsi que Luca Visentini, secrétaire général de la Confédération syndicale internationale (ITUC).          Francesco Giorgi, un ancien assistant parlementaire de M. Panzeri, compagnon de Mme Kaili, a également été interpellé. Le bureau des assistants de deux députés du groupe S&D, les Belges Marc Tarabella et Marie Arena ont par ailleurs été visités par les enquêteurs et placés sous scellés. En novembre, ces deux élus avaient évoqué le caractère « imparfait mais en progrès » de la situation des droits humains au Qatar. Samedi, l’entourage de M. Tarabella indiquait toutefois que ce n’est son assistante qui était visée par les policiers, mais une autre personne qui occupait auparavant le bureau perquisitionné. Un assistant parlementaire du groupe Parti populaire européen (PPE, conservateur) a également été interrogé.          L’enquête de l’Office central pour la corruption de la police fédérale belge a démarré en juillet. Elle est dirigée par le juge d’instruction Michel Claise, un spécialiste des questions financières, de la corruption et du blanchiment, qui a conduit des investigations retentissantes dans le monde de la banque, de la politique ou du football.          « La partie émergée de l’iceberg »          Selon le parquet fédéral, qui a publié un communiqué vendredi midi après des révélations du magazine flamand Knack et du quotidien Le Soir, les investigations portent sur « des faits présumés d’organisation criminelle, de corruption et de blanchiment ». Les enquêteurs, poursuivait le texte, soupçonnent « un pays du Golfe d’influencer les décisions économiques et politiques du Parlement européen, cela en versant des sommes d’argent conséquentes ou en offrant des cadeaux importants à des tiers ayant une position politique et/ou stratégique significative au sein du Parlement européen ».        Il vous reste 71.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/le-parlement-europeen-secoue-par-une-enquete-pour-corruption-au-profit-du-qatar_6153776_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en secou\u00e9 par une enqu\u00eate pour corruption au profit pr\u00e9sum\u00e9 du Qatar","dateCreated":"2022-12-10T05:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-10T05:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-10T17:26:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"La socialiste Eva Kaili, vice-pr\u00e9sidente grecque de l\u2019assembl\u00e9e, a notamment \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent de l\u2019\u00e9mirat pour \u00ab\u00a0influencer les d\u00e9cisions \u00e9conomiques et politiques\u00a0\u00bb de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/726/0/7136/3568/1342/671/60/0/1dc67a9_5965918-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-12">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Selon un rapport médical effectué par un toxicologue américain, le leader de l’opposition, emprisonné, a été « empoisonné ». Dans une lettre transmise au « Monde », l’ancien dirigeant pro-occidental appelle Emmanuel Macron à l’aide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Géorgie         « Assassins ! Assassins ! » : la colère des partisans de l’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili, « empoisonné » au mercure et à l’arsenic   Par Faustine Vincent (Tbilissi, envoyée spéciale)   Publié le 10 décembre 2022 à 05h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 10h07     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSelon un rapport médical effectué par un toxicologue américain, le leader de l’opposition, emprisonné, a été « empoisonné ». Dans une lettre transmise au « Monde », l’ancien dirigeant pro-occidental appelle Emmanuel Macron à l’aide.                La vieille dame, enveloppée dans un drapeau géorgien, s’est avancée devant les policiers déployés au pied du tribunal. « On ne va pas vous laisser le tuer ! Libérez-le pour qu’il soit soigné ! Le navire de Poutine est en train de couler, vous n’avez pas compris ? » Vendredi 9 décembre, Natela Sanikidzé, ancienne ouvrière de 69 ans, était dans la foule massée devant le tribunal municipal de Tbilissi, la capitale géorgienne, pour appeler à « sauver Micha », le surnom de l’ancien président géorgien, Mikheïl Saakachvili, incarcéré le 1er octobre 2021 à son retour en Géorgie après huit ans d’exil.          Le leader de l’opposition, 54 ans, a été « empoisonné » et ses jours sont en danger, selon un rapport médical daté du 28 novembre et rédigé par le toxicologue américain David Smith, installé à San Francisco. Ce document de cinq pages, que Le Monde s’est procuré, affirme que « les tests ont révélé la présence de métaux lourds » dans son organisme, dont de l’arsenic et du mercure. « La présence de ces agents toxiques dans les échantillons de cheveux et d’ongles mène à la conclusion que ces agents ont été introduits après [son] incarcération », ajoute le rapport, qui se fonde sur les prélèvements médicaux effectués par une équipe de cinq autres docteurs américains de haut niveau. L’expert avertit : le « risque accru de mortalité est imminent » sans un traitement adéquat, « qui semble lui avoir été refusé ou qui est indisponible ».                              Natela Sanikidzé, ancienne ouvrière de 69 ans, lors de la manifestation de soutien à Mikheïl Saakashvili à Tbilissi (Georgie), le 9 décembre 2022.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des policiers bloquent l’accès au tribunal municipal de Tbilissi (Georgie), le 9 décembre 2022, lors d’une manifestation de soutien à l’ancien président Mikheïl Saakashvili.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »               L’ancien président, qui n’est pas réapparu en public depuis sept mois, a perdu plus de 40 kilos en un an, dont 25 kilos les trois derniers mois. « C’est un autre homme, vous ne le reconnaîtriez pas, soupire Guiorgui Tchaladzé, conseiller et ami de l’ancien président. Il ne tient plus debout tout seul et s’épuise très vite. »          Gouvernement conspué          Après les conclusions du rapport toxicologique, les avocats de Mikheïl Saakachvili ont demandé, conformément à la loi, de reporter sa peine pour raison de santé ou de le libérer. La cour, qui devait commencer à délibérer vendredi, a finalement reporté l’audience au 14 décembre. La nouvelle a déclenché la fureur des manifestants rassemblés devant le tribunal. « Assassins ! Assassins ! » « Ils font exprès de gagner du temps ! Ils attendent la mort de Micha », lance Iza Matcharachvili, masque de protection contre le Covid-19 aux couleurs de l’Ukraine et de la Géorgie sur le menton. Le gouvernement, accusé d’être prorusse, est conspué.                              Iza Matcharachvili, 76 ans, pharmacienne, lors d’une manifestation de soutien à l’ancien président géorgien Mikheïl Saakashvili à Tbilissi (Georgie), le 9 décembre 2022.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »               Président de la Géorgie de 2004 à 2013, Mikheïl Saakachvili a rapproché cette ancienne république soviétique de l’Union européenne (UE) et des Etats-Unis en menant des réformes au pas de course, avant d’affronter une guerre contre la Russie en 2008, qui a entériné la perte de 20 % du territoire, occupés depuis par Moscou. En 2012, il a été battu par le parti Rêve géorgien, fondé par l’oligarque multimilliardaire Bidzina Ivanichvili, qui a fait fortune en Russie et dirige le pays dans l’ombre. Accusé d’« abus de pouvoir » par le nouveau gouvernement, « Micha » a été condamné par contumace à six ans de prison en 2018. Il était alors en exil en Ukraine, où il occupait un poste officiel et dont il a toujours la nationalité.        Il vous reste 47.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/assassins-assassins-la-colere-des-partisans-de-l-ex-president-georgien-mikheil-saakachvili-empoisonne-au-mercure-et-a-l-arsenic_6153772_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Assassins\u00a0! Assassins\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: la col\u00e8re des partisans de l\u2019ex-pr\u00e9sident g\u00e9orgien Mikhe\u00efl Saakachvili, \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb au mercure et \u00e0 l\u2019arsenic","dateCreated":"2022-12-10T05:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-10T05:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-10T10:07:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Europe"],"description":"Selon un rapport m\u00e9dical effectu\u00e9 par un toxicologue am\u00e9ricain, le leader de l\u2019opposition, emprisonn\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb. Dans une lettre transmise au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien dirigeant pro-occidental appelle Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019aide.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Tbilissi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/55c8e49_1670618668132-jpebrel-saakashvili-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-13">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’Union européenne va obliger les industriels à rendre les batteries plus écologiques, plus facilement remplaçables et recyclables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Planète           L’Union européenne adopte des règles pour verdir ses batteries, des smartphones aux voitures      L’Union européenne va obliger les industriels à rendre les batteries plus écologiques, plus facilement remplaçables et recyclables.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 00h54, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un accord a été trouvé, vendredi 9 décembre, entre les eurodéputés et les Etats membres de l’Union européenne (UE) mettant en place des règles environnementales inédites et contraignantes en matière de production de batteries en Europe.            Le texte adopté couvre l’ensemble du cycle des batteries, de leur conception à leur fin de vie. Il s’appliquera à tous les types de batteries vendues dans l’UE : smartphones, ordinateurs, électroménager, scooters, voitures, batteries industrielles.            Les fabricants devront, dès 2024, renseigner l’empreinte carbone totale attendue de chaque batterie, de l’extraction minière au recyclage. Et après 2027, seules les batteries des voitures électriques ne dépassant pas un seuil maximal pourront être commercialisées. Des critères de durabilité et de performance seront également imposés en 2026. D’ici trois ans et demi, les smartphones ou les appareils électroniques devront par ailleurs être conçus pour pouvoir enlever et remplacer facilement la batterie.                                          Écouter aussi    La voiture électrique va-t-elle nous sortir du pétrole ?                    Les entreprises incluant des batteries dans leurs produits devront en outre respecter des objectifs contraignants de collecte : 45 % des batteries de téléphones ou d’ordinateurs devront être collectées d’ici à 2023, et au moins 73 % d’ici à 2030. Pour les batteries de vélos, scooters et trottinettes électriques, le taux minimal de reprise s’élèvera à 61 % d’ici à 2031.                 Toutes les batteries collectées devront être recyclées, avec des niveaux élevés de récupération pour les composants critiques : d’ici à 2027, les processus employés devront permettre de recycler au moins 90 % du cobalt et du nickel des batteries, ainsi que 50 % du lithium (puis 80 % en 2031).            Des métaux rares recyclés dans la composition            La composition des nouvelles batteries devra inclure des niveaux minimaux de métaux issus de la valorisation des déchets : après 2031, les batteries des véhicules électriques devront incorporer 16 % de cobalt, 6 % de lithium et de nickel recyclés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lithium, terres rares : le réveil tardif des mines en Europe                   « Ces exigences environnementales s’appliqueront aux batteries produites en Europe comme aux batteries importées, et restreindront progressivement l’accès au marché européen aux batteries les plus durables », explique Pascal Canfin, président de la commission de l’environnement au Parlement européen. La production européenne va donc augmenter et l’UE sera moins dépendante des importations de métaux critiques (lithium, cobalt…).                « C’est un bond en avant pour renforcer notre compétitivité, alors que l’UE est très loin derrière l’Asie et les Etats-Unis en matière de batteries », s’est réjouie l’eurodéputée Jessica Polfjard (PPE, droite), négociatrice de l’accord.            L’UE vise 25 % de la production mondiale de batteries d’ici à 2030, contre 3 % seulement en 2020. Le continent, qui a massivement musclé ses investissements dans le secteur, comptait en 2021 environ une quarantaine de projets d’usines de batteries.            Cette loi « permet de rééquilibrer les règles du jeu entre industriels européens et importateurs » et contribuera à faire des batteries vendues en Europe « la nouvelle référence mondiale en termes de durabilité », salue Lucien Mathieu, de l’ONG Transport & Environment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour décarboner l’industrie, « il faut mettre en place un cadre incitatif sans créer un déficit de compétitivité »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/l-union-europeenne-adopte-des-regles-pour-verdir-ses-batteries-des-smartphones-aux-voitures_6153765_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte des r\u00e8gles pour verdir ses batteries, des smartphones aux voitures","dateCreated":"2022-12-10T00:54:58+01:00","datePublished":"2022-12-10T00:54:58+01:00","dateModified":"2022-12-10T08:31:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Plan\u00e8te"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat et environnement","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne va obliger les industriels \u00e0 rendre les batteries plus \u00e9cologiques, plus facilement rempla\u00e7ables et recyclables.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/412/0/7616/3808/1342/671/60/0/ee6c8a6_9cae98a61ac84025884307c9ad7d5a79-0-207aaf844c814c10be60b7d13cf7f2ba.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-14">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le président russe affirme prendre exemple sur un concept développé par les Etats-Unis. Il avait affirmé il y a quelques jours qu’il n’utiliserait l’arme atomique qu’en cas d’attaque de même nature contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, avec le vice-premier ministre, Marat Khusnullin, à gauche, en Crimée, lundi 5 décembre 2022.   Mikhail Metzel / Kremlin Pool via AP          La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilité d’une frappe préventive pour désarmer un ennemi, a déclaré vendredi le président russe, Vladimir Poutine. Il répondait à une question d’un journaliste, lors d’une visite à Bichkek, au Kirghizistan, qui lui demandait de clarifier sa déclaration du début de la semaine sur l’emploi des armes nucléaires.Un drone a été abattu par la flotte russe à Sébastopol, en Crimée, jeudi, ont annoncé les autorités locales, signe des risques qui continuent de peser sur la péninsule annexée. Le service fédéral de sécurité russe, le FSB, a révélé jeudi l’arrestation de deux habitants de Sébastopol soupçonnés d’avoir transmis à l’Ukraine des informations sur des cibles militaires.Volodymyr Zelensky a accusé les forces russes de miner et de piéger intensément les territoires qu’ils abandonnent lors de leur retrait, en assurant que « le terrorisme des mines figurera parmi les accusations portées contre la Russie ».Les lignes de front risquant de se figer avec l’hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situées à l’arrière, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures énergétiques ukrainiennes, quitte à plonger les civils dans le froid.Les propos d’Emmanuel Macron sur des « garanties de sécurité » à donner à la Russie ont été « isolés » de leur « contexte », selon l’Elysée. Ces mots, qui évoquaient le dispositif de sécurité qu’il faudrait reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine terminée, avaient suscité de vives critiques à Kiev, notamment.En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont procédé jeudi à un important échange de prisonniers à l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a récupéré le marchand d’armes Viktor Bout, détenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse américaine Brittney Griner, emprisonnée depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Olena Zelenska en visite à Paris pour promouvoir la « résilience » de son pays         Reportage. Une journée dans la vie d’une unité ukrainienne, embusquée sous les terrils du Donbass         Décryptages. Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés         Entretien. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »         Tribune. En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-10T05:07:02+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T17:07:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","description":"Le pr\u00e9sident russe affirme prendre exemple sur un concept d\u00e9velopp\u00e9 par les Etats-Unis. Il avait affirm\u00e9 il y a quelques jours qu\u2019il n\u2019utiliserait l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque de m\u00eame nature contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucléaire préventive pour désarmer un ennemi, déclare Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe affirme prendre exemple sur un concept d\u00e9velopp\u00e9 par les Etats-Unis. Il avait affirm\u00e9 il y a quelques jours qu\u2019il n\u2019utiliserait l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque de m\u00eame nature contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/6000/4062/1342/908/3/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-10T05:07:02+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T17:07:02+00:00"
  Suivez les derni\u00e8res actualit\u00e9s li\u00e9es au conflit dans notre direct du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-10T07:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#782563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-10T01:08:18+00:00","articleBody":"     Concernant les nouvelles sanctions annonc\u00e9es vendredi contre la Russie, le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elles visaient trois entit\u00e9s sp\u00e9cialement charg\u00e9es de se procurer des drones en Iran, de les acheminer et de former les Russes \u00e0 leur utilisation, en particulier en Ukraine \u00ab\u00a0dans des attaques de grande envergure contre les infrastructures civiles\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des forces a\u00e9rospatiales russes (VKS), du 924e centre \u00e9tatique pour l\u2019aviation sans pilote et du commandement du transport militaire (VTA), selon un communiqu\u00e9.          Les Etats-Unis r\u00e9fl\u00e9chissent aussi, selon le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, John Kirby, \u00e0 \u00ab\u00a0d\u2019autres mesures de contr\u00f4le des exportations\u00a0\u00bb cens\u00e9es \u00ab\u00a0restreindre l\u2019acc\u00e8s de l\u2019Iran \u00e0 des technologies sensibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-10T07:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#782558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-10T01:05:53+00:00","articleBody":"     Selon le renseignement am\u00e9ricain, Moscou et T\u00e9h\u00e9ran envisagent de lancer une production commune de drones \u00ab\u00a0tueurs\u00a0\u00bb en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, sans donner plus de d\u00e9tails sur l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement du projet.          Le porte-parole a aussi rappel\u00e9 que l\u2019Iran envisageait de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques, une information que les Am\u00e9ricains avaient d\u00e9j\u00e0 rendue publique. \u00ab\u00a0L\u2019aide va dans les deux sens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou s\u2019appr\u00eate en effet, selon les Etats-Unis, \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Iran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, des h\u00e9licopt\u00e8res, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des avions de combat, a ajout\u00e9 le porte-parole.          Rapportant des informations selon lesquelles des pilotes iraniens avaient commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019entra\u00eener en Russie sur des Su-35, des avions de combat russes, John Kirby a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Iran pourrait recevoir des avions l\u2019an prochain\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0augmenterait de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb les capacit\u00e9s a\u00e9riennes de T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre l\u2019Iran et la Russie, une aide qui \u00ab\u00a0va dans les deux sens\u00a0\u00bb, selon les Etats-Unis","dateModified":"2022-12-10T07:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#782560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-10T01:05:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le complexe militaro-industriel russe va tr\u00e8s bien et n\u2019a besoin du soutien de personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi sur la question de l\u2019approvisionnement en armes de la Russie et de l\u2019Ukraine dans le conflit.          L\u2019ambassadeur n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 les accusations am\u00e9ricaines de son propre soutien \u00e0 l\u2019Iran.          Il a \u00e0 l\u2019inverse estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019industrie militaire ukrainienne n\u2019existe pas\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0guerre par procuration\u00a0\u00bb men\u00e9e par les Etats-Unis et ses alli\u00e9s en livrant des armes \u00e0 Kiev au risque que ces \u00e9quipements se retrouvent sur d\u2019autres terrains aux mains de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-10T07:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#782554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-10T00:58:44+00:00","articleBody":"     Moscou a r\u00e9fut\u00e9 avoir besoin du soutien militaire de qui que ce soit en Ukraine, apr\u00e8s les nouvelles accusations des Etats-Unis pointant un \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb et toujours plus approfondi entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou.          Alors que l\u2019Iran fournit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe des drones utilis\u00e9s en Ukraine, John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, a signal\u00e9 qu\u2019en retour, la Russie \u00ab\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent de soutien militaire et technique\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment de nouveau recevoir l\u2019aide de l\u2019Iran","dateModified":"2022-12-10T07:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#782537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T22:44:56+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilit\u00e9 d\u2019une frappe pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Il r\u00e9pondait \u00e0 une question d\u2019un journaliste, lors d\u2019une visite \u00e0 Bichkek, au Kirghizistan, qui lui demandait de clarifier sa d\u00e9claration du d\u00e9but de la semaine sur l\u2019emploi des armes nucl\u00e9aires.          S\u2019adressant \u00e0 la presse quelques jours apr\u00e8s avoir averti que le risque de guerre nucl\u00e9aire augmentait mais que la Russie ne frapperait pas la premi\u00e8re, M.\u00a0Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou envisageait d\u2019adopter ce qu\u2019il a appel\u00e9 le concept de Washington d\u2019une frappe pr\u00e9ventive.          \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, les Etats-Unis ont d\u00e9velopp\u00e9 le concept d\u2019une frappe pr\u00e9ventive. Deuxi\u00e8mement, ils d\u00e9veloppent un syst\u00e8me de frappe visant \u00e0 d\u00e9sarmer\u00a0\u00bb l\u2019ennemi, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Poutine aux journalistes suivant sa visite au Kirghizstan. Il a ajout\u00e9 que Moscou devrait peut-\u00eatre penser \u00e0 adopter les \u00ab\u00a0id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es par les Am\u00e9ricains pour assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne faisons qu\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 que les missiles de croisi\u00e8re et les syst\u00e8mes hypersoniques de son pays \u00e9taient \u00ab\u00a0plus modernes et m\u00eame plus efficaces\u00a0\u00bb que ceux des Etats-Unis.          Mercredi, M.\u00a0Poutine avait assur\u00e9 que Moscou ne serait pas le premier \u00e0 d\u00e9ployer des armes atomiques. \u00ab\u00a0La Russie ne les utiliserait en premier en aucune circonstance\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si elle ne les utilise en premier en aucune circonstance, elle ne sera pas la deuxi\u00e8me \u00e0 les utiliser non plus, car les chances de les utiliser dans le cas d\u2019une frappe nucl\u00e9aire contre notre territoire sont tr\u00e8s minces.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain avait condamn\u00e9 ces d\u00e9clarations, estimant que \u00ab\u00a0toute discussion, m\u00eame vague, sur les armes nucl\u00e9aires est absolument irresponsable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait envisager une frappe pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi, d\u00e9clare Poutine","dateModified":"2022-12-10T07:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#781849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T19:10:45+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9cents propos d\u2019Emmanuel Macron sur des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 donner \u00e0 la Russie ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0isol\u00e9s\u00a0\u00bb de leur \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e, avant une nouvelle conf\u00e9rence, mardi \u00e0 Paris, sur l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le dialogue entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident Zelensky est excellent\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Il y a un d\u00e9calage entre certains mouvements ou certaines personnes, qui cherchent \u00e0 isoler un bout de phrase en dehors de son contexte, et la r\u00e9alit\u00e9 du travail que nous menons qui v\u00e9ritablement se fait sans difficult\u00e9.\u00a0\u00bb          D\u00e9but d\u00e9cembre, en \u00e9voquant la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine termin\u00e9e, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait jug\u00e9 qu\u2019il faudrait, le moment venu, donner des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie pour trouver un bon \u00e9quilibre. La France insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens d\u2019\u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations lorsque de nouveaux accords de contr\u00f4le des armements seront n\u00e9goci\u00e9s.          \u00ab\u00a0Un des points essentiels, c\u2019est la peur que l\u2019OTAN vienne jusqu\u2019\u00e0 ses portes, c\u2019est le d\u00e9ploiement d\u2019armes qui peuvent menacer la Russie\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 M.\u00a0Macron en rappelant des revendications r\u00e9currentes de la Russie. Quelques personnalit\u00e9s ukrainiennes et responsables d\u2019Europe de l\u2019Est avaient exprim\u00e9 un certain agacement, voire une franche opposition \u00e0 ces propos.             Lire aussi :     Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron sur la Russie ulc\u00e8rent Kiev et ses alli\u00e9s              Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00ab\u00a0ne fait que d\u00e9crire ce que les Ukrainiens eux-m\u00eames appellent de leur v\u0153u\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens eux-m\u00eames sont les premiers, bien \u00e9videmment, \u00e0 vouloir sortir de cette guerre et in fine, \u00e0 la fin de la guerre, il y a n\u00e9gociation\u00a0\u00bb.          Une conf\u00e9rence \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb se tiendra mardi \u00e0 Paris, destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0exposer les besoins de l\u2019Ukraine pour assurer sa r\u00e9silience \u00e9conomique en p\u00e9riode de guerre et sa reconstruction \u00e0 moyen terme, ainsi qu\u2019\u00e0 favoriser la mobilisation des acteurs \u00e9conomiques fran\u00e7ais sur ces deux enjeux essentiels\u00a0\u00bb, selon les termes du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0On se parle tous les jours, parfois plusieurs fois par jour pour pr\u00e9parer cette conf\u00e9rence. Il n\u2019y a aucune difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-on insist\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les propos de Macron sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 donner \u00e0 la Russie sortis de leur contexte, selon...","dateModified":"2022-12-09T19:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#781564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T17:41:06+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0n\u00e9faste\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, les pays voisins de l\u2019Iran et \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a averti vendredi le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Evoquant en particulier l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, John Kirby a estim\u00e9 qu\u2019en retour, la Russie\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran \u00ab\u00a0un soutien militaire et technique\u00a0d\u2019un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine              Selon les services de renseignement am\u00e9ricains, a-t-il poursuivi, les deux pays envisagent de produire des drones en commun en Russie, et Moscou pourrait fournir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb tels qu\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et avions de combat. Par ailleurs, l\u2019Iran envisage toujours de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. John Kirby a en outre annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient sanctionner \u00ab\u00a0trois entit\u00e9s bas\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb particuli\u00e8rement actives dans \u00ab\u00a0l\u2019acquisition et l\u2019utilisation de drones iraniens\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche s\u2019alarme du \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Russie et Iran","dateModified":"2022-12-09T18:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#781468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide, de 275\u00a0millions de dollars, pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense contre les drones en particulier, a annonc\u00e9 vendredi un porte-parole de la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Une nouvelle aide militaire d\u2019une valeur de 275\u00a0millions de dollars va bient\u00f4t \u00eatre envoy\u00e9e pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles capacit\u00e9s pour doper sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne et lui permettre de faire face \u00e0 la menace des drones\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, le porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-09T17:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) envisage une r\u00e9int\u00e9gration progressive des sportifs russes et bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions sportives internationales, qui pourrait commencer en Asie, a-t-il annonc\u00e9 vendredi sans fixer d\u2019\u00e9ch\u00e9ance.          Il ne s\u2019agit pour l\u2019heure que de pistes d\u00e9battues lors du 11e\u00a0sommet olympique, qui r\u00e9unissait dans la matin\u00e9e, \u00e0 Lausanne, les membres du CIO et les repr\u00e9sentants de f\u00e9d\u00e9rations internationales, d\u2019athl\u00e8tes et de comit\u00e9s olympiques nationaux ou continentaux.          Le CIO avait d\u00e9j\u00e0 dit mercredi \u00ab\u00a0explorer les moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les Russes et les Bi\u00e9lorusses, bannis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d\u2019Asie, l\u2019OCA, a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale du sommet olympique.          Depuis la fin de f\u00e9vrier, l\u2019instance olympique mart\u00e8le que la mise au ban des athl\u00e8tes n\u2019est pas une \u00ab\u00a0sanction\u00a0\u00bb, puisqu\u2019ils ne portent aucune responsabilit\u00e9 directe dans l\u2019invasion, mais une \u00ab\u00a0mesure de protection\u00a0\u00bb des comp\u00e9titions et de leur propre s\u00e9curit\u00e9, prise \u00ab\u00a0le c\u0153ur lourd\u00a0\u00bb et contraire aux valeurs d\u2019universalit\u00e9 du sport.          Or, selon l\u2019OCA, \u00ab\u00a0sur le continent asiatique\u00a0\u00bb, o\u00f9 le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu\u2019en Europe, \u00ab\u00a0les raisons pour ces mesures de protection n\u2019existent plus\u00a0\u00bb. Le CIO n\u2019a pour l\u2019instant rien d\u00e9cid\u00e9, mais les repr\u00e9sentants de plusieurs f\u00e9d\u00e9rations internationales ont \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb la proposition de l\u2019OCA, estimant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0devrait plus y avoir une m\u00eame solution pour tous\u00a0\u00bb.          A un an et demi des JO de Paris, le monde olympique sait que le temps est compt\u00e9 pour les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Lausanne ont en revanche confirm\u00e9 le maintien des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb prises \u00e0 l\u2019encontre des autorit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses pour avoir viol\u00e9 la tr\u00eave olympique, qui interdisent toute comp\u00e9tition internationale sur leur sol et la pr\u00e9sence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateModified":"2022-12-09T16:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:01:56+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre repr\u00e9sentants russes et am\u00e9ricains devait avoir lieu dans la journ\u00e9e \u00e0 Istanbul pour \u00e9voquer les \u00ab\u00a0sources d\u2019irritation\u00a0\u00bb dans les relations bilat\u00e9rales, a confirm\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, selon l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0Oui, il est vrai qu\u2019une r\u00e9union se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul au niveau des directeurs des d\u00e9partements concern\u00e9s. En principe, cet \u00e9v\u00e9nement se tient p\u00e9riodiquement pour discuter de ce qu\u2019on appelle les sources d\u2019irritation dans les relations bilat\u00e9rales. Apr\u00e8s un certain laps de temps, nous avons renou\u00e9 la communication avec les Am\u00e9ricains sur cette question. L\u2019expression\u00a0signifie qu\u2019ils discutent des d\u00e9tails techniques du fonctionnement des missions diplomatiques am\u00e9ricaines en Russie et russes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le diplomate.          L\u2019agence TASS avait auparavant annonc\u00e9 l\u2019information en citant une source diplomatique non identifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre russo-am\u00e9ricaine \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-12-09T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:00:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a menac\u00e9 vendredi l\u2019Occident de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe \u00e0 60\u00a0dollars, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie              \u00ab\u00a0On r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 une \u00e9ventuelle r\u00e9duction de la production si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bichkek, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional. Le m\u00e9canisme voulu depuis plusieurs mois par l\u2019Occident et mis en place en d\u00e9but de semaine est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafond propos\u00e9 [\u00e0 60\u00a0dollars] correspond aux prix auxquels nous vendons aujourd\u2019hui. En ce sens, cela ne nous affecte en rien\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 face aux journalistes.          Le cours du baril de p\u00e9trole russe \u00e9volue en effet autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond europ\u00e9en, entra\u00eenant un impact limit\u00e9 \u00e0 court terme.          \u00ab\u00a0Nous ne serons perdants sous aucun pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.             Lire aussi :     Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le plafonnement des prix, Poutine menace de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-09T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sera n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0finalement\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit en Ukraine, a reconnu vendredi Vladimir Poutine, tout en doutant que ses interlocuteurs soient dignes de \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? C\u2019est \u00e9videmment toute la question. (\u2026) Mais, au bout du compte, il faudra trouver un accord. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 ces arrangements, nous sommes ouverts, mais cela nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir \u00e0 qui nous avons affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizistan.          Vladimir Poutine r\u00e9agissait \u00e0 des propos tenus r\u00e9cemment par  Angela Merkel. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Die Zeit, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande d\u00e9clare que les accords russo-ukrainiens de Minsk, conclus en\u00a02014 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, ont \u00ab\u00a0permis \u00e0 l\u2019Ukraine de se donner du temps pour se pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 une agression russe dans de meilleures conditions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle en a profit\u00e9, comme on le voit aujourd\u2019hui. L\u2019Ukraine de 2014-2015 n\u2019est pas l\u2019Ukraine d\u2019aujourd\u2019hui. (\u2026) Comme on l\u2019a vu d\u00e9but 2015, Poutine aurait pu facilement l\u2019\u00e9craser \u00e0 l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Vladimir Poutine s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb de ces propos. \u00ab\u00a0Cela soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la confiance. Et la confiance est quasiment \u00e0 z\u00e9ro et, apr\u00e8s de telles d\u00e9clarations, la question est bien s\u00fbr la suivante\u00a0: Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? Peut-\u00eatre que nous aurions d\u00fb commencer tout cela plus t\u00f4t (l\u2019offensive en Ukraine). Mais nous comptions en fait sur la possibilit\u00e9 de trouver une entente dans le cadre des accords de Minsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit en Ukraine, dit Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-09T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre l\u2019Ukrainienne Oleksandra\u00a0Matviichuk, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix.          \u00ab\u00a0Pendant des d\u00e9cennies, l\u2019arm\u00e9e russe a commis des crimes de guerre dans de nombreux pays et elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 punie\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Oslo \u00e0 la veille de la remise du prix. \u00ab\u00a0Nous devons maintenant casser le cercle de l\u2019impunit\u00e9. Nous devons \u00e9tablir un tribunal international et demander \u00e0 Poutine, [\u00e0 son alli\u00e9 et homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre] Loukachenko, et \u00e0 d\u2019autres criminels de guerre de rendre des comptes, non seulement pour les Ukrainiens mais aussi pour les autres nations\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Cette guerre a un caract\u00e8re g\u00e9nocidaire.\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister.\u00a0\u00bb          Fond\u00e9 en\u00a02007, le Centre pour les libert\u00e9s civiles, qu\u2019elle dirige, documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. L\u2019organisation partage le Nobel de la paix avec l\u2019ONG russe Memorial, d\u00e9mantel\u00e9e sur ordre de la justice russe, et le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, actuellement emprisonn\u00e9 dans son pays.          Le trio a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son combat contre l\u2019autocratie et son engagement en faveur \u00ab\u00a0des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins, la Bi\u00e9lorussie, la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait soulign\u00e9 le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien en attribuant le prix, au d\u00e9but d\u2019octobre.             Lire aussi :   Qui sont les trois laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devra t\u00f4t ou tard rendre des comptes, assure la laur\u00e9ate ukrainienne du Nobel de la pai...","dateModified":"2022-12-09T15:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:25:20+00:00","articleBody":"     Les installations \u00e9lectriques situ\u00e9es autour de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb lors du retrait des forces russes, et la situation est \u00e9galement \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest, en raison des bombardements, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre le directeur de la compagnie publique Ukrenergo.          \u00ab\u00a0Lundi, l\u2019ennemi a encore frapp\u00e9. Ce fut encore les installations d\u2019Ukrenergo, les sous-stations de la ligne principale, en particulier dans le sud de l\u2019Ukraine, et les centrales \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Kudrytskyi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.\u00a0Le \u00ab\u00a0bon travail\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a toutefois permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier de missiles et de drones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9, selon lui, tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0depuis le 10\u00a0octobre\u00a0\u00bb, date des premi\u00e8res salves d\u2019ampleur en direction des sites de production d\u2019\u00e9nergie ukrainiens.          Outre Odessa et Kherson, les r\u00e9parations sont \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans les oblasts de Kharkiv (Nord-Est) et de Donetsk (Est). Dans ce dernier, les combats font rage autour de Bakhmout.  \u00ab\u00a0Pratiquement toutes les centrales hydro\u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et ont une capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 limit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, assurant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible techniquement d\u2019importer\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019autres pays europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est beaucoup plus ch\u00e8re que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-09T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:05:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la basketteuse am\u00e9ricaine, d\u2019autres \u00e9changes de prisonniers entre Moscou et Washington sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Les contacts se poursuivent au niveau des services de renseignement, ils n\u2019avaient jamais cess\u00e9. Est-ce que d\u2019autres [\u00e9changes] sont possibles\u00a0? Oui, tout est possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizstan.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019administration am\u00e9ricaine esp\u00e8re obtenir la lib\u00e9ration de Paul Whelan, qui avait initialement fait partie des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul, nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Joe Biden. A l\u2019occasion d\u2019un appel avec la cha\u00eene CNN depuis sa colonie p\u00e9nitentiaire de Russie, Paul Whelan s\u2019est dit \u00ab\u00a0fortement d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi je suis toujours l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Dans un communiqu\u00e9, sa famille s\u2019est dite \u00ab\u00a0heureuse\u00a0\u00bb pour Mme\u00a0Griner mais \u00ab\u00a0toujours boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb de savoir Paul Whelan dans une prison russe.          Arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02018 en Russie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb, une accusation qu\u2019il a d\u00e9nonc\u00e9e comme fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb selon Moscou","dateModified":"2022-12-09T14:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:59:22+00:00","articleBody":"     Brittney Griner est arriv\u00e9e vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre au Texas, apr\u00e8s dix mois de d\u00e9tention en Russie. La basketteuse avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e la veille dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. La cha\u00eene CNN a diffus\u00e9 des images de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de San Antonio.               L\u2019\u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi \u00e0 Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Le Kremlin s\u2019est empress\u00e9 de souligner qu\u2019il ne signifiait pas une am\u00e9lioration des relations avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Je suis tellement heureux que Brittney soit de retour sur le sol am\u00e9ricain. Bienvenue \u00e0 la maison, BG\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Roger Carstens, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du pr\u00e9sident des Etats-Unis et coordinateur en chef pour les Am\u00e9ricains retenus en otages.                    Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 MSNBC, John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 que Brittney Griner semblait en bonne sant\u00e9, mais qu\u2019elle serait examin\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Brooke Army Medical Center du camp militaire Fort Sam Houston, au Texas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse Brittney Griner de retour aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-09T14:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:43:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi Le Monde ne traite-t-il pas aussi (\u00e0 moins que cela m'ait \u00e9chapp\u00e9) des enjeux miniers de cette guerre, comme vient de le faire un excellent article de votre confr\u00e8re Reporterre ?    Sp\u00e9l\u00e9o         Bonjour,          A l\u2019instar de nos confr\u00e8res de Reporterre, nous avions aussi identifi\u00e9 cet aspect du conflit. \u00ab\u00a0Les D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb avaient fait un article plus g\u00e9n\u00e9ral sur les ressources naturelles d\u00e8s mars\u00a02022, pour interroger les motivations de l\u2019invasion russe en Ukraine.             Lire aussi :   La Russie envahit-elle l\u2019Ukraine pour ses ressources naturelles\u00a0?              Notre reporter Emmanuel\u00a0Grynszpan s\u2019\u00e9tait \u00e9galement d\u00e9plac\u00e9 dans le Donbass en mai pour visiter une mine de charbon. Vous pouvez aussi le lire in English\u00a0\ud83d\ude09.             Lire aussi :     Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-09T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:20:04+00:00","articleBody":"           Des personnes regardent des films de No\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur et une t\u00e9l\u00e9vision apport\u00e9s par un aum\u00f4nier dans le sous-sol d\u2019un immeuble servant d\u2019abri anti-bombes \u00e0 Avdiivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi 8 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/78d7ae7_1670591942797-071597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-09T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:55:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous avez publi\u00e9 les chiffres des pertes estim\u00e9es par l'Ukraine pour la Russie . Quelles sont les diff\u00e9rentes estimations des diff\u00e9rents camps et il y a t'il un chiffre qui para\u00eet probable aux yeux des experts ?    Raclette         Bonjour Raclette,          il est tr\u00e8s complexe de trouver des \u00e9valuations certaines des pertes en armement dans les deux camps. Des estimations sont publi\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement par les Ukrainiens, comme nous le relations plus t\u00f4t dans le live, mais \u00e9galement par les Russes.          Hier, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ainsi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0au total, 341\u00a0avions, 181\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, 2\u00a0643\u00a0drones, 392\u00a0syst\u00e8mes de missiles sol-air, 7\u00a0030\u00a0chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s, 920\u00a0v\u00e9hicules de combat \u00e0 lance-roquettes multiples, 3\u00a0668\u00a0canons d\u2019artillerie de campagne et mortiers, et 7\u00a0507\u00a0pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement de v\u00e9hicules militaires sp\u00e9ciaux [ukrainiens] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations, comme celles publi\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, servent la strat\u00e9gie de communication des deux camps\u00a0: souligner ses propres victoires et insister sur les pertes adverses.          Les seules estimations v\u00e9rifi\u00e9es dont nous disposons sont celles du site Oryx, qui dresse sur la base de photos ou de vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille l\u2019inventaire des\u00a0pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine et la\u00a0liste du mat\u00e9riel\u00a0livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Ces estimations restent inf\u00e9rieures \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, sans que l\u2019on puisse pr\u00e9ciser \u00e0 quel point\u00a0: tous les \u00e9quipements d\u00e9truits n\u2019ont en effet pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s puis publi\u00e9s en ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-09T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:45:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ami d\u2019Ilia Iachine et c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Alexe\u00ef Navalny a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, sur Twitter, \u00e0 la condamnation de l\u2019opposant russe. Il y d\u00e9clare que ce \u00ab\u00a0nouveau verdict honteux et ill\u00e9gal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n\u2019intimidera pas les Russes honn\u00eates\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Alexe\u00ef Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l\u2019Etat russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Navalny","dateModified":"2022-12-09T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:36:43+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison pour avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e et avoir d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e d\u2019exactions, ce qu\u2019elle nie.          M.\u00a0Iachine, 39\u00a0ans, a accueilli le verdict en riant.\u00a0Selon le journal anglais The Guardian, l\u2019opposant, proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal que Vladimir Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0la personne responsable de ce massacre\u00a0\u00bb et lui demandait de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 cette folie\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 parce qu\u2019ils veulent que je me taise. Je promets que tant que je serai en vie je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la v\u00e9rit\u00e9. Je ne renoncerai pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame derri\u00e8re les barreaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant\u00a0Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateModified":"2022-12-09T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:19:27+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, d\u00e9tenue par les russes depuis janvier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e le 8 d\u00e9cembre contre Victor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe. Selon le Washington Post, qui relaie la vid\u00e9o, les images ont \u00e9t\u00e9 initialement diffus\u00e9es par les m\u00e9dias d\u2019Etat russes\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de l\u2019\u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-09T12:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:45:01+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont entendus ce matin pour abonder de deux milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), leur instrument de financement pour l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019accord doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Bruxelles.Instrument cr\u00e9\u00e9 par les Etats membres de l\u2019UE hors du budget commun et abond\u00e9 par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7 milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Et 3,1 milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks et fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes.Avec les fournitures bilat\u00e9rales, le soutien des Etats membres de l\u2019UE se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9 milliards d\u2019euros, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE abonde de 2 milliards d\u2019euros sa capacit\u00e9 d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-09T12:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:35:02+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a reconnu l\u2019opposant Ilia Iachine \u2212\u00a0un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays\u00a0\u2212 coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, en raison de ses critiques contre l\u2019offensive militaire russe en Ukraine. Il risque une lourde peine de prison. Elle sera connue \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, qui prend parfois plusieurs heures. Le procureur a requis neuf ans de prison.          Ilia Iachine, \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans et arr\u00eat\u00e9 en juin, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019exactions, ce que nie Moscou. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.          En ao\u00fbt, l\u2019opposant r\u00e9pondait aux questions du Monde.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine reconnu coupable de la diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-09T12:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:21:32+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont install\u00e9 plusieurs lance-roquettes dans la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, ont affirm\u00e9, hier, des responsables ukrainiens. Cette d\u00e9claration fait craindre que la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe ne soit utilis\u00e9e comme base pour tirer sur le territoire ukrainien, augmentant les risques d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.          La compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram que les forces russes qui occupent la centrale ont plac\u00e9 plusieurs lance-roquettes multiples Grad pr\u00e8s de l\u2019un de ses six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que les syst\u00e8mes offensifs se trouvent dans de nouvelles \u00ab\u00a0structures de protection\u00a0\u00bb que les Russes ont secr\u00e8tement construites, \u00ab\u00a0violant ainsi toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique\u00a0\u00bb.          L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), a confirm\u00e9 dans son dernier rapport, publi\u00e9 hier soir, qu\u2019il avait pu consulter des images \u00ab\u00a0confirmant que les forces russes ont stock\u00e9 des \u00e9quipements militaires, notamment des munitions, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes, des canons antia\u00e9riens et d\u2019autres armements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Ces d\u00e9ploiements \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une tentative d\u2019apaiser les [craintes des blogueurs nationalistes russes proguerre, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s en Russie] concernant un \u00e9ventuel retrait russe de la centrale nucl\u00e9aire, ce que le Kremlin a d\u00e9menti \u00e0 deux reprises au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a install\u00e9 plusieurs lance-roquettes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon des responsa...","dateModified":"2022-12-09T11:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#780004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 ce matin la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e militairement par Moscou. Jeudi, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a fait irruption dans les locaux o\u00f9 se trouve le service des programmes sociaux de la centrale et, en pr\u00e9sence d\u2019autres employ\u00e9s, a violemment frapp\u00e9 le chef du d\u00e9partement, Oleksi\u00ef Troubenkov, et son adjoint, Iouri\u00ef Androsov\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s ce violent passage \u00e0 tabac\u00a0\u00bb, les Russes \u00ab\u00a0les ont fait sortir et les ont emmen\u00e9s dans une direction inconnue\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. Le responsable de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire de la centrale, Konstantin Beiner, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0jet\u00e9 au sous-sol\u00a0\u00bb mais n\u2019est pas d\u00e9tenu par les forces russes, selon la m\u00eame source.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 les soldats de Moscou, qui occupent le site depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, de \u00ab\u00a0se d\u00e9cha\u00eener et se transformer en v\u00e9ritables policiers et ge\u00f4liers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0intensifiant la r\u00e9pression\u00a0\u00bb des employ\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous appelons une fois de plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], Rafael Grossi, et l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort et \u00e0 prendre toutes les mesures possibles pour lib\u00e9rer les travailleurs\u00a0\u00bb de la centrale des Russes, ont-ils conclu. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que Kiev accuse Moscou de malmener le personnel ukrainien sur le site de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe. A la fin de\u00a0septembre, son directeur g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard.          Depuis plusieurs mois, l\u2019Ukraine et la Russie s\u2019accusent mutuellement de bombardements autour de la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e non loin de la ligne de front, faisant craindre la survenue d\u2019un accident d\u2019ampleur. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats sur le site. Les appels de l\u2019AIEA et de\u00a0la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9militariser les lieux se sont multipli\u00e9s, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-12-09T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:51:00+00:00","articleBody":"     Lemekhani Nathan Nyirenda, 23\u00a0ans, qui purgeait une peine de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en septembre en combattant du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le corps de Lemekhani est arriv\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou et arrivera en Zambie le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au Parlement le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res zambien, Stanley Kakubo.          La Zambie avait demand\u00e9, le mois dernier, des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort. Deux semaines plus tard, le groupe paramilitaire russe Wagner reconnaissait avoir recrut\u00e9 le jeune homme en prison, affirmant qu\u2019il avait volontairement rejoint Wagner avant de mourir \u00ab\u00a0en h\u00e9ros\u00a0\u00bb en Ukraine. Le 22\u00a0septembre, il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des premiers \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les tranch\u00e9es ennemies, faisant preuve de courage et de bravoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Les lois russes permettent de gracier des prisonniers dans le cadre d\u2019op\u00e9rations militaires sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre zambien. \u00ab\u00a0Malheureusement, Lemekhani a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb, a-il ajout\u00e9. La question de l\u2019indemnisation de la famille pour cette mort sera discut\u00e9e \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Selon la Zambie, le jeune homme \u00e9tudiait l\u2019ing\u00e9nierie nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019Institut d\u2019ing\u00e9nierie physique de Moscou. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un \u00e9tudiant zambien, recrut\u00e9 dans une prison russe avant d\u2019\u00eatre tu\u00e9 lors de combats en Uk...","dateModified":"2022-12-09T10:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:40:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien annonce, sur Twitter, avoir tu\u00e9 310\u00a0soldats russes dans la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, plus de 300\u00a0soldats russes sont morts hier","dateModified":"2022-12-09T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir que \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis trois semaines, des attaques d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] (\u2026) fournis par l\u2019Iran ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a [ainsi] d\u00e9clar\u00e9 avoir abattu dix-sept drones, dont quatorze Shahed-136. Le 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des responsables ukrainiens ont signal\u00e9 l\u2019utilisation de drones (\u2026) visant les oblasts de Zaporijia et de Dnipro\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres.          Selon cette m\u00eame source, \u00ab\u00a0ces informations restent \u00e0 v\u00e9rifier, mais il est probable que la Russie, [qui avait] \u00e9puis\u00e9 son stock pr\u00e9c\u00e9dent de plusieurs centaines de Shahed-131s et 136s, a maintenant re\u00e7u un r\u00e9approvisionnement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait re\u00e7u de nouveaux drones iraniens, selon le renseignement britannique","dateModified":"2022-12-09T10:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:15:39+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a soulign\u00e9 que l\u2019\u00e9change de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie impliquant la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner et l\u2019ex-marchand d\u2019armes Viktor Bout n\u2019avait pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb entre les deux pays.          \u00ab\u00a0Ces n\u00e9gociations concernaient uniquement l\u2019\u00e9change, il est probablement incorrect de faire des conclusions hypoth\u00e9tiques disant que ce serait un pas vers une sortie de la crise que nos relations bilat\u00e9rales traversent actuellement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos relations bilat\u00e9rales sont toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, dans une interview au m\u00e9dia russe Izvestia. Selon M.\u00a0Peskov, \u00ab\u00a0le principal r\u00e9sultat\u00a0\u00bb de cet \u00e9change, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi, \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019un citoyen russe qui \u00e9tait prisonnier pendant quatorze\u00a0ans des Am\u00e9ricains, de fa\u00e7on absolument ill\u00e9gale, a pu rentrer au pays\u00a0\u00bb. Un haut responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que la discussion avec Moscou \u00e9tait rest\u00e9e focalis\u00e9e sur la lib\u00e9ration de Brittney Griner, et les Etats-Unis l\u2019ont fait savoir \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi qu\u2019\u00e0 d\u2019autres alli\u00e9s.          Am\u00e9ricains et Russes s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9tenir leurs ressortissants respectifs \u00e0 des fins politiques. Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es.             Lire aussi :   Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d\u2019armes \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse Brittney Griner\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019a pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb russo-am\u00e9ricaine, selon le Kremlin","dateModified":"2022-12-09T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:59:27+00:00","articleBody":"           Olena Zelenska, en visite \u00e0 Londres, s\u2019exprimait devant le Parlement, le 29\u00a0novembre\u00a02022. JESSICA TAYLOR \/ AFP           L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien sera accompagn\u00e9e, du 12 au 14\u00a0d\u00e9cembre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement pour sa premi\u00e8re venue en France depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle compte r\u00e9colter des fonds pour sa fondation.          Lisez l\u2019analyse de cette visite par notre journaliste Ivanne Trippenbach\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/19165a6_1670540447226-399748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-09T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:40:29+00:00","articleBody":"    Je suis ravie que la basketteuse am\u00e9ricaine ait pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e mais la compensation, \u00e9change avec un trafiquant d'armes \"tr\u00e8s renomm\u00e9\", me laisse perplexe. Un \u00e9change aussi important pour la Russie ne devait-il pas comprendre un \u00e9change de d\u00e9tenus am\u00e9ricains plus important ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Colombine         Bonjour Colombine,          En effet, l\u2019\u00e9change d\u2019une baskeutteuse condamn\u00e9e pour la possession d\u2019une liquide contenant du cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical \u2013 elle disposait d\u2019une ordonnance valide aux Etats-Unis \u2013 contre un trafiquant d\u2019armes notoire laisse perplexe.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie              Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, l\u2019administation am\u00e9ricaine avait aussi tent\u00e9 de faire lib\u00e9rer Paul Whelan, condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour espionnage en\u00a0juin\u00a02020. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas oubli\u00e9 Paul Whelan, qui est d\u00e9tenu injustement en Russie depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Joe Biden. Mais les Am\u00e9ricains expliquent que la Russie a refus\u00e9 d\u2019int\u00e9grer Paul Whelan dans l\u2019\u00e9change de prisonniers.          Face \u00e0 la pression populaire qui demandait la lib\u00e9ration de la sportive, le gouvernement am\u00e9ricain a fini par conc\u00e9der cet \u00e9change en perdant son atout majeur,\u00a0Victor Bout, aussi connu comme\u00a0\u00ab\u00a0Lord of War\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-09T09:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:19:20+00:00","articleBody":"     Les services d\u2019urgence russes ont annonc\u00e9 avoir ma\u00eetris\u00e9 un vaste incendie qui a ravag\u00e9 pendant la nuit un centre commercial de la banlieue de Moscou.          \u00ab\u00a0Le feu \u00e0 ciel ouvert a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence sur Telegram, pr\u00e9cisant que 130\u00a0pompiers \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans\u00a0\u00ab\u00a0des conditions de hautes temp\u00e9ratures et de fum\u00e9es denses\u00a0\u00bb\u00a0pour finir d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sous les d\u00e9combres. Pour sa part, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a expliqu\u00e9 qu\u2019un vigile \u00e9tait mort dans l\u2019incendie, confirmant des informations de la presse russe.          Le feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, par\u00a0\u00ab\u00a0des travaux de soudage n\u2019ayant pas respect\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t, des m\u00e9dias russes avaient \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un acte criminel, avant que cette hypoth\u00e8se soit \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00ab\u00a0La piste d\u2019une mise \u00e0 feu [volontaire] est la moins probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe un repr\u00e9sentant du parquet.          L\u2019incendie s\u2019est produit dans le centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki, au nord de la capitale russe, \u00e0 sept kilom\u00e8tres de l\u2019a\u00e9roport international de Cheremetievo. \u00ab\u00a0En raison de l\u2019effondrement du toit, le feu s\u2019est r\u00e9pandu instantan\u00e9ment \u00e0 une vaste zone\u00a0\u00bb, avaient pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t vendredi les secours sur Instagram, \u00e9voquant la difficult\u00e9 des pompiers \u00e0 travailler sur place. Selon le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, le feu a touch\u00e9 7\u00a0000\u00a0m2, alors que le centre commercial fait 17\u00a0000\u00a0m2. Des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient un incendie de grande envergure tandis que des gens prenaient la fuite d\u2019un b\u00e2timent en proie aux flammes en direction d\u2019un parking\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le feu en cours dans la banlieue de Moscou, actuellement ma\u00eetris\u00e9, serait d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0des travaux de soud...","dateModified":"2022-12-09T09:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:52:03+00:00","articleBody":"     Le groupe a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00ab retirer ses administrateurs\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9consolider sa participation dans Novatek de ses comptes\u00a0\u00bb. TotalEnergies pr\u00e9voit en cons\u00e9quence une d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs de 3,7\u00a0milliards de dollars au quatri\u00e8me trimestre.          Le Monde avait r\u00e9vel\u00e9 en ao\u00fbt que le gaz du groupe fran\u00e7ais, \u00a0le seul parmi ses pairs \u00e0 continuer son activit\u00e9 en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaillait les avions russes bombardant l\u2019Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renonc\u00e9 \u00e0 sa participation au projet apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations.          Mais TotalEnergies restait toujours actionnaire du groupe russe. Au 31 d\u00e9cembre 2021, le groupe fran\u00e7ais en d\u00e9tenait 19,4 % aux c\u00f4t\u00e9s de Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, gr\u00e2ce \u00e0 qui il a\u00a0construit une immense fortune dans le n\u00e9goce de p\u00e9trole. Dans son communiqu\u00e9, le groupe explique qu\u2019\u00ab\u00a0il lui est interdit de vendre des actifs \u00e0 un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant\u00a0\u00bb, mais que la participation de Total dans Novatek \u00ab ne sera plus consolid\u00e9e dans les comptes de la compagnie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies se s\u00e9pare du groupe industriel gazier russe Novatek au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de...","dateModified":"2022-12-09T08:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:15:09+00:00","articleBody":"           Un homme passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une voiture endommag\u00e9e \u00e0 la suite des bombardements russes de mercredi, \u00e0 Kourakhove, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi\u00a08\u00a0d\u00e9cembre 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/51577c0_1670573651151-070363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: la Russie pourrait envisager une frappe nucl\u00e9aire pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi...","dateModified":"2022-12-09T08:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:33:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a bombard\u00e9 la r\u00e9gion 68\u00a0fois avec des mortiers, de l\u2019artillerie, des chars et des lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb hier, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0A Kherson, les occupants ont frapp\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, des immeubles priv\u00e9s et d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents\u00a0\u00bb, poursuit-il. Huit civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ces attaques.          Les frappes se poursuivaient ce matin, a fait avoir le gouverneur, toujours sur Telegram. Les Russes \u00ab\u00a0ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital de Kherson \u2013 les obus ont endommag\u00e9 le service des enfants et la morgue. Heureusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit civils bless\u00e9s hier dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-09T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:12:04+00:00","articleBody":"     Cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans les attaques russes contre la r\u00e9gion de Donetsk, a fait savoir ce matin sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Trois ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, un \u00e0 Toretsk et un autre \u00e0 Neta\u00eflove. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et deux bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-09T07:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T06:42:02+00:00","articleBody":"     Un incendie de grande envergure a d\u00e9marr\u00e9 cette nuit du centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki au nord de Moscou. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes et vingt v\u00e9hicules sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ma\u00eetrise de l\u2019incendie, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, ajoutant que le feu est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0d\u2019une superficie de 7\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb. Le journaliste Filip Horky a relay\u00e9 sur son compte Twitter les premi\u00e8res images diffus\u00e9es par l\u2019agence russe RIA\u00a0:                              \u00ab\u00a0L\u2019extinction [a \u00e9t\u00e9] compliqu\u00e9e par les caract\u00e9ristiques structurelles du b\u00e2timent, qui est hautement inflammable. En raison de l\u2019effondrement du toit et de l\u2019acc\u00e8s instantan\u00e9 \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne, de forts courants de convection se sont produits. En cons\u00e9quence, le feu s\u2019est rapidement propag\u00e9 sur une large zone\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e0 8\u00a0h\u00a025\u00a0\u00bb (heure de Moscou, 6\u00a0h\u00a025, heure de Paris), l\u2019incendie \u00e9tait \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, toujours selon cette m\u00eame source.                         Les services d\u2019urgence russes soup\u00e7onnent qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb soit \u00e0 son origine. \u00ab\u00a0Actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, tel un incendie criminel, est envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence Interfax, sans citer de source. L\u2019agence Spoutnik a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un acte criminel \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019une des principales explications\u00a0\u00bb envisag\u00e9es pour ce feu. Les agences d\u2019Etat ont ensuite \u00e9voqu\u00e9 une violation de normes de s\u00e9curit\u00e9 comme possible origine de l\u2019incendie.          Selon ces m\u00eames agences, l\u2019incendie a fait au moins un mort.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services d\u2019urgence russes estiment qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019in...","dateModified":"2022-12-09T07:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:30:01+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, une r\u00e9plique, selon lui, \u00e0 des attaques de Kiev, notamment en Crim\u00e9e.          Un drone a \u00e9t\u00e9 abattu par la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e jeudi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, signe des risques qui continuent de peser sur la p\u00e9ninsule annex\u00e9e. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les forces russes de miner et pi\u00e9ger intens\u00e9ment les territoires qu\u2019ils abandonnent lors de leurs retraits, assurant que \u00ab\u00a0le terrorisme des mines figurera[it] parmi les accusations port\u00e9es contre la Russie\u00a0\u00bb.          Avec des lignes de front qui risquent de se figer avec l\u2019hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situ\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, quitte \u00e0 plonger les civils dans le froid.          En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont proc\u00e9d\u00e9 jeudi \u00e0 un important \u00e9change de prisonniers \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le marchand d\u2019armes Viktor Bout, d\u00e9tenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, emprisonn\u00e9e depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 9 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-09T15:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html#779768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-pourrait-envisager-une-frappe-nucleaire-preventive-pour-desarmer-un-ennemi-declare-vladimir-poutine_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:24:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/531/0/6000/3000/1342/671/60/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-09T05:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/6000/4062/1342/908/3/0/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/10/19-15">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ En évoquant le système de sécurité à reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine terminée, le président français a jugé qu’il faudrait donner des « garanties de sécurité » à la Russie, ce qui a suscité de vives réactions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : les propos de Macron sur les « garanties de sécurité » à apporter à la Russie utilisés « en dehors de leur contexte », selon l’Elysée      En évoquant le système de sécurité à reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine terminée, le président français a jugé qu’il faudrait donner des « garanties de sécurité » à la Russie, ce qui a suscité de vives réactions.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 21h43, mis à jour le 09 décembre 2022 à 22h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des propos utilisés « en dehors de leur contexte ». C’est l’explication que l’Elysée a avancée vendredi 9 décembre au sujet des réactions à la déclaration d’Emmanuel Macron sur les « garanties de sécurité » qu’il a jugé nécessaire d’apporter à la Russie, une fois la guerre en Ukraine terminée. Ces mots avaient suscité de vives critiques à Kiev, notamment.            Début décembre, sur TF1, en évoquant le dispositif de sécurité à reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine terminée, le président français avait estimé qu’il faudrait aussi donner « des garanties pour sa propre sécurité à la Russie le jour où elle reviendra autour de la table » des négociations.            « Un des points essentiels, c’est la peur que l’Otan vienne jusqu’à ses portes, c’est le déploiement d’armes qui peuvent menacer la Russie », avait expliqué M. Macron en rappelant des revendications récurrentes de la Russie. Quelques personnalités ukrainiennes et responsables d’Europe de l’Est avaient exprimé un certain agacement, voire une franche opposition à ces propos.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés                   « Le dialogue entre le président de la République et le président [ukrainien Volodymyr] Zelensky est excellent », a assuré, vendredi, la présidence française. « Il y a un décalage entre certains mouvements ou certaines personnes, qui cherchent à isoler un bout de phrase en dehors de son contexte, et la réalité du travail que nous menons qui véritablement se fait sans difficulté », a-t-elle estimé, à quatre jours d’une nouvelle conférence sur l’aide à l’Ukraine organisée à Paris.            « A la fin de la guerre, il y a négociation »            Le chef de l’Etat français « ne fait que décrire ce que les Ukrainiens eux-mêmes appellent de leur vœu », a expliqué l’Elysée. « Les Ukrainiens eux-mêmes sont les premiers, bien évidemment, à vouloir sortir de cette guerre et in fine, à la fin de la guerre, il y a négociation. »                 Revenant lui-même sur ses propos, Emmanuel Macron a nié, mardi, en marge du sommet UE-Balkans à Tirana, toute polémique. « J’ai toujours dit la même chose, c’est-à-dire qu’à la fin, dans les discussions de paix, il y aura des sujets territoriaux sur l’Ukraine et ils appartiennent aux Ukrainiens et il y aura des sujets de sécurité collective sur toute la région », a-t-il ajouté.            « On se parle tous les jours, parfois plusieurs fois par jour pour préparer cette conférence. Il n’y a aucune difficulté », a-t-on insisté à l’Elysée. Une conférence « pour la résilience et la reconstruction de l’Ukraine » se tiendra mardi à Paris, destinée à « exposer les besoins de l’Ukraine pour assurer sa résilience économique en période de guerre et sa reconstruction à moyen terme, ainsi qu’à favoriser la mobilisation des acteurs économiques français sur ces deux enjeux essentiels », selon les termes du ministère de l’économie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine plaide à Paris l’idée d’un tribunal pour juger l’agression russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/guerre-en-ukraine-les-propos-de-macron-sur-les-garanties-de-securite-a-apporter-a-la-russie-utilises-en-dehors-de-leur-contexte-selon-l-elysee_6153761_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les propos de Macron sur les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 apporter \u00e0 la Russie utilis\u00e9s \u00ab\u00a0en dehors de leur contexte\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-12-09T21:43:30+01:00","datePublished":"2022-12-09T21:43:30+01:00","dateModified":"2022-12-09T22:34:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"En \u00e9voquant le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 reconstruire en Europe une fois la guerre en Ukraine termin\u00e9e, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a jug\u00e9 qu\u2019il faudrait donner des \u00ab\u00a0garanties\u00a0de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, ce qui a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/212/0/2546/1273/1342/671/60/0/eee7312_5933413-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-16">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’eurodéputée socialiste grecque Eva Kaili a été arrêtée vendredi dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption impliquant le Qatar.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Corruption : une vice-présidente du Parlement européen interpellée à Bruxelles      L’eurodéputée socialiste grecque Eva Kaili a été arrêtée vendredi dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption impliquant le Qatar.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 21h29, mis à jour le 10 décembre 2022 à 00h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’eurodéputée socialiste grecque Eva Kaili, vice-présidente du Parlement européen, a été interpellée dans la soirée du vendredi 9 décembre à Bruxelles dans le cadre d’une enquête sur des soupçons de corruption impliquant le Qatar, a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) une source proche du dossier.            Le parquet fédéral n’a pas nommé le pays du Golfe concerné. Mais la même source proche du dossier a confirmé à l’AFP les informations révélées dans une enquête conjointe du journal francophone Le Soir et de l’hebdomadaire flamand Knack, identifiant le Qatar.            Quatre autres arrestations avaient déjà eu lieu dans la capitale belge dans la matinée dans ce même dossier. Mme Kaili, compagne d’un de ces quatre suspects, a été « interpellée pour être auditionnée » par la police, a précisé cette source. A Athènes, le parti socialiste grec (Pasok-Kinal) dont Mme Kaili est membre a annoncé dans la soirée qu’elle en était « écartée ».            Sommes d’argent et cadeaux            Au cœur de l’enquête, pilotée par un juge d’instruction bruxellois : les agissements d’un « pays du Golfe » soupçonné d’« influencer les décisions économiques et politiques du Parlement européen, en versant des sommes d’argent conséquentes ou en offrant des cadeaux importants », a souligné le parquet fédéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attribution du Mondial au Qatar : Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française                   Quant aux bénéficiaires, il s’agit de personnalités ayant « une position politique et/ou stratégique significative » au sein du Parlement européen. Parmi les quatre interpellés figurent un assistant parlementaire attaché au groupe Socialistes et Démocrates (S&D), compagnon de Mme Kaili, l’ancien eurodéputé italien Pier Antonio Panzeri, lui aussi socialiste, et le secrétaire général de la Confédération syndicale internationale (CSI, ou Ituc en anglais), l’Italien Luca Visentini.                 Ce responsable italien évoquait encore cette semaine la situation des travailleurs au Qatar, dans un entretien diffusé vendredi par l’AFP. Il appelait en particulier à « continuer de faire pression sur les autorités et les employeurs » pour de meilleures rémunérations et davantage de mobilité dans le travail.            Dans un message succinct diffusé sur son site, la CSI s’est dite « au courant des informations circulant dans la presse », mais a refusé tout commentaire « à ce stade ».            La dernière personne mise en cause est un directeur d’ONG.            Des déclarations étonnantes            Ancienne présentatrice télé de 44 ans, Eva Kaili avait rencontré au Qatar peu avant le début de la Coupe du monde de football le ministre qatari du travail, Ali Ben Samikh Al Marri. L’élue grecque avait salué à cette occasion, au nom de l’Union européenne, l’engagement du Qatar à « poursuivre les réformes du travail », selon un tweet de l’ambassadeur de l’Union à Doha Cristian Tudor.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir                   « Aujourd’hui, la Coupe du monde de football au Qatar est une preuve concrète de la façon dont la diplomatie sportive peut aboutir à une transformation historique d’un pays dont les réformes ont inspiré le monde arabe », avait aussi déclaré Eva Kaili à la tribune du Parlement européen le 22 novembre. « Le Qatar est un chef de file en matière de droits du travail », avait-elle affirmé.                Le Qatar, pays organisateur du Mondial-2022, a été accusé par des ONG de négliger les conditions de travail et de vie de ses centaines de milliers de travailleurs migrants venus d’Asie et d’Afrique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/corruption-une-vice-presidente-du-parlement-europeen-interpellee-a-bruxelles_6153760_3210.html"},"headline":"Corruption\u00a0: une vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en interpell\u00e9e \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-12-09T21:29:49+01:00","datePublished":"2022-12-09T21:29:49+01:00","dateModified":"2022-12-10T00:50:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e socialiste grecque Eva Kaili a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e vendredi dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption impliquant le Qatar.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/702fd5d_5965910-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-17">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’entrée de son pays dans la zone euro et dans l’espace Schengen au 1er janvier 2023 est l’aboutissement d’un long processus entamé il y a trente ans et « la réalisation d’un rêve », se réjouit Andrej Plenkovic, premier ministre croate, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Croatie           « Pour la Croatie, rejoindre l’euro et Schengen, c’est comme rentrer à la maison »      L’entrée de son pays dans la zone euro et dans l’espace Schengen au 1er janvier 2023 est l’aboutissement d’un long processus entamé il y a trente ans et « la réalisation d’un rêve », se réjouit Andrej Plenkovic, premier ministre croate, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Eric Albert(Zagreb, envoyé spécial)         Publié le 09 décembre 2022 à 20h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrej Plenkovic, premier ministre croate, lors du sommet euro-méditerranéen, à Alicante (Espagne), le 9 décembre 2022.  JOSE JORDAN / AFP               Andrej Plenkovic a pris une heure et demie de retard, mais il jubile. Jeudi 8 décembre, dans son bureau à Zagreb décoré d’un énorme sapin de Noël, assis dans un large fauteuil en cuir, le premier ministre croate a mis son interlocuteur, à Bruxelles, sur le haut-parleur de son téléphone portable pour entendre la nouvelle : les ministres de l’intérieur de l’Union européenne (UE) viennent d’accepter officiellement que la Croatie rejoigne l’espace Schengen le 1er janvier 2023, tout en bloquant la Bulgarie et la Roumanie, qui étaient aussi candidates. Pour ce francophone, qui a été vice-ambassadeur de Croatie en France, et qui dirige le gouvernement croate depuis 2016, il s’agit d’un aboutissement. La disparition des frontières internes avec l’UE se fera le même jour que l’accession à la zone euro, qui avait été approuvée officiellement en juillet.          Il y a trente ans, la Croatie était en guerre. Aujourd’hui, elle s’apprête à rejoindre Schengen et l’euro. Quelle est votre réaction ?          C’est la réalisation des objectifs que le premier président croate, Franjo Tudjman, a clairement annoncés dès son discours du 30 mai 1990, au moment de la constitution du premier Parlement croate élu d’une manière pluraliste et démocratique. Son objectif était l’entrée de la Croatie dans l’Europe, au sens large. C’est ce qu’on a fait après avoir obtenu le statut de pays membre de l’OTAN en 2009, puis de pays membre de l’Union européenne en 2013.                           Lire l’archive :  Article réservé à nos abonnés  Pour la Croatie, l’entrée dans l’espace Schengen est un enjeu majeur                 Quand je suis devenu premier ministre, en 2016, il restait Schengen et la zone euro. Nous avons fait un travail très complet, répondant aux 281 critères nécessaires pour entrer dans Schengen. Pour l’euro, il y avait des réformes très larges à faire, qui couvraient la gestion des entreprises publiques, la lutte contre le blanchiment d’argent ou encore des critères macroéconomiques… Cette entrée concomitante dans Schengen et l’euro représente un succès.          Le 1er janvier, qu’allez-vous ressentir ?          C’est vraiment la réalisation du rêve que la Croatie rentre à la maison. Voilà, nous y sommes. Il y a trente ans, la Croatie n’était même pas un acteur de la scène internationale. Aujourd’hui, on fait partie des quinze pays qui sont en même temps au sein de l’OTAN, de l’UE, de l’euro et de Schengen. La seule chose qui reste est de devenir membre de l’OCDE [organisation de coopération et de développement économiques], ce qui serait la cerise sur le gâteau…          Voilà pour les symboles. Mais qu’est-ce que ça va changer pour la Croatie d’être dans l’euro et Schengen ?          D’abord, il faut savoir que la Croatie est déjà hautement « euro-isée » : plus de moitié de notre épargne et plus de la moitié de nos crédits sont dans cette monnaie. Plus de deux tiers de nos échanges économiques et plus de deux tiers des touristes viennent de la zone euro.        Il vous reste 47.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/pour-la-croatie-rejoindre-l-euro-et-schengen-c-est-comme-rentrer-a-la-maison_6153753_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour la Croatie, rejoindre l\u2019euro et Schengen, c\u2019est comme rentrer \u00e0 la maison\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T20:27:19+01:00","datePublished":"2022-12-09T20:27:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Croatie"],"keywords":["Croatie","Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"L\u2019entr\u00e9e de son pays dans la zone euro et dans l\u2019espace Schengen au 1er\u00a0janvier\u00a02023 est l\u2019aboutissement d\u2019un long processus entam\u00e9 il y a trente ans et \u00ab\u00a0la r\u00e9alisation d\u2019un r\u00eave\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Andrej Plenkovic, premier ministre croate, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Zagreb, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/371/0/4450/2225/1342/671/60/0/164eb9d_1670613714297-000-33277my.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-18">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Soupçonné de corruption depuis plusieurs années, Istvan Tiborcz s’est résolu à renoncer à une énième subvention européenne. Une décision qui intervient à quelques jours de l’examen du gel de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Hongrie           En Hongrie, le gendre de Viktor Orban renonce à une subvention européenne après un scandale      Soupçonné de corruption depuis plusieurs années, Istvan Tiborcz s’est résolu à renoncer à une énième subvention européenne. Une décision qui intervient à quelques jours de l’examen du gel de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié le 09 décembre 2022 à 20h08, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La subvention faisait mauvais genre en plein milieu des efforts que la Hongrie a promis à l’Union européenne (UE) de déployer pour mieux lutter contre la corruption. Mercredi 7 décembre, le site d’information hongrois 24.hu avait révélé que le gendre de Viktor Orban, Istvan Tiborcz, épinglé en 2018 pour avoir monté un « schéma de fraude organisée » pour toucher des fonds européens, venait de décrocher, le 3 novembre dernier, 156 millions de forints (près de 375 000 euros) de fonds de l’UE destinés au « développement rural ».          A la suite des questions du Monde, le porte-parole de M. Tiborcz a toutefois subitement fait savoir vendredi 9 décembre « qu’il ne souhaitait plus mettre en œuvre le projet de reboisement prévu » sur une des parcelles qu’il détient dans le district de Bicske, à l’ouest de Budapest, « en raison de l’évolution des conditions économiques ». Par conséquent, « il n’utilisera donc pas ces fonds », promet ce porte-parole, alors que cette attribution avait fait scandale ces derniers jours en Hongrie.          Situé à une quarantaine de kilomètres de la capitale hongroise, le district de Bicske est en effet le fief des proches du premier ministre nationaliste. Son ami d’enfance, sa femme ou son gendre y ont racheté de nombreux terrains, et son père, Gyozo Orban, est en train d’y ériger un luxueux palais sur un terrain de 23 hectares. M. Tiborcz avait, lui, demandé ces fonds européens pour « créer un corridor vert qui favorise la libre circulation et la propagation des espèces ».          Une corruption non démontrée          « Il n’y avait certes aucune indication que ces fonds spécifiques liés à la politique agricole aient été attribués de façon corrompue, reconnaît Sandor Lederer, directeur de l’ONG anticorruption K-Monitor, mais cela donne une mauvaise impression en plein milieu des négociations avec Bruxelles », qui pourraient aboutir au gel de plus de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie. La décision de geler ou non ces fonds doit en effet être entérinée dans les tout prochains jours par les Etats membres de l’UE.                           Lire aussi :  La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption                 Plusieurs Etats, dont la France, sont très réticents à opter pour le gel. Mais, pendant ce temps, « l’entourage d’Orban continue à voler des fonds européens », dénonce l’eurodéputé (écologiste) allemand Daniel Freund, spécialiste de l’Etat de droit en Hongrie, qui cite le cas de la subvention avortée de M. Tiborcz mais aussi celui de l’ancien camarade de classe de M. Orban, Lorinc Meszaros, devenu la première fortune hongroise à la tête d’un gigantesque conglomérat qui « continue de remporter des appels d’offres européens ».        Il vous reste 48.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-hongrie-le-gendre-de-viktor-orban-renonce-a-une-subvention-europeenne-apres-un-scandale_6153752_3210.html"},"headline":"En Hongrie, le gendre de Viktor Orban renonce \u00e0 une subvention europ\u00e9enne apr\u00e8s un scandale","dateCreated":"2022-12-09T20:08:38+01:00","datePublished":"2022-12-09T20:08:38+01:00","dateModified":"2022-12-10T08:03:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Hongrie"],"description":"Soup\u00e7onn\u00e9 de corruption depuis plusieurs ann\u00e9es, Istvan Tiborcz s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 renoncer \u00e0 une \u00e9ni\u00e8me subvention europ\u00e9enne. Une d\u00e9cision qui intervient \u00e0 quelques jours de l\u2019examen du gel de 13\u00a0milliards d\u2019euros de fonds europ\u00e9ens destin\u00e9s \u00e0 la Hongrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-19">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le Royaume-Uni, l’Italie et le Japon ont annoncé le développement et la production, d’ici à 2035, d’un système aérien répondant aux nouvelles menaces russes et chinoises, peu de temps après la relance du système de combat aérien du futur développé par la France, l’Allemagne et l’Espagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Défense           Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF      Le Royaume-Uni, l’Italie et le Japon ont annoncé le développement et la production, d’ici à 2035, d’un système aérien répondant aux nouvelles menaces russes et chinoises, peu de temps après la relance du système de combat aérien du futur développé par la France, l’Allemagne et l’Espagne.          Par Jean-Michel Bezat         Publié le 09 décembre 2022 à 19h17, mis à jour le 09 décembre 2022 à 23h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un nouvel avion de combat de « sixième génération » prend son envol. Le Royaume-Uni, l’Italie et le Japon ont annoncé, vendredi 9 décembre, un accord pour développer un système de combat aérien rapprochant le projet anglo-italien Tempest et le programme de l’avion furtif nippon F-X, tous deux lancés il y a quelques années. Il permettra d’assurer leur sécurité face aux « nouvelles menaces », notamment venues de Russie et de Chine, a souligné le premier ministre britannique, Rishi Sunak.          « Nous devons rester à la pointe des progrès de la technologie de la défense, devancer et déjouer ceux qui veulent nous faire du mal », a déclaré M. Sunak depuis une base de la Royal Air Force (RAF), dans le nord-est de l’Angleterre. Ce partenariat montre, selon lui, que « la sécurité des régions euro-atlantique et indopacifique est indivisible ».          De son côté, Tokyo vient d’annoncer qu’il va accroître ses dépenses militaires de 56 % au cours de la période 2023-2027 par rapport aux cinq exercices budgétaires précédents. Il souhaite porter son effort de défense à 2 % du produit intérieur brut d’ici à 2027, alors qu’il ne dépassait pas 1 % jusqu’à présent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel accord politique sur le SCAF, projet d’avion de combat européen du futur                 C’est la première fois que les Japonais sont associés à des partenaires européens pour concevoir un équipement militaire aussi sophistiqué, leur défense ayant été en grande partie assurée par les Etats-Unis depuis 1945. Le département américain de la défense a fait savoir qu’« il soutient la coopération en matière de sécurité et de défense du Japon avec des alliés et partenaires partageant les mêmes valeurs ».          « Défendre la démocratie »          Baptisé Global Combat Air Programme (GCAP), la production industrielle de ce système autour d’un avion furtif (avec ou sans pilote) débuterait vers 2030, selon un responsable du ministère de la défense japonais. Il remplacerait, à partir de 2035, l’Eurofighter Typhoon au sein de la RAF et de l’Aeronautica Militare, la force aérienne italienne, et le F-2 de Mitsubishi Heavy Industries (MHI) – avec Lockheed Martin – utilisé par le système d’« autodéfense » aérienne nippon.          Les trois pays du « projet GCAP » jugent, dans un communiqué commun, qu’il est « crucial de défendre [leur] démocratie, [leur] économie et [leur] sécurité ». C’est pourquoi ce système de combat devra être, selon eux, « interopérable » avec ceux des Etats-Unis et des autres membres de l’OTAN. Le Royaume-Uni veut faire voler un préprototype Tempest en 2027.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’armée française se prépare à une guerre de haute intensité                 Cet accord politique sera décliné sur le plan industriel. Chef de file du programme, le groupe britannique BAE Systems aura plusieurs partenaires : Rolls-Royce pour les moteurs, la filiale anglaise de l’italien Leonardo experte dans les radars, l’européen MBDA pour les missiles embarqués (y compris hypersoniques). Du côté japonais, MHI sera chef de file, associé au fabricant de moteurs IHI.        Il vous reste 45.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/avion-de-combat-un-rival-anglo-italo-nippon-pour-le-scaf_6153743_3234.html"},"headline":"Avion de combat\u00a0: un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF","dateCreated":"2022-12-09T19:17:23+01:00","datePublished":"2022-12-09T19:17:23+01:00","dateModified":"2022-12-09T23:07:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","D\u00e9fense"],"keywords":["Entreprises","Royaume-Uni","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Industrie","Asie-Pacifique","Italie","Europe","Japon","\u00c9conomie"],"description":"Le Royaume-Uni, l\u2019Italie et le Japon ont annonc\u00e9 le d\u00e9veloppement et la production, d\u2019ici \u00e0 2035, d\u2019un syst\u00e8me a\u00e9rien r\u00e9pondant aux nouvelles menaces russes et chinoises, peu de temps apr\u00e8s la relance du syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur d\u00e9velopp\u00e9 par la France, l\u2019Allemagne et l\u2019Espagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/391/0/6437/3218/1342/671/60/0/21176a6_1670607613475-448069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-20">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           « En Europe, la coopération en matière de défense est plus compliquée qu’avant la guerre en Ukraine »      L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié le 09 décembre 2022 à 17h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daniela Schwarzer, en 2019.  STEFANIE LOOS/REDUX FOR THE OPEN SOCIETY               Daniela Schwarzer est directrice de l’Open Society Foundations pour l’Europe et l’Asie centrale, à Berlin. Elle a longtemps travaillé sur les questions européennes au sein de l’Institut allemand pour les affaires internationales et de sécurité.          Dans quel état se trouve l’Europe, après bientôt dix mois de guerre en Ukraine ? Plus le temps passe, plus la cohésion paraît fragile au sein des Vingt-Sept…          Depuis cet automne, nous sommes entrés dans une nouvelle phase. Après les succès remarquables remportés par l’Ukraine sur le terrain, notamment la libération de Kherson, les Européens et les Américains ne peuvent en aucun cas réduire leur soutien à Kiev. Dans le même temps, plus Moscou enchaîne les revers militaires, plus l’escalade est possible. La Russie poursuit la destruction des infrastructures civiles ukrainiennes avec une brutalité extraordinaire, ciblant surtout la destruction des réseaux énergétiques, qui peut entraîner un nouvel exode de la population. On ne peut pas non plus exclure l’usage d’armes de destruction massive – qu’elles soient chimiques, voire nucléaires.          Dans ce contexte, on constate qu’il est de plus en plus difficile d’adopter des paquets de sanctions au sein de l’Union européenne. La Hongrie a ainsi obtenu des exemptions sur l’embargo sur le pétrole, entré en vigueur le 5 décembre. D’autres pays pourraient exiger des aménagements similaires, comme l’Italie, dont le gouvernement actuel n’affiche pas la même détermination contre la Russie que le précédent. Des débats existent aussi en Allemagne, pas au sein de la coalition, mais dans l’opinion publique, pour trouver une alternative, réduire les sanctions et discuter avec Vladimir Poutine. L’inflation et le chômage créent des tensions qui peuvent conduire à des débats nationaux sur le prix de l’engagement auprès de l’Ukraine. Or, si nous ne continuons pas à soutenir les Ukrainiens, ils ne seront jamais en position d’accepter, dans de bonnes conditions, un cessez-le-feu ou un accord de paix.          Les vives tensions entre la France et l’Allemagne n’arrivent-elles pas au pire moment ?          Au lieu de se disputer publiquement, Berlin et Paris doivent prendre conscience de leurs responsabilités pour faire avancer l’Europe dans ces circonstances dramatiques. L’Union européenne a besoin du leadership de ses deux membres les plus importants. Après l’annulation du conseil franco-allemand en novembre, on voit que les uns et les autres essaient de montrer que le dialogue se poursuit et que tout va pour le mieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré leurs différends, Paris et Berlin s’efforcent de renouer le dialogue                 La réalité est qu’ils ont des approches très différentes en matière d’énergie et de défense. Et qu’il va leur être difficile de se mettre d’accord sur ces questions-clés, d’ici au mois de janvier, lors d’un éventuel conseil franco-allemand à l’occasion des 60 ans du traité de l’Elysée. Il n’y a pas si longtemps, au plus fort de la pandémie, Berlin et Paris avaient su trouver un compromis pour mettre sur pied un plan de relance, financé par un endettement commun. La grande question est de savoir s’ils seront capables d’agir ensemble pour développer d’autres outils de ce genre, afin de renforcer les économies et les démocraties européennes.        Il vous reste 70.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-europe-la-cooperation-en-matiere-de-defense-est-plus-compliquee-qu-avant-la-guerre-en-ukraine_6153720_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Europe, la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense est plus compliqu\u00e9e qu\u2019avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T17:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T17:30:05+01:00","dateModified":"2022-12-09T17:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","G\u00e9opolitique","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019engagement massif des Etats-Unis en soutien \u00e0 Kiev et le retour en force de l\u2019OTAN pour prot\u00e9ger le continent contre la menace russe font passer au second plan les d\u00e9bats sur \u00ab\u00a0l\u2019autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, regrette l\u2019analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Et ce, au moment o\u00f9 ces enjeux, tout comme les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, sont au c\u0153ur des tensions entre Paris et Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/37a8028_1670577973205-2019-schwarzer-daniela-004-med.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  
