<FILE-date="2022/12/10/19">

<article-nb="2022/12/10/19-1">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les Bleus affrontent l’Angleterre, samedi 10 décembre à 20 heures, pour tenter de décrocher le dernier billet pour les demi-finales de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Je me reconcentre pour supporter les bleus maintenant.    Alllleeeeeeeeez         On espère les mêmes émotions avec les Bleus ce soir !                    18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets        A l’occasion du quart de finale de la Coupe du monde contre l’Angleterre, le gardien de l’équipe de France va devenir le joueur le plus capé de l’histoire des Bleus, devant Lilian Thuram. Personnage discret, le Niçois ne court pas après la notoriété ou la reconnaissance.          Mais son image publique lisse et assumée serait trompeuse, à en croire Claude Puel. « Il est tout le contraire. Il a un gros caractère et beaucoup de personnalité. On ne fait pas une carrière comme la sienne, sinon, assure son entraîneur à Lyon entre 2008 et 2011. Mais comme en dehors du terrain c’est un père de famille discret, qu’il se montre peu, ne s’expose pas trop sur les réseaux sociaux, il y a cette image de lui. »          Retrouvez notre portrait du capitaine des Bleus :             Lire aussi :     France-Angleterre : Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets                        18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une première en phase à élimination directe         En rugby, on l’appelle le « crunch », en football, cette affiche n’a pas encore de surnom, sûrement parce que les deux sélections n’ont pas autant d’occasions de se rencontrer. Le dernier France-Angleterre en match officiel remonte à 2012 (match nul 1-1, lors de l’Euro) et, pour en retrouver la trace en Coupe du monde, il faut remonter à 1982 (victoire 3-1 des Anglais au premier tour). Aucun des joueurs aujourd’hui sur la feuille de match n’était né à l’époque.          Cette rencontre du Mondial 2022 a la particularité d’être la première confrontation entre les deux sélections dans un match à élimination directe d’une grande compétition.          Au total, les Bleus et les Trois Lions se sont affrontés à 33 reprises depuis 1923. Bilan : 10 victoires, 6 matchs nuls et 17 défaites des tricolores. Les deux seules rencontres en Coupe du monde, en 1966 et en 1982, à chaque fois lors du premier tour, ont tourné à l’avantage des Anglais.          Au début du siècle dernier, entre 1906 et 1921, il y avait eu huit confrontations entre la France et une équipe d’Angleterre non reconnue par la fédération anglaise. La première avait d’ailleurs tourné au score de rugby en faveur des Anglais (0-15) au Parc des Princes. Un vrai « crunch » pour le coup.                    18:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Prospective        Bon courage aux vainqueurs du soir - aux joueurs anglais ou joueurs français - qui retrouveront cette équipe du Maroc si organisée et disciplinée tactiquement. Cela a des airs de la Grèce 2004, vainqueur d’un Euro au Portugal à la surprise générale. Bon, les Marocains devront certainement aligner une nouvelle charnière centrale puisque Romain Saïss est sorti sur blessure. Aguerd s’était, lui, blessé contre l’Espagne.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre la France et l’Angleterre, en quarts de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? Du dernier quart de finale du Mondial 2022 au Qatar entre les champions du monde en titre, les Bleus, et l’Angleterre, demi-finaliste en Russie.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le kop d’Austerlitz ; Alexandre Pedro et Anthony Hernandez, depuis le stade Al-Bayt.         La composition des équipes :         Angleterre         Pickford – Walker, Stones, Maguire – Henderson, Rice, Bellingham, Shaw – Saka, Kane (cap.), Foden.         Sélectionneur : Gareth Southgate.         France         Lloris – Koundé, Varane, Upamecano, T. Hernandez – Tchouaméni, Rabiot – Griezmann – Dembélé, Giroud, Mbappé.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Qui arbitre ? Le Brésilien Wilton Sampaio.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du kimpira de lotus         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » de l’équipe de France         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Angleterre         Comment arrêter Kylian Mbappé ? L’Angleterre croit que la réponse s’appelle Kyle Walker         Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets         Face à la France, l’Angleterre ne fait pas la fière         Dayot Upamecano, nouveau ténor de l’arrière-garde des Bleus         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-10T17:49:37+00:00","coverageEndTime":"2022-12-11T05:49:37+00:00","headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","description":"Les Bleus affrontent l\u2019Angleterre, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, pour tenter de d\u00e9crocher le dernier billet pour les demi-finales de la Coupe du monde.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Angleterre en direct : suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Bleus affrontent l\u2019Angleterre, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, pour tenter de d\u00e9crocher le dernier billet pour les demi-finales de la Coupe du monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-10T17:49:37+00:00"
,"endDate":"2022-12-11T05:49:37+00:00"
  Avion retard\u00e9 de deux heures, d\u00e9part au moment du coup d\u2019envoi, match compl\u00e8tement loup\u00e9 du coup. Sans \u00e9cran ni possibilit\u00e9 de vous suivre. Le pilote donnera le score en live vous pensez ?     Doux r\u00eave          Pour le pilote on ne sait pas, mais un retard de deux heures qui vous emp\u00eache de suivre le match, ce devrait \u00eatre un argument pour un bon d\u00e9dommagement de la part de la compagnie a\u00e9rienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:57:28+00:00","articleBody":"    En fait, il faut juste que les bleus mangent du LION ce soir, puis mercredi soir, et ils seront en finale !! \r\nAlleeezzz  les Bleuuuus !     Non ?         Et m\u00eame trois lions ce soir\u00a0! L\u2019app\u00e9tit est grand\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:54:39+00:00","articleBody":"               Pickford \u2013 Walker, Stones, Maguire \u2013 Henderson, Rice, Bellingham, Shaw \u2013 Saka, Kane (cap.), Foden.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de surprise dans le 11 anglais non plus","dateModified":"2022-12-10T17:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:52:52+00:00","articleBody":"               Lloris \u2013 Kound\u00e9, Varane, Upamecano, T.\u00a0Hernandez \u2013 Tchouam\u00e9ni, Rabiot \u2013 Griezmann \u2013 Demb\u00e9l\u00e9, Giroud, Mbapp\u00e9.          Hugo Lloris va f\u00eater sa 143e s\u00e9lection, il d\u00e9passe donc Lilian Thuram et devient le joueur avec le plus de s\u00e9lections en \u00e9quipe de France masculine (Sandrine Soubeyrand d\u00e9tient le record en \u00e9quipe de France de football, avec 198 s\u00e9lections avec les f\u00e9minines).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune surprise dans le 11 fran\u00e7ais, un record pour Lloris ","dateModified":"2022-12-10T17:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:50:04+00:00","articleBody":"     10\u00a0f\u00e9vrier\u00a01999 - Le jour de gloire de Nicolas Anelka                    Nous sommes quelques mois apr\u00e8s le titre de champion du monde des Bleus \u00e0 domicile. Nicolas Anelka ne l\u2019a pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9, lui qui avait eu le malheur d\u2019\u00eatre l\u2019un des six joueurs du groupe initialement retenus, puis \u00e9cart\u00e9s par Aim\u00e9 Jacquet.          A m\u00eame pas 20\u00a0ans, l\u2019attaquant est alors en pleine bourre avec le club londonien d\u2019Arsenal. Et c\u2019est justement dans la capitale anglaise, au stade de Wembley, qu\u2019il inscrit un doubl\u00e9 pour les Bleus (victoire 2-0). Un rayon de soleil avant la temp\u00eate dans sa carri\u00e8re internationale\u2026          --          13\u00a0juin\u00a02004 - D\u2019un Z qui veut dire Zizou                    Premi\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de l\u2019Euro 2004. A la fin du temps r\u00e9glementaire, l\u2019Angleterre m\u00e8ne 1-0. 91e minute\u00a0: coup franc pour les Bleus \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, Zin\u00e9dine Zidane enroule le cuir, la frappe mystifie le gardien David James. 93e minute\u00a0: Thierry Henry anticipe une passe en retrait hasardeuse de Steven Gerrard et provoque un penalty au contact du gardien anglais, Zidane se charge de transformer la sanction en but. La France l\u2019emporte 2-1.          --          17\u00a0novembre\u00a02015 - La fraternit\u00e9 anglaise                    Quatre jours avant ce match, la France a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des attentats, dont un au Stade de France pendant le match des Bleus face \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0; le bilan officiel des victimes fait \u00e9tat de 130\u00a0morts. Alors, fallait-il jouer cet Angleterre-France\u00a0? La r\u00e9ponse se trouve au-del\u00e0 du r\u00e9sultat (2-0 pour l\u2019Angleterre).          Ce soir-l\u00e0, c\u2019est tout un pays qui t\u00e9moigne de sa solidarit\u00e9 \u00e0 son voisin.\u00a0La Marseillaise\u00a0est chant\u00e9e par tout un stade, avec les paroles projet\u00e9es sur les \u00e9crans g\u00e9ants\u00a0; les joueurs des deux \u00e9quipes se m\u00e9langent dans le rond central en communion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9os, trois France-Angleterre m\u00e9morables","dateModified":"2022-12-10T17:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:45:48+00:00","articleBody":"    Vous mangez quoi vous ce soir ? je suis en manque d'inspiration...    j'ai faim         Cela va de la pomme de terre farcie au saumon et \u00e0 la cr\u00e8me (ne nous jugez pas svp) au poulet tikka masala. De la Scandinavie \u00e0 l\u2019Inde, en somme. Un grand \u00e9cart comme le score du match de ce soir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:40:01+00:00","articleBody":"     Parmi les 26 joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s par Didier Deschamps, cinq jouent en Premier League. Il s\u2019agit des gardiens Hugo Lloris (Tottenham) et Alphonse Areola (West Ham), et des d\u00e9fenseurs Ibrahima Konat\u00e9 (Liverpool), William Saliba (Arsenal) et Rapha\u00ebl Varane (Manchester United). Ils \u00e9taient \u00e9galement cinq en 2018, moiti\u00e9 moins qu\u2019en 2014 (10).          Ces joueurs retrouveront certains de leurs co\u00e9quipiers sur la pelouse ce soir, comme Hugo Lloris avec Harry Kane. Rapha\u00ebl Varane sera oppos\u00e9 \u00e0 un attaquant qu\u2019il conna\u00eet bien, avec Marcus Rashford. Ibrahima Konat\u00e9 pourrait retrouver son capitaine \u00e0 Liverpool, Jordan Henderson, et William Saliba pourrait avoir \u00e0 d\u00e9fendre son son habituel co\u00e9quipier, Bukayo Saka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une arri\u00e8re-garde bleue \u00ab\u00a0made in England\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-10T17:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:39:47+00:00","articleBody":"    Un tut tut pour lancer la soir\u00e9e svp    Popeyou          Notre petit doigt nous dit que ce sera le premier d\u2019une longue s\u00e9rie...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:36:03+00:00","articleBody":"    On peut avoir un petit Zidane y va marquer ? (Il faut chanter \u00ab\u00a0Kylian y va marquer\u00a0\u00bb)    Maria         \u00ab\u00a0Kylian il va marquer, Kylian il va marquer...\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:34:48+00:00","articleBody":"    Selon les services de renseignements, Mbapp\u00e9 serait fich\u00e9 comme \"danger de la nation\". Certains sources affirment m\u00eame que James Bond se tient pr\u00eat \u00e0 attaquer si les Three Lions sont sous forte menace...    Inspecteur Derrick         Et si James Bond \u00e9tait en fait... Kylian Mbapp\u00e9\u00a0! Comme le sugg\u00e8re \u00ab\u00a0L\u2019\u00c9quipe\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:30:02+00:00","articleBody":"     Durant ses deux saisons et demie dans l\u2019\u00e9lite du championnat d\u2019Angleterre, le lat\u00e9ral droit Matthew Cash a eu l\u2019occasion de voir passer quelques-uns des plus grands joueurs du monde, quelques bolides aussi. Mais il n\u2019a jamais autant souffert que ce dimanche 4\u00a0d\u00e9cembre, en huiti\u00e8me de finale du Mondial.          Naturalis\u00e9 polonais \u00e0 l\u2019automne 2021, de par son ascendance maternelle, le joueur du club d\u2019Aston Villa avait pour mission, lors de France-Pologne, de marquer \u00e0 la culotte Kylian Mbapp\u00e9. Alors\u00a0? \u00ab\u00a0Mbapp\u00e9, c\u2019est la chose la plus rapide que j\u2019ai jamais vue\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s le match.                Matthew Cash au duel avec Kylian Mbapp\u00e9 lors de France-Pologne le 4 d\u00e9cembre 2022. (Photo by FRANCK FIFE \/ AFP) FRANCK FIFE \/ AFP           Consciencieux, le joueur des Bialo-Czerwoni (les \u00ab\u00a0blanc et rouge\u00a0\u00bb) avait pass\u00e9 tout l\u2019apr\u00e8s-midi pr\u00e9c\u00e9dant le match \u00e0 regarder un montage vid\u00e9o, fait pour l\u2019occasion, des actions du champion du monde tricolore\u2026 On conna\u00eet la suite\u00a0: victoire 3-1 des Bleus avec un doubl\u00e9 de Kylian Mbapp\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/31ac488_5923309-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mbapp\u00e9, c\u2019est la chose la plus rapide que j\u2019ai jamais vue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-10T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:28:31+00:00","articleBody":"     Selon la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, 8\u00a0000 supporteurs anglais et 4\u00a0000 supporteurs fran\u00e7ais sont attendus ce soir pour ce quart de finale. Comme d\u2019habitude depuis le d\u00e9but du Mondial, les autres choisiront un camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affluence","dateModified":"2022-12-10T17:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:26:58+00:00","articleBody":"    On est champion\r\nOn est tous ensemble\r\nC'est le grand jeu\r\nLa France est debout\r\nVotre passion toujours nous rassemble\r\nAllez les bleus, on est tous avec vous.    Johnny H.         Allez, une premi\u00e8re pi\u00e8ce dans le jukebox\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:25:08+00:00","articleBody":"    Sterling est revenu ou il est toujours bloqu\u00e9 avec son pb perso ?     Popeyou          Alors que son domicile a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9, et que sa famille y \u00e9tait pr\u00e9sente au moment des faits, Raheem Sterling est rentr\u00e9 quelques heures en Angleterre pour soutenir ses proches. Il est depuis revenu au Qatar et est pr\u00e9sent dans le groupe contre la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:25:00+00:00","articleBody":"     Les Anglais ont identifi\u00e9 le danger n\u00b01 des Bleus\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9. L\u2019attaquant fran\u00e7ais, auteur de deux buts somptueux contre la Pologne, a \u00e9t\u00e9 au centre de toutes les attentions de la presse anglaise cette semaine. Au lendemain de la qualification des Bleus, le Times a titr\u00e9 : \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Bien jou\u00e9 \u00e0 toi d\u2019avoir emmen\u00e9 trois arri\u00e8res droits, Gareth (Southgate)\u00a0!\u00a0\u00bb,\u00a0pour tenter de le contenir dans son couloir.                    L\u2019actuel meilleur buteur de la Coupe du monde (5 buts) poss\u00e8de pourtant un bilan mitig\u00e9, en club, face aux formations anglaises. S\u2019il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en Ligue des champions en 2017 contre Manchester City avec Monaco, lors de sa premi\u00e8re titularisation en C1, il a aussi connu quelques d\u00e9convenues avec le PSG, contre les m\u00eames Cityzens, avec une \u00e9limination en demi-finale de la Ligue des champions en 2021.          Manchester City, c\u2019est justement le club de Kyle Walker, qui sera vraisemblablement align\u00e9 au poste d\u2019arri\u00e8re droit, pour tenter d\u2019arr\u00eater Mbapp\u00e9. L\u2019Anglais peut \u00e9galement compter sur une tr\u00e8s bonne vitesse de pointe pour ne pas se laisser d\u00e9border par la vedette fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Je sais ce que je dois faire pour l\u2019arr\u00eater.\u00a0C\u2019est plus facile \u00e0 dire qu\u2019\u00e0 faire, mais je ne me sous-estime pas\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, o\u00f9 six des huit premi\u00e8res questions qui lui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es portaient sur Mbapp\u00e9. Sa d\u00e9claration n\u2019a pas manqu\u00e9 de faire sourire Youssouf Fofana. \u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 son honneur s\u2019il sait comment le stopper. Dix-neuf \u00e9quipes de Ligue\u00a01 et quelques-unes en Ligue des champions attendent la solution\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglais et le plan anti-Mbapp\u00e9 ","dateModified":"2022-12-10T17:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:20:05+00:00","articleBody":"     Le c\u00e9l\u00e8bre tablo\u00efd anglais \u00ab\u00a0The Sun\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s, vendredi soir, en projetant le portrait de certains joueurs avec diff\u00e9rents messages \u00e0 proximit\u00e9 de plusieurs monuments parisiens, dont la Tour Eiffel.          Les passants ont par exemple pu voir une fausse \u00ab\u00a0Une\u00a0\u00bb du Sun avec le portrait de Jude Bellingham et le message \u00ab\u00a0It\u2019s coming home\u00a0\u00bb (le football rentre \u00e0 la maison), hymne des supporters anglais. Un portrait de Harry Kane a aussi \u00e9t\u00e9 projet\u00e9, avec le titre \u00ab\u00a0le Roi Harry\u00a0\u00bb, et celui de Marcus Rashford \u00e9tait accompagn\u00e9 du message \u00ab\u00a0Au revoir les Gaulois\u00a0\u00bb.                    Cette initiative n\u2019a pas forc\u00e9ment plu aux fans anglais sur les r\u00e9seaux sociaux, qui l\u2019ont qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0g\u00eanante\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0arrogante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse anglaise a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le match\u00a0! ","dateModified":"2022-12-10T17:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:19:30+00:00","articleBody":"    Ouuuuuuaaaaaaaiiiiiiiis !!!\r\nWhooooooooo !!!!\r\nWhiiiiiiiiiiizzzzz \r\nYiiiiipaaaaaaaaaaa !\r\n\r\nExcusez-moi, je sors de l\u2019autre match.\r\nJe me reconcentre pour supporter les bleus maintenant.    Alllleeeeeeeeez         On esp\u00e8re les m\u00eames \u00e9motions avec les Bleus ce soir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:15:03+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du quart de finale de la Coupe du monde contre l\u2019Angleterre, le gardien de l\u2019\u00e9quipe de France va devenir le joueur le plus cap\u00e9 de l\u2019histoire des Bleus, devant Lilian Thuram. Personnage discret, le Ni\u00e7ois ne court pas apr\u00e8s la notori\u00e9t\u00e9 ou la reconnaissance.          Mais son image publique lisse et assum\u00e9e serait trompeuse, \u00e0 en croire Claude Puel. \u00ab\u00a0Il est tout le contraire. Il a un gros caract\u00e8re et beaucoup de personnalit\u00e9. On ne fait pas une carri\u00e8re comme la sienne, sinon, assure son entra\u00eeneur \u00e0 Lyon entre 2008 et 2011. Mais comme en dehors du terrain c\u2019est un p\u00e8re de famille discret, qu\u2019il se montre peu, ne s\u2019expose pas trop sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a cette image de lui.\u00a0\u00bb          Retrouvez notre portrait\u00a0du capitaine des Bleus\u00a0:             Lire aussi :     France-Angleterre\u00a0: Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets","dateModified":"2022-12-10T17:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:10:02+00:00","articleBody":"     En rugby, on l\u2019appelle le \u00ab\u00a0crunch\u00a0\u00bb, en football, cette affiche n\u2019a pas encore de surnom, s\u00fbrement parce que les deux s\u00e9lections n\u2019ont pas autant d\u2019occasions de se rencontrer. Le dernier France-Angleterre en match officiel remonte \u00e0 2012 (match nul 1-1, lors de l\u2019Euro) et, pour en retrouver la trace en Coupe du monde, il faut remonter \u00e0 1982 (victoire 3-1 des Anglais au premier tour). Aucun des joueurs aujourd\u2019hui sur la feuille de match n\u2019\u00e9tait n\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Cette rencontre du Mondial 2022 a la particularit\u00e9 d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re confrontation entre les deux s\u00e9lections dans un match \u00e0 \u00e9limination directe d\u2019une grande comp\u00e9tition.          Au total, les Bleus et les Trois Lions se sont affront\u00e9s \u00e0 33 reprises depuis 1923. Bilan\u00a0: 10 victoires, 6 matchs nuls et 17 d\u00e9faites des tricolores. Les deux seules rencontres en Coupe du monde, en\u00a01966 et en\u00a01982, \u00e0 chaque fois lors du premier tour, ont tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019avantage des Anglais.          Au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, entre 1906 et 1921, il y avait eu huit confrontations entre la France et une \u00e9quipe d\u2019Angleterre non reconnue par la f\u00e9d\u00e9ration anglaise. La premi\u00e8re avait d\u2019ailleurs tourn\u00e9 au score de rugby en faveur des Anglais (0-15) au Parc des Princes. Un vrai \u00ab\u00a0crunch\u00a0\u00bb pour le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re en phase \u00e0 \u00e9limination directe ","dateModified":"2022-12-10T17:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:05:50+00:00","articleBody":"     Bon courage aux vainqueurs du soir - aux joueurs anglais ou joueurs fran\u00e7ais - qui retrouveront cette \u00e9quipe du Maroc si organis\u00e9e et disciplin\u00e9e tactiquement. Cela a des airs de la Gr\u00e8ce 2004, vainqueur d\u2019un Euro au Portugal \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. Bon, les Marocains devront certainement aligner une nouvelle charni\u00e8re centrale puisque Romain Sa\u00efss est sorti sur blessure. Aguerd s\u2019\u00e9tait, lui, bless\u00e9 contre l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prospective","dateModified":"2022-12-10T17:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:05:25+00:00","articleBody":"    Hello,\r\n\u00c7a a d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 deux fois, alors pourquoi pas trois ? Je tente : les bleus vont gagner et je vais \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre publi\u00e9e dans le live !\r\nJe fais finir par penser que ce n'est pas DD qui fait ganger les bleus, mais moi...    On y croit         Allez\u00a0! Jamais deux sans trois\u00a0! On veut mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 des Bleus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-10T17:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:05:00+00:00","articleBody":"     De l\u2019avis d\u2019Ars\u00e8ne Wenger, qui a entra\u00een\u00e9 le club d\u2019Arsenal pendant plus de deux d\u00e9cennies, cette affiche entre la France et l\u2019Angleterre n\u2019est rien de moins que \u00ab\u00a0la finale avant l\u2019heure\u00a0\u00bb.          Le football ne cesse de nous le rappeler, aucune \u00e9quipe n\u2019est \u00e0 l\u2019abri de se faire surprendre, alors prenons cette affirmation avec pr\u00e9caution. Il n\u2019emp\u00eache, le vainqueur de ce quart de finale sera le grand favori \u00e0 la victoire finale le 18\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Lusail... surtout apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination du Br\u00e9sil.          Emmen\u00e9s par\u00a0un Olivier Giroud \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb et un Kylian Mbapp\u00e9 d\u00e9cisif\u00a0au tour pr\u00e9c\u00e9dent, les joueurs de Didier Deschamps affrontent cette fois-ci un adversaire au standing plus \u00e9lev\u00e9\u00a0que les pr\u00e9c\u00e9dents (Australie, Danemark, Tunisie et Pologne)\u00a0: le vice-champion d\u2019Europe en titre, qui a dispos\u00e9 facilement du S\u00e9n\u00e9gal (3-0) en huiti\u00e8me de finale.          Face \u00e0 une Angleterre qui s\u2019appuie sur \u00ab\u00a0un bon mix entre anciens et jeunes\u00a0\u00bb, le capitaine tricolore Hugo Lloris s\u2019attend \u00e0 \u00ab\u00a0une grande bataille\u00a0\u00bb, comme il l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que dans ma g\u00e9n\u00e9ration, on a montr\u00e9 beaucoup trop de respect aux grosses \u00e9quipes. Mais la nouvelle a envie de prendre la balle, de jouer sa chance, de prendre ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, note l\u2019ancien d\u00e9fenseur anglais John Terry au journal Le Parisien, lui qui n\u2019a jamais d\u00e9pass\u00e9 le stade des quarts de finale d\u2019un grand tournoi aux c\u00f4t\u00e9s des David Beckham, Frank Lampard, Paul Scholes, Steven Gerrard\u2026          \u00ab\u00a0On a beaucoup de joueurs exp\u00e9riment\u00e9s, Kane, Maguire, Pickford, Henderson sont capables d\u2019encadrer les jeunes. Et les jeunes peuvent les aider aussi car ils joueront sans peur\u00a0!\u00a0\u00bb, poursuit John Terry. \u00c7a promet un grand match.                De gauche \u00e0 droite, Phil Foden, Harry Kane et Bukayo Saka formaient la ligne d\u2019attaque des Three Lions en huiti\u00e8me de finale face au S\u00e9n\u00e9gal, dimanche 4 d\u00e9cembre, \u00e0 Doha. MANU FERNANDEZ \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/4bcd0b2_10a035cf19c24ce69da89f11d9077b0e-0-c1d91b9d91df48e08beee325573a07b8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux favoris \u00e0 la victoire finale ","dateModified":"2022-12-10T17:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#783442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:02:42+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 s\u2019inviter dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition. Ils rencontreront le vainqueur de France-Angleterre mercredi soir.          Pour vivre l\u2019apr\u00e8s-match en live, c\u2019est ici\u00a0:             Lire aussi :   Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde              On entend d\u00e9j\u00e0 les klaxons dans Paris\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/59/0/3000/1500/1342/671/60/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc qualifi\u00e9 en demi-finale\u00a0! ","dateModified":"2022-12-10T17:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html#782809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/10/france-angleterre-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153865_6101826.html","datePublished":"2022-12-10T17:00:03+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez attendu depuis plusieurs jours, votre c\u0153ur s\u2019emballe rien qu\u2019\u00e0 y penser depuis quelques heures\u2026 France-Angleterre, c\u2019est ce soir\u00a0! Les Bleus vont tenter de d\u00e9crocher le dernier billet pour les demi-finales contre les Three Lions, \u00e0 20\u00a0heures, dans une premi\u00e8re confrontation historique en match \u00e9liminatoire entre les deux \u00e9quipes\u00a0!          Avec deux s\u00e9lections constell\u00e9es de stars, le spectacle devrait \u00eatre au rendez-vous. Nous avons h\u00e2te de partager ce match avec vous, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer \u00e0 ce live avec vos questions, analyses ou jeux de mots en commentaires, nous tenterons de les partager. Bon match\u00a0!                Le Fran\u00e7ais Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 et l\u2019Anglais Harry Kane SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir\u00a0! Good evening\u00a0! ","dateModified":"2022-12-10T17:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/10/19-2">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Parentes éloignées de Tamim Ben Hamad Al Thani, l’émir du Qatar, les trentenaires Maryam Al Thani et Moza Al Thani découvrent, avec étonnement et enthousiasme, les réalités d’un grand événement sportif à l’occasion du Mondial organisé dans leur pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           La Coupe du monde vue par deux femmes de la haute société qatarie : « C’est comme dans une fête »      Parentes éloignées de Tamim Ben Hamad Al Thani, l’émir du Qatar, les trentenaires Maryam Al Thani et Moza Al Thani découvrent, avec étonnement et enthousiasme, les réalités d’un grand événement sportif à l’occasion du Mondial organisé dans leur pays.          Par Eric Collier         Publié le 10 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 18h13    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Maryam Al Thani et sa cousine Moza jouent sur le terrain de football improvisé de leur centre artistique, le 7 décembre 2022, à Doha.  SHAIMA AL TAMIMI POUR « LE MONDE »               Maryam et Moza Al Thani sont deux « royals », deux membres de la famille qui règne sur le Qatar depuis plus de cent cinquante ans. Deux « parentes éloignées » de l’émir, Tamim Ben Hamad Al Thani, précisent-elles. Ces deux cousines d’à peine 30 ans vivent avec passion cette Coupe du monde qui a mis sens dessus dessous Doha et la petite péninsule du Qatar. « Le pays n’est plus le même », conviennent-elles dans un anglais parfait, appris dans les meilleures écoles du pays. La peur qu’elles ont ressentie jusqu’au 20 novembre (en raison de la foule de critiques, des ratés de l’organisation, du risque que des supporteurs soient incontrôlables, etc.) a disparu. Elles n’ont pas l’air de regretter cette agitation qui occupe tout l’espace et ravit leur monde à elles, celui des gens bien nés. « La Coupe du monde est un événement incroyable, avec une atmosphère bon enfant. C’est comme dans une fête. »          Elles ont donné rendez-vous au Qatar Art Center, une construction blanche aux formes cubiques érigée dans le quartier de Messila en 1993, aux frais du père de Maryam, le cheikh Hassan Al Thani. L’étage héberge six artistes en résidence, et le rez-de-chaussée accueille les œuvres. Pour la durée de la Coupe du monde, l’espace a été divisé en deux parties, l’une aménagée pour l’événement, avec une pelouse synthétique et une minicage de football, l’autre accueillant des œuvres du cheikh Hassan, l’artiste de la famille. On y trouve quelques tableaux et une immense installation : de hautes grilles enfermant temporairement un bébé tigresse et des chats – métaphores de la période de blocus imposée de 2017 à 2021 par des pays voisins du Qatar, dont l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis.          Sur le bureau où elles s’installent, une lampe en forme de ballon de foot noir et blanc, à la mode des seventies, trône à côté de quelques sacs à main de marque, une tasse de café et un verre de thé glacé. Maryam, qui connaît mieux les lieux, paraît très à l’aise au moment des présentations, quand sa cousine Moza se montre plus réservée… jusqu’à ce que la conversation porte sur le ballon rond. Elles insistent : leur regard sur l’événement et ses conséquences reste strictement personnel, rien à voir avec la famille ou leurs employeurs.          Le football « pour le fun »          Les deux cousines ont grandi à Al-Rayyan, où résident nombre de membres de la famille régnante. « Les gens de là-bas adorent le foot. » Dans cette ville en bordure de Doha, les habitants qui en ont les moyens ont souvent fait construire un miniterrain de football dans leur propriété. C’est là qu’elles se sont initiées à ce sport, alors que « la génération de nos mères se passionnait plutôt pour le handball », affirme Maryam Al Thani. Elles l’ont ensuite pratiqué, non dans un club, mais « pour le fun, comme la plupart des joueuses d’ici ».        Il vous reste 65.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/10/la-coupe-du-monde-vue-par-deux-femmes-de-la-haute-societe-qatarie-c-est-comme-dans-une-fete_6153863_1616938.html"},"headline":"La Coupe du monde vue par deux femmes de la haute soci\u00e9t\u00e9 qatarie\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est comme dans une f\u00eate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T18:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-10T18:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-10T18:13:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Parentes \u00e9loign\u00e9es de Tamim Ben Hamad Al Thani, l\u2019\u00e9mir du Qatar, les trentenaires Maryam Al Thani et Moza Al Thani d\u00e9couvrent, avec \u00e9tonnement et enthousiasme, les r\u00e9alit\u00e9s d\u2019un grand \u00e9v\u00e9nement sportif \u00e0 l\u2019occasion du Mondial organis\u00e9 dans leur pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/243/0/7800/3900/1342/671/60/0/84200a4_1670567897762-women-and-footbal-photoshoot-shaima-al-tamimi-pour-le-monde-02495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-3">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Exilé en Autriche avant sa majorité puis reconnu au haut niveau en Allemagne, le jeune sportif s’impose au sein de la défense tricolore depuis le début de la Coupe du monde au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           Angleterre-France : Dayot Upamecano, nouveau ténor de l’arrière-garde des Bleus      Exilé en Autriche avant sa majorité puis reconnu au haut niveau en Allemagne, le jeune sportif s’impose au sein de la défense tricolore depuis le début de la Coupe du monde au Qatar.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié le 10 décembre 2022 à 17h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avant le début de la Coupe du monde, il était l’une des incertitudes des Bleus. Quelques matchs auront suffi à Dayot Upamecano pour s’affirmer comme la valeur sûre d’une défense française remodelée par les blessures. Au côté de Raphaël Varane, seul rescapé de la ligne arrière championne du monde et encore en recherche de son meilleur niveau, il compose une charnière centrale complémentaire qui passera son premier vrai test face aux virevoltants attaquants anglais, samedi 10 décembre, en quart de finale (20 heures).                             Lire aussi :  Angleterre-France : les choses sérieuses commencent pour les Bleus                   A 24 ans, et désormais dix sélections, Upamecano ne bluffe que lors des parties de Uno qu’il enchaîne avec ses coéquipiers pour passer le temps à Doha entre les entraînements et les matchs. Sur le terrain, il est celui que l’on envoie au charbon, comme en huitièmes de finale lorsque s’est présenté le Polonais Robert Lewandowski. Face à l’un des meilleurs attaquants de la planète, et ancien partenaire au Bayern Munich, Upamecano connaît la chanson. Ce grand costaud – 1 m 86 pour 90 kg – aime autant le duel physique que les relances soignées.                 Sa métamorphose est spectaculaire. Elle doit beaucoup à la confiance que lui accorde le sélectionneur Didier Deschamps, dont il représente l’un des choix forts. Appelé pour la première fois en août 2020, le défenseur du Bayern a parfois montré des difficultés sous le maillot bleu. En septembre notamment, lui et ses partenaires William Saliba et Benoît Badiashile, ont sombré au sein d’une défense à trois face au Danemark en Ligue des nations (0-2).             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


            Après les deux matchs de Coupe du monde plus tard – les premiers de sa carrière –, il avait déjà rassuré tout le monde. « J’essaie de ne pas trop écouter les critiques. Je n’ai pas eu que des moments difficiles en bleu. J’ai marqué pour ma première sélection. Mais j’aime aussi corriger mes fautes donc je suis à l’écoute, avait-il assumé après la victoire inaugurale contre l’Australie. Je sais me remettre en question, je n’ai pas toujours été performant mais je regarde vers l’avant. »            Goût du duel            En octobre, son entraîneur en Bavière, Julian Nagelsmann – qui l’a aussi dirigé deux ans à Leipzig, leur précédent club – salue le « développement de classe mondiale » en 2022 de son protégé. Face aux doutes, courant novembre, Dayot Upamecano rappelle à L’Equipe une évidence. Quand on réussit dans l’un des plus grands clubs au monde, on peut réussir en Bleu. « Ce que je fais au Bayern, je peux le faire en équipe de France. Sur le terrain et en dehors. Bien sûr que je peux », assène-t-il.                Commentateur pour BeIN Sports, Patrick Guillou est un fin connaisseur de la Bundesliga. « Avec le jeu risqué du Bayern, il accepte de jouer beaucoup de situations en infériorité numérique face aux attaquants, analyse l’ancien footballeur. Il n’est pas passif, il réduit la distance par rapport au porteur de ballon adverse. »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense                   Le numéro 18 des Bleus incarne, par son goût du duel et sa propension à l’offensive, le modèle du défenseur moderne. « C’est mon jeu. J’essaie de casser les lignes, de jouer vite vers l’avant. C’est un risque, j’essaie d’en prendre peut-être un peu moins. Mais je le fais bien », explique l’intéressé, qui n’hésite pas à se lancer dans de grandes remontées ballon au pied.            Des aptitudes naturelles qu’a décelées en une après-midi de détection le formateur Olivier Bijotat à Valenciennes : « Il a fait étalage de toutes ses qualités hors normes. Il est toujours très fort et très solide dans l’acte défensif. Et il est porté par un élan offensif naturel. C’était son jeu à 15 ans. Il s’est structuré et discipliné. » Au centre de formation du club nordiste pendant deux ans, Dayot travaille beaucoup et s’améliore techniquement. En particulier sa première touche de balle, si importante pour la qualité de la relance.            Un grand introverti            A 17 ans à peine, il est repéré par la galaxie Red Bull, qui possède les clubs autrichien de Salzbourg et allemand de Leipzig. Il poursuit son apprentissage en Autriche. Laboratoire footballistique de la marque, le RB Salzbourg sert de tremplin vers le très haut niveau. Lorsqu’ils en sont jugés aptes, les jeunes talents rejoignent alors Leipzig. « Red Bull cherchait des joueurs qui pouvaient les accompagner sur plusieurs années. Maintenant, les jeunes cherchent avant tout à avoir du temps de jeu. Dayot en a eu et ça a été très important », explique Patrick Guillou.                Upamecano s’est ensuite émancipé en rejoignant le Bayern Munich en 2021. Et, chez les Bleus, il a saisi la chance offerte par le forfait du Parisien Presnel Kimpembe. « Epanoui et libéré quand il jouait au foot » au Qatar, selon son formateur Olivier Bijotat, ce grand introverti prend chaque jour davantage de confiance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Celui qui, plus jeune à Valenciennes, consultait un orthophoniste se confronte désormais à l’exercice délicat de la conférence de presse et à la zone mixte après les matchs. En 2022, il a travaillé avec un chanteur d’opéra pour que sa voix porte plus loin, grâce à des exercices spécifiques et du chant. « J’en ressentais le besoin pour davantage diriger ma défense. Aujourd’hui, je me sens très bien », confie-t-il.            Un travail qui porte ses fruits à la Coupe du monde : « Je vois le terrain. Si un joueur est au mauvais endroit, je peux lui dire. C’est mon rôle. Je le fais au Bayern, pourquoi je ne le ferais pas ici ? » Même lorsqu’il s’agit de Kylian Mbappé. « Je n’ai pas remis en place Kylian, dit-il dans un sourire. Non, je ne dirais pas ça. Je lui ai dit qu’il fallait qu’il ferme dans l’axe pour fermer la passe. » Pas besoin d’avoir une voix de stentor devant les journalistes pour se faire entendre sur un terrain de football.             

<article-nb="2022/12/10/19-4">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Lors de la rencontre, remportée par l’Albiceleste à l’issue d’une séance de tirs au but crispée, l’arbitre a distribué un total de dix-huit cartons, dont un rouge.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Le match Pays-Bas - Argentine marqué par de vives tensions : la FIFA ouvre des procédures disciplinaires      Lors de la rencontre, remportée par l’Albiceleste à l’issue d’une séance de tirs au but crispée, l’arbitre a distribué un total de dix-huit cartons, dont un rouge.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 16h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’arbitre Antonio Mateu Lahoz s’adresse au joueur néerlandais Wout Weghorst pendant le quart de finale Pays-Bas - Argentine, au stade de Lusail, au Qatar, vendredi 9 décembre 2022.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                 « Ça a été un match très difficile », avait reconnu le sélectionneur de l’Argentine, Lionel Scaloni, à l’issue de la qualification douloureuse de son équipe pour les demi-finales du Mondial au Qatar… si difficile que la FIFA a annoncé samedi l’ouverture de procédures disciplinaires visant à la fois l’Argentine et les Pays-Bas. La rencontre était particulièrement tendue, sur le terrain et en dehors.            La « commission disciplinaire de la FIFA a ouvert une procédure contre la fédération argentine pour violation potentielle des articles 12 (mauvais comportements de joueurs et d’officiels) et 16 (ordre et sécurité du match) », a précisé la FIFA dans un communiqué. L’instance a dit faire la même chose contre la fédération néerlandaise, également pour violation potentielle de l’article 12 de son règlement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : qualifiée pour les demi-finales, l’Argentine passe à l’orange                   Cartons et intimidations            Pendant quatre-vingt-dix minutes, les tensions entre les deux équipes ont été telles que l’arbitre espagnol de la rencontre, Antonio Mateu Lahoz, a distribué dix-sept cartons jaunes (dix pour l’Argentine et sept pour les Pays-Bas), et un rouge pour le Néerlandais Denzel Dumfries lors de la séance de tirs au but. Dans le temps additionnel de la première période, il avait précédemment averti Wout Weghorst, qui était encore sur le banc des remplaçants. Entré en jeu en seconde période, le même Wout Weghorst avait inscrit les deux buts qui ont permis aux Néerlandais d’obtenir la prolongation.                 La séance de tirs au but n’a pas été plus apaisée. Dès le penalty décisif, inscrit par Lautaro Martinez, les Argentins ont rejoint leur buteur, tout en raillant ouvertement les Néerlandais regroupés dans le rond central. Les Néerlandais n’ont pas cessé de tenter de déstabiliser les tireurs argentins pendant la séance décisive, ont souligné après la rencontre les coéquipiers de Lionel Messi.                           Les Argentins, victorieux, raillent ouvertement les Néerlandais regroupés dans le rond central, au stade de Lusail, au Qatar, le 9 décembre 2022.  THANASSIS STAVRAKIS/AP                 Après le match, une brève altercation a opposé Lionel Messi à Wout Weghorst tandis que le premier répondait à la presse. « Qu’est-ce que tu regardes, imbécile ? Passe ton chemin, imbécile », s’agace le capitaine argentin.            😡 Lionel Messi s'en prend à Wout Weghorst après Pays-Bas-Argentine !!
🗯️ "Tu regardes quoi, continue imbécile"...

<article-nb="2022/12/10/19-5">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Malgré les polémiques entourant l’organisation du Mondial par l’émirat et les appels au boycott, le ballon rond conserve sa puissance télévisuelle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 au Qatar : « Clairement, il n’y a pas d’effet boycott »      Malgré les polémiques entourant l’organisation du Mondial par l’émirat et les appels au boycott, le ballon rond conserve sa puissance télévisuelle.          Par C. A. avec AFP (avec AFP)        Publié le 10 décembre 2022 à 16h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des supporteurs français regardent le match France-Australie dans un bar près des Champs-Elysées, à Paris, le 22 novembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 De la France au Japon en passant par les Etats-Unis, les audiences télévisées du Mondial de foot au Qatar restent puissantes, en dépit des appels au boycott et de la saison durant laquelle la compétition a lieu, la France ne faisant pas exception.            « La Coupe du monde est toujours aussi populaire », s’est félicitée dès la semaine dernière la FIFA, s’appuyant sur les audiences du match d’ouverture, Qatar-Equateur, en hausse dans certains pays par rapport à celui du Mondial 2018, qui eut lieu en Russie.                 Ce fut le cas par exemple au Brésil (24,3 millions de téléspectateurs en moyenne, + 6 %), au Royaume-Uni (6,3 millions, + 57,5 %), en Colombie (5,5 millions, hausse non précisée) et en France (5,1 millions, + 30 %).            Cette édition de la compétition suscite pourtant de nombreuses polémiques depuis décembre 2010, lorsqu’elle fut attribuée au Qatar, que ce soit au sujet du respect des droits humains, plus particulièrement de ceux des personnes LGBTQ +, de l’exploitation des travailleurs immigrés, ou encore de la protection de l’environnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : comment les ouvriers népalais ont été piégés dans un système d’exploitation et de travail forcé sur les chantiers qataris                   Pourtant, à l’heure où la durée d’écoute du petit écran baisse inexorablement au profit d’Internet et des plates-formes de vidéos en ligne, « les grands événements sportifs restent parmi les dernières grands-messes » très fédératrices, souligne auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Christophe Lepetit, du Centre de droit et d’économie du sport de Limoges. Ce constat, observé à chaque Mondial ou Euro, « n’est pas démenti » cette année, ajoute l’économiste.                             Lire aussi sur la Coupe du monde 2022 au Qatar :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                   Pas de boycott « massif »            Et la ferveur autour des Tricolores, champions du monde en titre, ne semble pas faiblir. En France, les Bleus ont rassemblé entre 11 et 13 millions de téléspectateurs pour leurs deux premiers matchs. « Clairement, il n’y a pas d’effet boycott », assure par ailleurs à l’AFP Philippe Bailly, du cabinet NPA Conseil.                Ces scores, proches de ceux de 2018, sont à nuancer, prévient toutefois Christophe Lepetit, qui note qu’ils sont plus faibles au regard de l’audience totale, c’est-à-dire que la part d’audience – la part des téléspectateurs du match sur toute la population regardant la télévision – est moindre.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : pourquoi le boycott sportif n’aura pas lieu                   En outre, le cru 2022 se distingue par la prise en compte en France par Médiamétrie de la mesure « hors domicile » (dans les bars, chez des amis…), importante pour un Mondial. Sans elle, « on constaterait peut-être des baisses », estime Christophe Lepetit, tout en concédant « qu’il n’y a pas de boycott massif. On ne va pas se raconter d’histoires ».            Ce constat est logique, selon Cécile Lacombe, 24 ans, chargée de mission sur la transition écologique dans les Pyrénées-Orientales. « Je pense que les gens ont besoin de ça et je comprends que le divertissement puisse être le bienvenu dans le contexte actuel. Je ne jette pas la pierre », explique celle qui a toutefois fait le choix de ne pas allumer sa télévision pour suivre l’événement alors qu’elle « adorait regarder les Coupes du monde », si « rassembleuses ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »                   Toutefois, échapper à toutes informations en provenance du Qatar reste une pirouette difficile à réaliser. « C’est un peu compliqué de passer à côté du phénomène », reconnaît Cécile Lacombe, qui observe au sein de sa famille de longs débats sur l’attitude à adopter. « Je ne m’attendais pas à un boycott massif, mais ça m’a rendue un peu triste de constater que certains parmi ceux qui voulaient essayer ne s’y tiennent pas ou que d’autres n’ont même pas essayé. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial 2022 au Qatar : le cas de conscience des fans de football                   Une passion bleue intacte            Inès, 16 ans, engagée dans le mouvement de grèves pour le climat Fridays for Future, partage cette déception : « Quand je suis en cours, élèves comme professeurs parlent des matchs et des résultats. C’est aberrant que les profs ne nous parlent pas de ce qui se passe au Qatar. »                Pour celle qui joue au foot en club depuis deux ans, impossible de profiter du spectacle en ayant connaissance des débats qui entourent l’organisation de la Coupe du monde. Inès pensait même avoir réussi à convaincre son père, avec qui elle a appris à jouer au ballon rond dans le jardin, de dire non pour cette fois au sport qu’il vénère telle une religion.            « Il n’a pas regardé le premier match du Mondial, c’était une vraie victoire pour moi. On a beaucoup discuté, notamment de la question des travailleurs immigrés. J’ai cru qu’il boycotterait aussi le reste de la compétition. Mais quand je suis rentrée un soir, je l’ai trouvé devant la télévision. Il a vite changé de chaîne. J’étais déçue, mais j’estime avoir fait de mon mieux. »            La passion des Français pour leur équipe nationale ne semble pas résister aux différents appels au boycott lancés par des associations et des municipalités. La victoire de l’équipe de France contre la Pologne (3-1) en huitièmes de finale a été suivie par 14,3 millions de téléspectateurs dimanche après-midi sur TF1, c’est la meilleure audience des Bleus depuis le début du tournoi, selon les chiffres de Médiamétrie publiés lundi 5 décembre.                Il s’agit même de la « meilleure audience depuis juillet 2021, toutes chaînes et programmes confondus », s’est félicité TF1, selon qui le pic a dépassé les 17 millions de téléspectateurs. La part d’audience de ce match est de 68,9 %, ce qui signifie que plus de deux tiers des téléspectateurs qui regardaient la télé à ce moment-là le suivaient.            A titre de comparaison, la victoire des Bleus en huitièmes de finale du Mondial 2018, contre l’Argentine, un samedi à 16 heures, avait été suivie par un nombre moins important de téléspectateurs (12,5 millions), même si la part d’audience était supérieure (72,1 %).                             Lire aussi :  France-Tunisie : TF1 rend l’antenne avant la fin de la rencontre, en croyant à un match nul                        C. A. avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/10/coupe-du-monde-2022-au-qatar-clairement-il-n-y-a-pas-d-effet-boycott_6153856_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0au Qatar\u00a0: \u00ab\u00a0Clairement, il n\u2019y a pas d\u2019effet boycott\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T16:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-10T16:30:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Malgr\u00e9 les pol\u00e9miques entourant l\u2019organisation du Mondial par l\u2019\u00e9mirat et les appels au boycott, le ballon rond conserve sa puissance t\u00e9l\u00e9visuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"C. A. avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/247/0/3829/1914/1342/671/60/0/d08f952_1669291807561-000-32qv8fh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-6">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Comme la logique du tirage au sort le laissait présager, Français et Anglais se retrouvent en quarts de finale, samedi, au stade Al-Bayt. Une 42e opposition entre les deux rivaux en forme de premier véritable test au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           Angleterre-France : les choses sérieuses commencent pour les Bleus      Comme la logique du tirage au sort le laissait présager, Français et Anglais se retrouvent en quarts de finale, samedi, au stade Al-Bayt. Une 42e opposition entre les deux rivaux en forme de premier véritable test au Qatar.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié le 10 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 16h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des supporteurs de la France et de l’Angleterre dans le souk Waqif de Doha, le 4 décembre 2022.  ANNEGRET HILSE / REUTERS                 La présence de l’équipe de France et de celle d’Angleterre en quarts de finale du Mondial qatari n’est rien d’autre qu’un Eurostar qui arrive à l’heure. Sans faire offense aux Danois, aux Américains, aux Sénégalais ou aux Polonais, les Français et les Anglais n’ont pas encore rencontré à Doha d’adversaires de leur calibre – la défaite des Bleus en phase de groupes face à la Tunisie n’était qu’une péripétie. Samedi 10 décembre, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, les deux rivaux feront le grand saut vers l’inconnu, lors d’un affrontement indécis qui ne pardonnera pas au vaincu.            Si cette affiche est un classique du football – 41 matchs pour 24 défaites tricolores –, l’équipe de France et celle d’Angleterre n’ont pas de référence en match à élimination directe dans une Coupe du monde. Bien malin qui peut prédire l’issue de cette 42e opposition. « Les grandes nations sont programmées pour jouer ces matchs à élimination directe. C’est du 50-50 », assure au Monde le champion du monde 1998 Emmanuel Petit.                 Le sélectionneur anglais, Gareth Southgate, ressent l’excitation du public – et des premiers concernés – devant ce choc rendu encore plus alléchant par l’enjeu inédit : « Cela sera notre plus grand test. Ils sont champions du monde, ont un talent incroyable, des joueurs excellents. Ce sera un gros défi et un match génial à jouer, avec une rivalité historique formidable qui a donné de grands matchs. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : comment arrêter Kylian Mbappé ? L’Angleterre croit que la réponse s’appelle Kyle Walker                   Ex-joueur d’Arsenal et de Chelsea, consultant pour RMC, « Manu » Petit prévient ses successeurs : face aux Anglais, il n’y aura pas de temps pour un échange d’amabilités devant une tasse de thé, pas de round d’observation. « En quarts, l’adversité augmente. Les détails deviennent de plus en plus importants, lance-t-il. Ça s’équilibre, l’incertitude arrive. Il faut immédiatement se mettre au diapason, oublier ce qui s’est passé avant. »            « Une question d’honneur »            Les Bleus et les Three Lions possèdent chacun un arsenal lourd. « Ce sont deux équipes très fortes, je ne pense pas que quiconque ait peur de l’autre, il y aura beaucoup de respect », notait le défenseur anglais Eric Dier après le net succès de son équipe contre le Sénégal, dimanche (3-0). « Nos latéraux vont avoir affaire à des joueurs comme Phil Foden ou Bukayo Saka, analyse Petit. On n’a pas eu l’habitude d’être défié en un contre un dans les couloirs. Au milieu, Jude Bellingham impressionne. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : l’Angleterre, future adversaire de la France, est de plus en plus sûre de ses forces                   En 1998, après des galops d’essai face aux Saoudiens, aux Sud-Africains ou aux Danois, et malgré un piège paraguayen évité de justesse en huitièmes de finale, Petit et les futurs champions du monde avaient senti le goût du sang avant de se mesurer à l’Italie en quarts de finale. « Il y avait plus de tension et de stress. C’était sans filet. Notre niveau de jeu devait s’élever », se souvient-il.                D’autant que les joueurs de ces grandes sélections se connaissent par cœur, puisqu’ils évoluent au sein des mêmes clubs et championnats ou se mesurent en Ligue des champions. Avant ce France-Italie, Lilian Thuram l’avait rappelé, au moment de fouler la pelouse du Stade de France : « Aujourd’hui, c’est une question d’honneur. Il est interdit de perdre. »            Certains des Bleus actuels ont moins bien vécu que leurs aînés une situation similaire en 2014, à l’occasion du premier Mondial disputé sous les ordres du sélectionneur Didier Deschamps. Lors du tournoi brésilien, après des matchs contre le Honduras, la Suisse, l’Equateur et le Nigeria, Hugo Lloris, Raphaël Varane, Antoine Griezmann et Olivier Giroud avaient été pris de vertige dès que la route s’était élevée en quarts de finale contre l’Allemagne, future championne du monde. Leur dernière élimination dans le prestigieux tournoi.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense                   Face au voisin anglais, dont la génération actuelle est fidèle au rendez-vous du dernier carré depuis quatre ans (demi-finale du Mondial 2018 et finale de l’Euro 2021), l’équipe de France 2022 saura si elle est à la hauteur de ses ambitions. La pression est encore plus grande outre-Manche, où toute une nation attend un sacre depuis 1966.             

<article-nb="2022/12/10/19-7">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La biathlète de 26 ans s’est imposée grâce à un 19/20 au tir. Avec sa deuxième victoire de la saison, elle se place en tête du classement général de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Biathlon           Biathlon : la Française Julia Simon remporte la poursuite à Hochfilzen, en Autriche      La biathlète de 26 ans s’est imposée grâce à un 19/20 au tir. Avec sa deuxième victoire de la saison, elle se place en tête du classement général de la Coupe du monde.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 14h21, mis à jour le 10 décembre 2022 à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julia Simon pendant le tir, à Hochfilzen, samedi 10 décembre 2022.  ANDREAS SCHAAD / AP                 Une semaine après son succès en poursuite à Kontiolahti (Finlande), la Française Julia Simon a remporté, samedi 10 décembre, la poursuite à Hochfilzen (Autriche). Cette deuxième victoire de la saison la place en tête du classement général de la Coupe du monde de biathlon.            La biathlète de 26 ans s’est élancée en troisième position, à 20 secondes de la tête, et s’est imposée grâce à un 19/20 au tir. Il s’agit de la sixième victoire de sa carrière en Coupe du monde en individuel.                 « Il y avait de la nervosité, de la bonne pression, je suis contente d’avoir su gérer ça le mieux possible », a-t-elle apprécié. Dans le Tyrol autrichien, la biathlète des Saisies s’est imposée après un peu moins de trente minutes d’effort devant la Norvégienne Ingrid Tandrevold, une cible manquée elle aussi (+ 19,6 s), et la Tchèque Marketa Davidova, deux fautes sur le pas de tir (+ 28,1).            Victorieuse du sprint jeudi, l’Allemande Denise Herrmann-Wick a terminé cinquième après trois tours de pénalité, à 42 s. Comme deux jours plus tôt, la Suédoise Elvira Oeberg, présentée comme favorite pour le gros globe de cristal à l’ouverture de la saison, s’est classée quatrième, à 41 s, encore pénalisée par trois balles manquées.            Un excellent début d’hiver            C’est une évidence : la clé de la réussite de Julia Simon se trouve sur le pas de tir, précisément en position couchée. « La différence, c’est que les [tirs] couchés passent, et quand ils passent on est à la bagarre, a-t-elle résumé. Le tir est deux fois plus solide, ça me permet de pouvoir jouer devant. » Il est si solide qu’en six courses et quarante-cinq cibles visées couchée, elle n’en a pas encore manqué une.                « Quand je suis partie du pas de tir, je dois avouer que j’ai pensé à ça : encore dix bonnes balles, souriait-elle. Ça fait du bien à la tête. Après, c’est un éternel recommencement, il ne faut pas se croire arrivée. »            Son excellent début d’hiver lui fait-il revoir ses ambitions à la hausse, en particulier en l’absence – pour l’instant – de Marte Olsbu Roeiseland et Tiril Eckhoff, les deux Norvégiennes victorieuses des deux derniers gros globes de cristal, ainsi que des Russes et des Biélorusses toujours écartées en raison de l’invasion de l’Ukraine ?            « Pas du tout ! », répond celle qui avait fini la saison passée sans médaille olympique en individuel et blessée à un genou. « C’est vraiment cool, je m’éclate avec ce dossard jaune, c’était quelque chose d’assez fou aujourd’hui, mais j’essaie de ne pas m’emballer. »                Au classement général, Julia Simon totalise désormais 310 points, soit 65 de plus que sa plus proche concurrente, Ingrid Tandrevold. En récompense, elle abordera en jaune l’étape à domicile, au Grand-Bornand (Haute-Savoie) à partir de jeudi prochain.            Trois autres Françaises se sont classées dans le top 20 samedi : Anaïs Chevalier-Bouchet douzième après trois fautes, Lou Jeanmonnot, remontée de la trente et unième place à la seizième malgré deux tours de pénalité, et Chloé Chevalier, vingtième après quatre cibles manquées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/10/biathlon-la-francaise-julia-simon-remporte-la-poursuite-a-hochfilzen-en-autriche_6153846_3242.html"},"headline":"Biathlon\u00a0: la Fran\u00e7aise Julia Simon remporte la poursuite \u00e0 Hochfilzen, en Autriche","dateCreated":"2022-12-10T14:21:15+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:21:15+01:00","dateModified":"2022-12-10T15:59:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Ski","Biathlon","Sport"],"description":"La biathl\u00e8te de 26\u00a0ans s\u2019est impos\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un 19\/20 au tir. Avec sa deuxi\u00e8me victoire de la saison, elle se place en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/99/0/3434/1717/1342/671/60/0/3f18072_9ad0945dbdf14d6d9a4c7fcf58aae98b-0-cd2d50d1b27c4810bdf1f405e1b35785.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-8">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Les Lions de l’Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la première sélection africaine à s’inviter dans le dernier carré de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Est-ce que le Maroc est devenu "l'équipe à domicile ?    Curieuse         Je pense que le Maroc bénéficie de son statut de dernière équipe du monde arabe encore en lice, oui. On sent un engouement derrière les Lions de l’Atlas !                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pizza pour fêter ça ?    Clara         Bien sûr, elles sont déjà commandées pour 19h30.                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Maroc et le Portugal, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du troisième quart de finale de la Coupe du monde, qui va opposer le Maroc, vainqueur surprise de l’Espagne en huitièmes de finale, et le Portugal, qui a éliminé la Suisse.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz ; Clément Martel jouera avant-centre dans le stade qatari.         La composition des équipes :         Maroc         Bounou – Hakimi, El-Yamiq, Saïss (cap.), Attiat-Allah – Amrabat – Ziyech, Ounahi, Amallah, Boufal – En-Nesyri.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Portugal         Costa – Dalot, Pepe (cap.), Dias, Guerreiro – B. Silva, Neves, Otavio – Fernandes, Ramos, Félix.         Sélectionneur : Fernando Santos.         Qui arbitre ? L’Argentin Facundo Tello.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du bleu retrouvé du lac du Bourget.         A lire en attendant         Maroc-Portugal : Pepe, un défenseur venu du Brésil au service de l’autre Seleçao         Maroc-Portugal : Azzedine Ounahi, la révélation des Lions de l’Atlas         Maroc-Portugal : à Casablanca, le Royaume a « déjà gagné »         Coupe du monde : pour Abderrazak Khairi, bourreau du Portugal en 1986, « le Maroc peut créer la surprise »         Coupe du monde 2022 : à Casablanca, scènes de liesse après la victoire du Maroc face à l’Espagne         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         La fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-10T17:41:32+00:00","coverageEndTime":"2022-12-11T05:41:32+00:00","headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","description":"Les Lions de l\u2019Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 s\u2019inviter dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Lions de l\u2019Atlas ont battu les Portugais (1-0) en quarts de finale et deviennent la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 s\u2019inviter dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/8043/5362/1342/894/3/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-12-10T17:41:32+00:00"
,"endDate":"2022-12-11T05:41:32+00:00"
  Le Maroc l\u2019a fait\u00a0! En battant le Portugal 1 \u00e0 0, samedi, au stade Al-Thumama de Doha, les Lions de l\u2019Atlas ont rejoint les demi-finales de la Coupe du monde. Ils en ont profit\u00e9 pour marquer du m\u00eame coup l\u2019histoire de l\u2019Afrique\u00a0: jamais une \u00e9quipe de ce continent n\u2019avait atteint le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition avant le parcours incroyable des hommes de Walid Regragui au Qatar. \u00ab\u00a0On a cr\u00e9\u00e9 un groupe avec un \u00e9tat d\u2019esprit. Tout le monde se bat, est heureux. Le public nous suit. Je leur ai dit avant le match qu\u2019il fallait qu\u2019on \u00e9crive l\u2019histoire, pour le Maroc, pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 euphorique le s\u00e9lectionneur marocain au micro de TF1 apr\u00e8s la rencontre.          Face au Portugal de Cristiano Ronaldo - ayant de nouveau entam\u00e9 la rencontre sur le banc - les Marocains n\u2019ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9. Malmen\u00e9s en d\u00e9but de match, ils auraient pu conc\u00e9der l\u2019ouverture du score \u00e0 plusieurs reprises, et notamment sur une t\u00eate de Joao F\u00e9lix d\u00e8s l\u2019entame de la rencontre (5e minute). Mais le gardien Yassine Bounou \u00e9tait vigilant pour d\u00e9vier la tentative. Un sc\u00e9nario vu et revu au cours de la rencontre\u00a0: imp\u00e9rial, le portier a d\u00e9go\u00fbt\u00e9 les Portugais, ayant pourtant tent\u00e9 leur chance \u00e0 onze reprises.          Au fil des minutes, ce sont m\u00eame les Lions de l\u2019Atlas qui ont pris l\u2019ascendant au milieu de terrain, jusqu\u2019au but de Youssef En-Nesyri (42e). Bien plac\u00e9 dans la surface, l\u2019attaquant du FC S\u00e9ville s\u2019\u00e9levait plus haut que tout le monde pour reprendre victorieusement de la t\u00eate un centre de Yahya Attiat-Allah et d\u00e9cha\u00eener le public du stade, largement acquis \u00e0 la cause du Maroc.          Apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la barre transversale par Bruno Fernandes juste avant la pause (45e), les Lusitaniens se sont ru\u00e9s \u00e0 l\u2019assaut du but de Bounou d\u00e8s le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Mais ni Gon\u00e7alo Ramos (58e), ni Bruno Fernandes (63e), ni m\u00eame Cristiano Ronaldo (90e) - rentr\u00e9 en jeu au d\u00e9but du deuxi\u00e8me acte - ne sont parvenus \u00e0 trouver la faille. Solidaires et regroup\u00e9s dans leur camp, les Lions de l\u2019Atlas ont r\u00e9sist\u00e9 jusqu\u2019au bout pour conserver leur avantage au score, malgr\u00e9 la blessure de leur capitaine Romais Sa\u00efss (58e) et le carton rouge de Walid Cheddira (90e+3) pour deux avertissements coup sur coup.          Apr\u00e8s les \u00e9checs en quarts de finale du Cameroun en\u00a01990, du S\u00e9n\u00e9gal en\u00a02002 et du Ghana en\u00a02010, l\u2019Afrique tient donc enfin son repr\u00e9sentant en demi-finale d\u2019une Coupe du monde. Hakim Ziyech et ses co\u00e9quipiers pourraient y retrouver l\u2019\u00e9quipe de France si les Bleus se d\u00e9barrassent de l\u2019Angleterre ce soir. Si Kylian Mbapp\u00e9 veut affronter son ami Achraf Hakimi en demi-finale, il sait ce qu\u2019il lui reste \u00e0 faire.                  LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/a77085a_ce8ae13051c7464cb981d2facdbe95e3-1-ec71749b61694165a2ac97bf142eea7b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Maroc - Portugal","dateModified":"2022-12-10T17:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:46:08+00:00","articleBody":"     ... mais le football ne s\u2019arr\u00eate pas pour autant\u00a0! Les sympathiques Hortense et Florian vous attendent pour un deuxi\u00e8me live, et pas n\u2019importe lequel\u00a0: celui de l\u2019\u00e9quipe de France. Les Bleus affrontent l\u2019Angleterre ce soir, coup d\u2019envoi \u00e0 20 heures. Bonne soir\u00e9e\u00a0!             Lire aussi :   France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022                     SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en reste l\u00e0 de notre c\u00f4t\u00e9...","dateModified":"2022-12-10T17:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:44:15+00:00","articleBody":"    Merci le Live du Monde de m\u2019avoir mise en lumi\u00e8re ce soir\r\nRespect \u00e9ternel     axl         Vous le m\u00e9ritez, votre prono \u00e9tait parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:43:58+00:00","articleBody":"    Il \u00e9tait pas sur le banc de touche Walid Regragui ?    Lucas Tari         Si, mais il n\u2019y a qu\u2019un seul et unique Walid, c\u2019est notre coll\u00e8gue Walid Kachour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:41:17+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 walid ?    Un absent          Au repos, bien m\u00e9rit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:40:57+00:00","articleBody":"    Les r\u00e9sultats du cqtp... On a des vainqueurs ?     Popeyou          Un grand BRAVO \u00e0 axl, seul(e) internaute de ce live \u00e0 avoir pronostiqu\u00e9 le score exact\u00a0!         CQTP 1-0 pour le Maroc pour la beaut\u00e9 du sport tout simplement     axl     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du CQTP\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T17:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:39:32+00:00","articleBody":"    Pour rebondir sur vos propos, l'important c'est les trois points.    Zinedine Z.         \u00ab\u00a0On prend les matchs les uns apr\u00e8s les autres.\u00a0\u00bb Sauf que pour le Portugal, et bien y a plus de matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:29:51+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live. Vous avez donn\u00e9 du go\u00fbt au match.     Bon repos et \u00e0 bient\u00f4t ?         Merci \u00e0 vous, c\u2019\u00e9tait un plaisir de vivre ce match en votre compagnie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:28:54+00:00","articleBody":"    France _ Maroc   qui va gagner     Aller          Battons d\u00e9j\u00e0 l\u2019Angleterre ce soir. Comme disent les sportifs dans les interviews langue de bois \u00ab\u00a0on prend les matchs les uns apr\u00e8s les autres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:23:31+00:00","articleBody":"    Bon je vous adore mais il est o\u00f9 le live France perfide Albion     Nostalgique moi ?         Ici-m\u00eame, avec Hortense et Florian qui vous attendent d\u00e9j\u00e0.                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   France-Angleterre en direct\u00a0: suivez le quart de finale de la Coupe du monde 2022          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/9a52b87_1670238087952-2-3-angleterre-france.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:22:33+00:00","articleBody":"    L\u00e0, vous nagez \u00e0 contre courant. L\u2019entra\u00eeneur du Maroc parle de derni\u00e8re \u00e9quipe d\u2019Afrique et vous parlez de derni\u00e8re \u00e9quipe arabe. Qui croire?    Jugurtha         Les deux mon capitaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:22:24+00:00","articleBody":"    Il faudrait arr\u00eater l'horloge en haut, elle en est \u00e0 120 minutes de match..    Benjamin         On laisse encore une opportunit\u00e9 au Portugal d\u2019\u00e9galiser...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:21:24+00:00","articleBody":"    Au revoir Vincent et Valentin.     Valery         C\u2019est trop triste...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:21:08+00:00","articleBody":"    Question num\u00e9ro 2 de mon num\u00e9ro 1 : si \u00e9galit\u00e9 aux tirs aux buts il se passe quoi apr\u00e8s ?     Lhiverdupiano          Si \u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s les cinq premiers tireurs de chaque \u00e9quipe lors de la s\u00e9ance de tirs au but, on continue avec une mort-subite avec un tireur de chaque \u00e9quipe l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:19:55+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates formidable. Si vous voulez une lettre de recommandation pour votre prochaine date, dites moi.     Popeyou         Merci @Popeyou, je vous envoie mon adresse pour la lettre de recommandation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:15:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un truc de fou. On vit un r\u00eave et on n\u2019a pas envie de se r\u00e9veiller. Je n\u2019ai plus les mots tellement c\u2019est incroyable. Mais on le m\u00e9rite, tellement on travaille dur pour \u00e7a. Ce n\u2019est pas fini. La fiert\u00e9, rien que d\u2019en parler, j\u2019en ai des frissons. Je souhaite bonne chance \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France et j\u2019esp\u00e8re les retrouver en demi-finales, ce serait incroyable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofiane Boufal sur TF1\u00a0:","dateModified":"2022-12-10T17:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:09:32+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On a cr\u00e9\u00e9 un groupe avec un \u00e9tat d\u2019esprit. Tout le monde se bat, est heureux. Le public nous suit. Je leur ai dit avant le match qu\u2019il fallait qu\u2019on \u00e9crive l\u2019histoire, pour le Maroc, pour l\u2019Afrique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Walid Regragui (s\u00e9lectionneur du Maroc) sur TF1\u00a0:","dateModified":"2022-12-10T17:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:07:31+00:00","articleBody":"    Si Cheddira est suspendu, c'est mieux pour la france si on gagne contre l'Angleterre non ?    le fran\u00e7ais         Cheddira n\u2019est que le rempla\u00e7ant de Youssef En-Nesyri \u00e0 la pointe de l\u2019attaque, ce n\u2019est pas non plus dramatique pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:06:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Maroc a un avantage significatif avec le public ?\r\nEst-ce que le Maroc est devenu \"l'\u00e9quipe \u00e0 domicile ?    Curieuse         Je pense que le Maroc b\u00e9n\u00e9ficie de son statut de derni\u00e8re \u00e9quipe du monde arabe encore en lice, oui. On sent un engouement derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:05:48+00:00","articleBody":"    Pizza pour f\u00eater \u00e7a ?    Clara         Bien s\u00fbr, elles sont d\u00e9j\u00e0 command\u00e9es pour 19h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:04:50+00:00","articleBody":"    Est-ce que comme moi vous pensez que c'est de la faute \u00e0 Diogo Costa ?     F. Santos         Il n\u2019est pas exempt de tout reproche sur sa sortie a\u00e9rienne lors du but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:04:24+00:00","articleBody":"    Ils ont beaucoup de bless\u00e9s et le carton rouge les Marocains, ca risque de peser en demie finale non ?    Rapala         Noussair Mazraoui, Romain Sa\u00efss et Nayef Aguerd sont bless\u00e9s et Walid Cheddira suspendu pour avoir \u00e9t\u00e9 exuls\u00e9. C\u2019est surtout la d\u00e9fense qui perd trois de ses titulaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:01:50+00:00","articleBody":"    Et me tut tut tuuut?    Momo         Il est franchement m\u00e9rit\u00e9 pour le Maroc ce tut tut tut\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:01:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez une id\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-12-10T17:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T17:00:22+00:00","articleBody":"            MARTIN MEISSNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/40b9903_230ff319e64a4f9bae5dd995bd947985-0-0f4e998c9d3541ad9974095efb0bc519.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9tresse de Ronaldo","dateModified":"2022-12-10T17:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:59:45+00:00","articleBody":"    France-Maroc, \u00e7a sonne mieux que Angleterre-Maroc, non?    2-2         \u00c7a sonne bien mieux, les Bleus vont le faire vous pouvez nous croire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:58:53+00:00","articleBody":"    Le Maroc serait le premi\u00e8re \u00e9quipe africaine \u00e0 atteindre les demi-finales 'il remportait ce match, non ?    Barry248         Tout \u00e0 fait, le Maroc est la premi\u00e8re s\u00e9lection africaine \u00e0 atteindre les demi-finales de la Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:58:16+00:00","articleBody":"     Cristiano Ronaldo quitte d\u00e9j\u00e0 la pelouse, en larmes. Le Portugais ne gagnera probablement jamais la Coupe du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:57:19+00:00","articleBody":"          Pour la premi\u00e8re fois, une nation africaine va disputer une demi-finale de la Coupe du monde\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Le Maroc marque l\u2019histoire de l\u2019Afrique en battant le Portugal 1 \u00e0 0\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:56:54+00:00","articleBody":"    C\u2019est bien le premier rouge de cette coupe du monde ?    De loin          Le troisi\u00e8me si je ne dis pas de b\u00eatises\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:56:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout repart \u00e0 z\u00e9ro niveau carton (rouge comme jaune) \u00e0 l'issue des quart ?    Anonyme          Non, puisque carton rouge \u00e9quivaut \u00e0 une suspension automatique d\u2019un match minimum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:55:54+00:00","articleBody":"     Le v\u00e9t\u00e9ran portugais est en position id\u00e9ale, mais sa t\u00eate passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \u00c7a sent bon pour le Maroc !           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pepe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:55:53+00:00","articleBody":"    En g\u00e9n\u00e9ral, avez beaucoup de lecteurs qui se plaignent du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 du live?    Salino         Quelques uns, mais on consid\u00e8re qu\u2019ils se sont perdus s\u2019ils n\u2019appr\u00e9cient gu\u00e8re le ton d\u00e9cal\u00e9 de ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:53+00:00","articleBody":"     Le Marocain manque son duel seul face au gardien\u00a0! Le Portugais reste en vie gr\u00e2ce \u00e0 cette parade de Diogo Costa\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aboukhalal manque le KO\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:47+00:00","articleBody":"    Il est incroyable Bono ! Il joue dans quel club ?    Cool         Le FC S\u00e9ville comme le buteur du soir Youssen En-Nesyri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:28+00:00","articleBody":"    Je suis l\u00e0 pour les dates, et t\u2019as m\u00eame pas besoin de m\u2019expliquer les r\u00e8gles du hors jeu    Pizza lover         On a l\u2019amour des pizzas en commun d\u00e9j\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:54:11+00:00","articleBody":"    il me semblait que les compteurs de cartons jaunes \u00e9taient remis \u00e0 z\u00e9ro apr\u00e8s les quarts de finales. Est-ce encore un effet de mon d\u00e9sint\u00e9r\u00eat total pour le foot mais pas pour les lives?    Comptable compl\u00e8tement confus         C\u2019est remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:31+00:00","articleBody":"    Un live qui fera date !    D\u00e9tach\u00e9 culturel         C\u2019est valid\u00e9, dans tous les sens du terme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:20+00:00","articleBody":"    Quand je vois les r\u00e9actions de certains pour cette histoire d'oeuf, je me rends compte que beaucoup n'ont pas v\u00e9cu le live de partage de recette de poulet basquaise !    DerkleineNils         Pendant l\u2019Euro, on avait d\u00e9couvert le poulet au fenouil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:53:14+00:00","articleBody":"     Les Portugais jouent le tout pour le tout en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. Quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:52:26+00:00","articleBody":"    D\u2019o\u00f9 il vient ce surnom CR7 ?    J\u2019y connais rien mais chui fan du Luve         Cristiano Ronaldo (CR) et son num\u00e9ro f\u00e9tiche (7)\u00a0: CR7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:52:00+00:00","articleBody":"          Ce premier jaune a en fait de grosses cons\u00e9quences\u00a0: le Marocain en re\u00e7oit un deuxi\u00e8me et est exclu pour une faute sur Joao Felix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton rouge pour Cheddira\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:51:37+00:00","articleBody":"    Y'a des c\u00e9lib parmi les lecteurs du live ?    Petite annonce         On parlait de dates, \u00e7a a donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 certains ou certaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:51:07+00:00","articleBody":"    Bonsoir \r\nLa r\u00e8gle des buts marqu\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur s\u2019applique-t-elle ici ?    Histoire de tester vos explications          Eh non, puisque la rencontre se joue sur un seul et unique match et non en confrontation aller\/retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:50:50+00:00","articleBody":"     Cheddira a pris son carton jaune il y a quelques secondes. On a du mal \u00e0 savoir pourquoi.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:49:53+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur, CR7 frappe du droit mais Bounou - encore lui - arr\u00eate la tentative du Portugais.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ronaldo tout pr\u00e8s d\u2019\u00eatre le h\u00e9ros du Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:49:29+00:00","articleBody":"    Le Monde a deux visages :\r\n-Articles s\u00e9rieux, d\u00e9velopp\u00e9s et de qualit\u00e9 sur de nombreux sujets \r\n\r\n-Comment on fait un \u0153uf mollet d\u00e9j\u00e0 ? Ah tiens nouvel arr\u00eat du gardien marocain. C'\u00e9tait pas 4:30' de cuisson ?    M         On n\u2019aurait pas mieux r\u00e9sum\u00e9 la situation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:43+00:00","articleBody":"    il y en a qui ne pourrons pas faire les demi \u00e0 cause des cartons ?\r\n    pkoi?         Pour l\u2019instant aucun, parce que les deux seuls avertis (le Marocain Achraf Dari et le Portufais Vitinha) n\u2019\u00e9taient pas sous le coup d\u2019une suspension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:48:35+00:00","articleBody":"    Meilleur joueur? Je vote pour Bonou, et  vous?    Fan         Que ce soit lui ou non, une victoire du Maroc lui ira tr\u00e8s bien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:47:20+00:00","articleBody":"     Passe directement pour le ramasseur de balles de Bruno Fernandes. Et les secondes d\u00e9filent (logique vous me direz)...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:46:56+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates Le Monde le journal s\u00e9rieux dont il fallait tourner les pages avec r\u00e9v\u00e9rence pendant mes ann\u00e9es lyc\u00e9e ?    Canard         Oui, celui-l\u00e0 m\u00eame mais n\u2019y voyez aucun d\u00e9doublement de personnalit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:46:12+00:00","articleBody":"    Le Maroc n'a pris aucun but depuis le d\u00e9but du tournoi...    \u00e7a va pas \u00eatre simple         Ils ont encaiss\u00e9 un seul but, contre-son-camp de son d\u00e9fenseur central Nayef Aguerd contre le Canada (2-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:45:34+00:00","articleBody":"          Allez hop, l\u2019arbitre voulait voir le Gif\u00a0: carton pour Vitinha, qui a contest\u00e9 une d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:45:09+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps avant le coup de sifflet (c'est dire ma culture)     Ahlamb         Trois minutes avant le temps additionnel que l\u2019on ne conna\u00eet pas encore\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:55+00:00","articleBody":"     El Yamiq fait une petite main dans sa surface, mais elle n\u2019\u00e9tait pas volontaire\u00a0: pans de penalty\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:25+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates un peu en avance, mon anniversaire c'est le 28, mais merci pour la pens\u00e9e. B\u00e9cots    Benoit Tremoulinas         J\u2019ai \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifier, et en effet, l\u2019anniversaire de Beno\u00eet Tr\u00e9moulinas (cinq s\u00e9lections en \u00e9quipe de France) est bien le 28 d\u00e9cembre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:44:13+00:00","articleBody":"     Autant vous dire que les spectateurs d\u2019un c\u00f4t\u00e9 du stade voient plus de jeu que ceux de l\u2019autre. Tous les joueurs sont concentr\u00e9s autour du but de Bounou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:43:19+00:00","articleBody":"    Un pti tututut \u00e0 chaque blague qui passe bien #livedate    Ramboubou          Il faudrait pas abuser des tut tut tut non plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:43:12+00:00","articleBody":"     Encore cinq minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire, et le Maroc m\u00e8ne toujours 1 \u00e0 0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:42:06+00:00","articleBody":"          La frappe du gauche de Joao Felix est splendide, mais le gardien marocain se d\u00e9tend pour la d\u00e9vier du bout des doigts. Enorme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme parade\u00a0de Bounou\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:42:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a commence \u00e0 sentir le Maroc-France en finale?    Alice1m65         Cela ne pourrait \u00eatre qu\u2019en demi-finale et non en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:40:34+00:00","articleBody":"          Boufal et Ziyech sortent pour le Maroc, remplac\u00e9 par Jabrane et (surtout) le Toulousain Aboukhlal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:40:31+00:00","articleBody":"    D\u00e9dicasse \u00e0 Beno\u00eet\u2026 c\u2019est son anniversaire\u2026 \u00e0 voir si j\u2019ai l\u2019honneur de passer dans ce live pour l\u2019occasion      Ma\u00efma\u00ef         Un joyeux anniversaire \u00e0 Beno\u00eet (Magimel, Tr\u00e9moulinas, Cosnefroy...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:33+00:00","articleBody":"    Merci merci merci pour cette info sur la lessive en poudre ! Enfin une r\u00e9ponse \u00e0 mon \u00e9ternel questionnement face aux uniformes de sports blancs de mes 4 gar\u00e7ons !     A \u00e7a, c'est int\u00e9ressant !          Si jamais on cherchait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ces lives, je crois qu\u2019on l\u2019a trouv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:07+00:00","articleBody":"    Faudrait faire un live pour votre prochaine date. On serait nombreux \u00e0 suivre    Calva         Vous serez tout autant \u00e0 vous ennuyer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:39:00+00:00","articleBody":"     Les Marocains ne jouent plus que sur contre-attaques... mais le font bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:38:41+00:00","articleBody":"    C'est quand, les demis?    Impatient         Pour moi, ce soir, avec les pizzas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:38:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:54+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps si vous parlez de foot pendant vos dates...     DameVelue         Non, je parlais seulement de l\u2019humour, mais m\u00eame \u00e7a j\u2019y arrive pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:45+00:00","articleBody":"          Pour le Portugal, Horta remplace Dalot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:37:26+00:00","articleBody":"    Vos pens\u00e9es sur France-Perfide Albion avant de nous quitter pour vos pizzas ?    M         France, \u00e9videmment\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai travaille pendant quelques ann\u00e9es dans un laboratoire de recherche en d\u00e9tergence, et je suis formel: pour d\u00e9crasser les maillots, rien ne vaut a lessive en poudre. surtout pas la lessive liquide.\r\nBon, sinon, y a pas foot aujourd'hui?    un bon d\u00e9crassage, c'est toujours du sport         A quoi bon avoir des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux quand on peut avoir la r\u00e9ponse dans nos lives gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:27+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le tentative de Bruno Fernandes juste au-dessus du but","dateModified":"2022-12-10T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:36:06+00:00","articleBody":"    Je viens de vous d\u00e9couvrir, vous \u00eates dr\u00f4les. Du coup, je regarde sans le son et vous lis.     Tr\u00e8s int\u00e9ressant          M\u00eame dans mes dates, on ne me dit pas \u00e7a\u00a0! Merci beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:35:16+00:00","articleBody":"    J'aime trop suivre le live en regardant le match. Les r\u00e9ponses sont dr\u00f4les et pertinentes     Mona         Et en plus, on apprend et on se pose des questions sur les multiples cuissons de l\u2019oeuf.         Doit-on mettre l'oeuf dans l'eau d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9missante ? et dans le cas contraire, le chronom\u00e8tre commence-t-il au plongeon ou \u00e0 l'\u00e9bullition ?    claquage au mollet     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:37+00:00","articleBody":"    On a dit la 81' pour \u00e9galiser. Suivez bon sang    Hthjf         C\u2019est vous Mme Irma, maintenant\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:34+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de l\u2019offensive est magnifiquement men\u00e9, mais Cheddira oublie son co\u00e9quipier en fin d\u2019action et le ballon est perdu.\u00a0Les Lions de l\u2019Atlas se pr\u00e9cipitent en arri\u00e8re pour d\u00e9fendre de nouveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh les Marocains jouent mal le coup sur ce contre\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:34:18+00:00","articleBody":"    Une petite pens\u00e9e pour nous, pauvres for\u00e7ats des arbres de No\u00ebl qui jouons devant des salles pleines d\u2019enfants surexcit\u00e9s et de parents riv\u00e9s sur leurs t\u00e9l\u00e9phones ? ( et qui profitons des pauses pour suivre le Live !)    La m\u00e8re no\u00ebl gal\u00e8re          Faites des gosses comme on dit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:33:34+00:00","articleBody":"    La lessive utilis\u00e9e par les \u00e9quipes ? Je pense qu'elles ont juste un nouveau maillot \u00e0 chaque match, pas le m\u00eame budget et pas les m\u00eames consid\u00e9rations \u00e9colo...    PapaR\u00e9aliste         Vous avez s\u00fbrement raison. D\u2019ailleurs, hier, c\u2019\u00e9tait une certitude pour la Croatie de Luka Modric puisque l\u2019on voit les logos de la Croatie et du Br\u00e9sil sur le maillot.                 PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/6c860ce_b7de4736df0d4b97b88ff8a71d86327e-0-207b68b42e244ffcaab7e0bbe9e406d7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:33:11+00:00","articleBody":"     Le gardien se d\u00e9tend pour d\u00e9vier du bout des doigts un centre. Il semble imbattable ce soir. Un peu comme Lloris ce soir quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou tout juste\u00a0!","dateModified":"2022-12-10T16:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:31:53+00:00","articleBody":"     Mine de rien le temps file\u00a0: il ne reste plus qu\u2019une vingtaine de minutes au Portugal pour \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:30:19+00:00","articleBody":"    quelles sont les cons\u00e9quences possibles d'un carton jaune ?    Pour rappel         \u00catre vert apr\u00e8s un deuxi\u00e8me carton jaune se transformant en rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:30:15+00:00","articleBody":"    3, 6, 9\u2019 pour les oeufs a la coque, mollet et dur    Cuisto         Aaaah voici un bon moyen mn\u00e9motechnique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:29:33+00:00","articleBody":"    Et pour l'\u0153uf parfait?    Barthez        C'est quoi ces jeux de mots laids ?    Florent Mollet         Vous \u00eates inspir\u00e9s par les oeufs mollets mais cela ne pla\u00eet pas \u00e0 Florent Mollet, milieu offensif de Schalke 04.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:28:54+00:00","articleBody":"          Premier carton du match\u00a0: c\u2019est le Marocain Achraf Dari qui a cet honneur, pour un tacle dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:27:39+00:00","articleBody":"    Quel est la lessive utilis\u00e9e par les \u00e9quipes pour d\u00e9crasser les maillots ? Je m\u2019en sors plus avec les gar\u00e7ons     Maman d\u00e9bord\u00e9e          On va poser la question aux intendants de chaque s\u00e9lection. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux se saisissent imm\u00e9diatement de la question. Les conf\u00e9rences de presse ne parleront plus que de \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:27:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:27:34+00:00","articleBody":"     Gon\u00e7alo Ramos et Otavio sortent, remplac\u00e9s par Rafael Leao et Vitinha pour le Portugal.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:26:52+00:00","articleBody":"     Les centres se multipliens dans la surface de Bounou. Bruno Fernandes se la joue Modric sur ce coup avec un petit ext\u00e9rieur du pied, mais c\u2019est capt\u00e9 par le gardien marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:26:42+00:00","articleBody":"    Pour les \u0153ufs mollet c\u2019est 6:30 si on veut une cuisson parfaite    Un \u0153uf          Ah, on ne doit donc pas se fier \u00e0 Marmiton\u00a0? Mes connaissances culinaires s\u2019effondrent soudainement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:57+00:00","articleBody":"    En fait, vous \u00eates un peu les Julien Brun et Rudi Garcia du live du Monde.fr ?    Hortense et Florian         Non, on les titulaires nous, donc on s\u2019associe plus \u00e0 Bixente et Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:18+00:00","articleBody":"    Ma\u00eetre Corbeau m'a dit que Ma\u00eetre Renard est dans les tribunes, est-ce que c'est vrai?    La Fontaine          \u00ab\u00a0YOU CAN TAKE A SELFIE WITH HIM.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:25:11+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 ce soir ?    La question qui tue         Hortense et Florian seront l\u00e0 pour vous. Pour ma part, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 command\u00e9 les pizzas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:54+00:00","articleBody":"    Je pr\u00e9f\u00e8re nettement ces commentateurs \u00e0 ceux de ce soir. Beaucoup plus technique, de bonnes explications sur le d\u00e9roul\u00e9 du match contrairement aux  lieux communs et platitudes de Vincente.     \u00c0 contre courant          Je trouve Rudi Garcia bien meilleur ce soir que lors de pr\u00e9c\u00e9dents matchs o\u00f9 son enthousiasme est parfois un peu tristounet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:33+00:00","articleBody":"          Changements au Maroc\u00a0: Benoun et Cheddira rentrent. En Nesyri et Amallah sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:23:13+00:00","articleBody":"    Y a t\u2019il d\u2019autres pays africains qui sont arriv\u00e9s en demi d\u2019une coupe de monde?    Historien          Eh non, ce serait une grande premi\u00e8re. Le Ghana avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 quelques secondes en 2010 avant que Luis Suarez n\u2019arr\u00eate le ballon de la main et qu\u2019Asamoah Gyan manque son penalty dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:22:56+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e de la surface, le Portugais de Manchester United frappe de toutes ses forces. \u00c7a passe juste au-dessus de la barre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le MISSILE de Bruno Fernandes","dateModified":"2022-12-10T16:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:22:29+00:00","articleBody":"    R\u00e9siste !    musique !         Le Maroc actuellement face aux vagues portugaises.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:21:28+00:00","articleBody":"    Je ne vais jamais r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9viser avec tout ces matchs incroyables    \u00e9tudiant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9         Vous aurez le temps demain et lundi puisqu\u2019il n\u2019y aura pas de matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:20:54+00:00","articleBody":"    Les lives sont-ils de plus en plus suivi \u00e0 mesure qu\u2019on avance dans cette comp\u00e9tition?    Arcom          Oui, on ressent quand m\u00eame un nombre de commentaires de plus en plus nombreux. A notre plus grand plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-10T16:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html#783273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/10/maroc-portugal-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153839_1616938.html","datePublished":"2022-12-10T16:20:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/670/0/8043/4021/1342/671/60/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bless\u00e9, le Marocain de l\u2019OM Amine Harit se r\u00e9gale depuis son canap\u00e9","dateModified":"2022-12-10T16:20:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/8043/5362/1342/894/3/0/8854caa_5977087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/10/19-9">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Entre les inventeurs du football et les champions du monde en titre, le quart de finale qui se joue samedi 10 décembre s’annonce indécis, et avec une certaine forme de respect mutuel entre deux sélections peu habituées à se croiser dans un Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : face à la France, l’Angleterre ne fait pas la fière      Entre les inventeurs du football et les champions du monde en titre, le quart de finale qui se joue samedi 10 décembre s’annonce indécis, et avec une certaine forme de respect mutuel entre deux sélections peu habituées à se croiser dans un Mondial.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial) et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 10 décembre 2022 à 13h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Sénégalais Ismail Jakobs et l’Anglais Harry Maguire, lors des huitièmes de finale de la Coupe du monde de football entre l’Angleterre et le Sénégal, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au Qatar, dimanche 4 décembre 2022.  ABBIE PARR/AP               Ils ne l’ont pas fait exprès, mais Français et Anglais s’évitaient depuis quarante ans en Coupe du monde. Le 16 juin 1982 – deux jours après la fin de la guerre des Malouines –, les Three Lions dominaient les Bleus (3-1) endormis à l’heure de la sieste à Bilbao (Espagne). Et en l’espace de quarante ans, vous avez le temps de quitter l’Union européenne ou d’être deux fois champions du monde. Les Anglais ont opté pour la première option.          A l’heure des retrouvailles, en quarts de finale, à Al-Khor (Qatar), samedi 10 décembre (20 heures), une petite musique de fond monte d’outre-Manche ces derniers jours : « Ne craignez pas la France. » « Respecter la France, admirer la France, bien sûr. Mais en avoir peur ? Absolument pas », assure Alan Shearer, ancien buteur maison. Le commentateur de la BBC vante le calme et la maîtrise de l’équipe dirigée par Gareth Southgate.          Les Anglais avancent cependant avec une confiance raisonnable et sans campagne de presse excessive. Même les tabloïds n’en appellent pas à brûler Jeanne d’Arc une seconde fois. « L’Angleterre ferait bien de s’inquiéter », prévient même le pourtant très patriotique Daily Mail. Intrigante psychologie. Longtemps, parce qu’ils ont codifié les premières règles du football et ont le meilleur championnat au monde, les Anglais ont affiché un complexe de supériorité mal placé.          « La nation la plus représentée »          Puis, à force d’éliminations cruelles, les sujets de Charles III ont adopté la posture du perdant forcément magnifique. Même au Qatar, on entend les supporteurs anglais entonner Football’s Coming Home. Ce tube doux-amer célèbre autant le retour du football à la maison à l’occasion de l’Euro 1996 que les défaites (de préférence contre l’Allemagne), et les « trente ans de douleur » depuis le titre mondial de 1966 à Wembley (Londres). Le premier et le dernier à ce jour.          Dans les paroles de la chanson, le musicien Ian Broudie n’évoque jamais la France. Logique. A l’époque, les Anglais n’ont alors ni crainte ni antécédents marquants face aux Bleus. « Avant, on était considérés comme talentueux mais sans le mental pour gagner, selon eux. On était des romantiques », résume à gros traits Emmanuel Petit. Mais avec les titres, ce regard a changé, avance l’ancien milieu de terrain d’Arsenal, consultant à RMC. « Les Anglais ne sont pas stupides. Depuis 1998, sur sept Coupes du monde, on en gagne deux et une finale. On a été en finale à l’Euro 2016 et on gagne l’Euro 2000. On est la nation la plus représentée dans le dernier carré. Avant, c’étaient les Allemands. »        Il vous reste 62.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/10/coupe-du-monde-2022-face-a-la-france-l-angleterre-ne-fait-pas-la-fiere_6153837_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: face \u00e0 la France, l\u2019Angleterre ne fait pas la fi\u00e8re","dateCreated":"2022-12-10T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-10T13:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-10T13:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Entre les inventeurs du football et les champions du monde en titre, le quart de finale qui se joue samedi 10\u00a0d\u00e9cembre s\u2019annonce ind\u00e9cis, et avec une certaine forme de respect mutuel entre deux s\u00e9lections peu habitu\u00e9es \u00e0 se croiser dans un Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/7487/3743/1342/671/60/0/206b6ae_b88b26334c6746c0b4c071c8836c06ff-0-16ae63c605ff410e91e361a4fb2f6d0b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-10">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Etincelant contre l’Espagne, l’inoxydable milieu de terrain sera de nouveau l’une des clés de la réussite des Marocains, opposés samedi à la Seleçao en quarts de finale de la Coupe du monde au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Maroc-Portugal : Azzedine Ounahi, la révélation des Lions de l’Atlas      Etincelant contre l’Espagne, l’inoxydable milieu de terrain sera de nouveau l’une des clés de la réussite des Marocains, opposés samedi à la Seleçao en quarts de finale de la Coupe du monde au Qatar.          Par Walid Kachour         Publié le 10 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 15h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Azzedine Ounahi applaudi par son sélectionneur Walid Regragui, après un énième effort, lors du huitième de finale du Mondial 2022 remporté face à l’Espagne, au stade Education City d’Al-Rayyan, le 6 décembre.  PETR DAVID JOSEK / AP               Luis Enrique n’est pas du genre à jouer les mauvais perdants. Défait en huitièmes de finale de la Coupe du monde par le Maroc (0-0, 3-0 aux tirs au but), le désormais ex-sélectionneur espagnol – et « streameur » à ses heures sur la plateforme Twitch – a couvert d’éloges un joueur de l’équipe adverse en particulier. « J’ai été agréablement surpris par le numéro 8. Je ne me rappelle plus son nom, j’en suis désolé. Mon Dieu, mais d’où vient ce garçon ? Il a très bien joué. » Par son activité, le numéro 8 en question, Azzedine Ounahi, avait mis sous l’éteignoir sa paire de milieux de terrain Gavi-Pedri, souvent présentés comme les successeurs du duo doré Xavi-Iniesta.                           Lire aussi :  Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde                 Prochains adversaires des Lions de l’Atlas, en quarts de finale du Mondial qatari, samedi 10 décembre (16 heures, heure métropolitaine), le Portugal et son quartet de milieux créatifs se seront à coup sûr penchés sur Ounahi, l’une des révélations du tournoi, du moins aux yeux de certains observateurs – y compris les plus pointus – qui semblent découvrir au Qatar le potentiel du collectif marocain. Une équipe qui pourrait, en cas de victoire, devenir la première représentante d’un pays africain à se hisser dans le dernier carré d’un Mondial de football.          Dans le stade d’Education City, situé en plein quartier universitaire de la périphérie de Doha, le Marocain de 22 ans s’est improvisé maître de conférences devant la Roja. Au poste de milieu relayeur droit, le joueur du SCO d’Angers a donné une leçon de football à un onze espagnol enfermé dans le jeu de possession, stérile ce soir-là, prôné par leur sélectionneur – plus de 1 000 passes effectuées durant la partie, pour un seul tir cadré. Par son activité incessante (14,71 kilomètres parcourus en 119 minutes) et son abattage (32 passes réussies et 9 ballons récupérés), ledit « garçon » a grandement œuvré au dérèglement de la mécanique espagnole.          Passé par Strasbourg et Avranches          Pendant les prolongations, c’est encore Azzedine Ounahi qui s’en allait semer la zizanie dans le camp adverse pour lancer son coéquipier Walid Cheddira face au but, à la 104e minute. « Sa force, c’est que sur la fin de match, les joueurs avaient de moins en moins d’énergie. Lui en avait encore pour s’immiscer une ou deux fois dans la surface, analyse pour Le Monde son ancien entraîneur à Avranches (Manche) Frédéric Reculeau. Ça ne m’étonne pas. C’est un garçon qui a besoin de s’exprimer par son volume de jeu. En match, il explosait tous les scores au niveau des données GPS. »          Cinquième joueur le plus sollicité depuis le début du Mondial par le sélectionneur marocain, Walid Regragui, derrière le capitaine Romain Saiss et les intouchables Achraf Hakimi, Hakim Ziyech et Sofyan Amrabat, Azzedine Ounahi a gagné ses galons chez les Lions de l’Atlas. Une confirmation express pour un joueur qui a honoré sa première cape en janvier 2022, et évoluait encore il y a un an et demi en National, la troisième division du football français.        Il vous reste 52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/10/maroc-portugal-azzedine-ounahi-la-revelation-des-lions-de-l-atlas_6153832_1616938.html"},"headline":"Maroc-Portugal\u00a0: Azzedine Ounahi, la r\u00e9v\u00e9lation des Lions de l\u2019Atlas","dateCreated":"2022-12-10T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-10T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-10T15:08:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Etincelant contre l\u2019Espagne, l\u2019inoxydable milieu de terrain sera de nouveau l\u2019une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite des Marocains, oppos\u00e9s samedi \u00e0 la Sele\u00e7ao en quarts de finale de la Coupe du monde au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/219/0/2630/1315/1342/671/60/0/604f190_5941194-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-11">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Pour les supporteurs des Lions de l’Atlas qui affrontent la Seleção en quarts de finale de la Coupe du monde, le parcours historique de leur équipe nationale est en soi une victoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           Maroc-Portugal : à Casablanca, le Royaume a « déjà gagné »      Pour les supporteurs des Lions de l’Atlas qui affrontent la Seleção en quarts de finale de la Coupe du monde, le parcours historique de leur équipe nationale est en soi une victoire.          Par Mustapha Kessous(Casablanca, Maroc, envoyé spécial)         Publié le 10 décembre 2022 à 11h50, mis à jour le 10 décembre 2022 à 15h42    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans un café, des clients regardent le match Pays-Bas-Argentine, à Casablanca (Maroc), le 9 décembre 2022.  MUSTAPHA KESSOUS               Trois jours qu’il dort mal. Trois jours de tourments à en faire tomber ses derniers cheveux. Depuis la victoire de son pays, le Maroc, face à l’Espagne (0-0, 3-0 t.a.b.), mardi 6 décembre, en huitièmes de finale du Mondial au Qatar, la même phrase hante son esprit.  « Malheureusement, je n’ai pas assez commandé de drapeaux, soupire Aboubakar en rangeant les bannières rouges à l’étoile verte qui habillent son minuscule stand, situé dans un coin de l’ancienne médina à Casablanca. Je ne croyais pas que l’équipe nationale arriverait en quarts de finale de la Coupe du monde. C’était inattendu. Et tellement beau. »                           Lire aussi :  Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde                 Comment contredire ce commerçant de 56 ans… Cette beauté se voit un peu partout dans cette ville folle de football : dans les grandes artères modernes ou les petites ruelles d’un autre temps ; sur les immenses écrans publicitaires qui repassent en boucle l’arrogante panenka d’Achraf Hakimi face aux Espagnols ; dans les sourires chargés de fierté des jeunes et des plus âgés ; dans les innombrables cafés, aussi, où l’on attend avec impatience le duel face au Portugal, samedi 10  novembre à 16 heures. « Ça va être un jour de fête, un jour férié », parie Samir Ait Benhammau en lançant un clin d’œil complice.          Assis dans un café du quartier Maârif, ce chauffeur de taxi, élégant avec sa barbe taillée et ses lunettes aviateur, prend une pause entre deux courses. Le quadra pourrait parler des heures de ses « 26 frères » de l’équipe nationale et du bonheur vertigineux qu’ils ont procuré en qualifiant leur royaume pour la première fois de son histoire en quarts de finale d’une Coupe du monde.          « Extase » nationale          « Après le match contre l’Espagne, on s’est pris dans les bras avec des inconnus pour s’embrasser ou faire des photos, raconte-t-il. J’ai vu une dame, clouée dans son fauteuil roulant, qui voulait se lever pour courir avec les autres. Les joueurs me touchent. J’ai le cœur qui bat davantage quand je les vois sur la pelouse. Ce sont des soldats, ils défendent le drapeau pour gagner. »                         Mohamed L’Ouahadi, 31 ans, tient une boutique de maillots de football tout près de la place des Nations unies à Casablanca.  MUSTAPHA KESSOUS               Le parcours des Lions de l’Atlas impressionne les Marocains : depuis le Mondial 1986 au Mexique – la sélection avait atteint les huitièmes –, ils attendaient une telle prouesse. « J’ai pleuré quand Hakimi a marqué le dernier penalty », confie Mohamed L’Ouahadi, 31 ans, qui tient une boutique de maillots de foot tout près de la place des Nations-Unies. En se remémorant ce moment, ses yeux se mouillent à nouveau. « C’est impensable, martèle-t-il. Qui aurait imaginé qu’on allait tenir tête à la Croatie (0-0), battre la Belgique (0-2), le Canada (1-2) et l’Espagne ? » Même lui n’y a pas cru : il n’a pas constitué de stock de tuniques aux couleurs de l’équipe nationale. « Il m’en reste encore de la précédente Coupe du monde à vendre », souffle-t-il.        Il vous reste 64.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/10/maroc-portugal-a-casablanca-le-royaume-a-deja-gagne_6153829_3212.html"},"headline":"Maroc-Portugal\u00a0: \u00e0 Casablanca, le Royaume a \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T11:50:29+01:00","datePublished":"2022-12-10T11:50:29+01:00","dateModified":"2022-12-10T15:42:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Portugal","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Pour les supporteurs des Lions de l\u2019Atlas qui affrontent la Sele\u00e7\u00e3o en quarts de finale de la Coupe du monde, le parcours historique de leur \u00e9quipe nationale est en soi une victoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Casablanca, Maroc, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/120/4368/2184/1342/671/60/0/8b08f22_1670658455274-casa3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-12">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Arrivé à Lisbonne à 18 ans, le natif de Salvador voue une reconnaissance éternelle à son pays d’adoption. A l’approche de la quarantaine, Pepe rayonne sur le terrain et porte le brassard avec la relégation sur le banc de Cristiano Ronaldo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Maroc-Portugal : Pepe, un défenseur venu du Brésil au service de l’autre Seleçao      Arrivé à Lisbonne à 18 ans, le natif de Salvador voue une reconnaissance éternelle à son pays d’adoption. A l’approche de la quarantaine, Pepe rayonne sur le terrain et porte le brassard avec la relégation sur le banc de Cristiano Ronaldo.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié le 10 décembre 2022 à 10h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 15h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le défenseur et capitaine du Portugal, Pepe, hurle sa joie après avoir inscrit le deuxième but de son équipe contre la Suisse en huitièmes de finale de la Coupe du monde, le 6 décembre 2022 à Lusail (Qatar).  ADRIAN DENNIS / AFP               Un très grand entraîneur, portugais, a dit cela de Pepe : « Le fait qu’il ne soit même pas portugais, je pense que ça devrait lui mettre encore plus de pression pour se comporter d’une certaine façon, ce qu’il n’a pas fait », attaque José Mourinho, en 2014, dans une chronique pour Yahoo, au lendemain d’une déroute de son pays contre l’Allemagne (4-0). A Salvador, le Portugal a sombré pour son entrée dans le Mondial brésilien. Pour le « Special One », Pepe est le coupable tout désigné, incapable de contrôler son émotivité, lui, ce Brésilien de naissance, expulsé pour un geste d’humeur en première mi-temps.                           Lire aussi :  Qualification historique du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde                 Huit ans plus tard, José Mourinho s’abstient de critiquer son ancien protégé au Real Madrid, à qui, dans le fond, il n’avait jamais pardonné son soutien aux frondeurs pour provoquer sa chute, en mai 2013. Avant le quart de finale contre le Maroc, samedi 10 décembre, au stade Al-Thumama de Doha, personne ne voit en Pepe un Portugais de papier. A bientôt 40 ans, Képler Laveran Lima Ferreira est même devenu l’âme de l’autre Seleçao. Contre la Suisse au tour précédent, il a encore donné l’exemple avec ce coup de tête rageur pour inscrire le deuxième but (6-1), faisant de lui le plus vieux buteur dans un match à élimination directe d’un Mondial.          Au Qatar, Pepe est un homme et un joueur en mission. Et cela dure depuis sa première sélection, le 21 novembre 2007 contre la Finlande, à Porto, sa ville d’adoption. Quand cet hypersensible chante à plein poumons A Portuguesa, son visage exprime son unique but : faire briller son pays de cœur, qui – il le répète sans cesse – lui a tout donné.          Anecdote fondatrice          Considéré comme un des meilleurs défenseurs de sa génération, Pepe a longtemps traîné une réputation – justifiée – de joueur violent, capable, en 2017, de confondre le ballon et un attaquant de Getafe. Même à l’approche de la quarantaine, il lui arrive encore de déclencher une bagarre générale, surtout quand son FC Porto affronte le rival lisboète du Sporting. L’enfant de Maceio (nord-est du Brésil) est devenu un Portugais comme les autres, pour lequel la rivalité entre les trois grands clubs du pays (Porto, Sporting, Benfica) vire souvent à la déraison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : sans pitié, sans complexe et sans Ronaldo, le Portugal en démonstration face à la Suisse                 En dehors du terrain, l’homme s’avère pourtant d’une gentillesse rare. Affable, il n’hésite jamais à raconter son histoire, celle d’un garçon de 18 ans débarqué avec l’équivalent de cinq euros en poche à l’aéroport de Lisbonne et la promesse d’un essai au club du Maritimo Funchal, sur l’île de Madère. En 2021, il raconte une anecdote fondatrice dans un entretien à l’hebdomadaire Expresso.        Il vous reste 50.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/10/maroc-portugal-pepe-un-defenseur-venu-du-bresil-au-service-de-l-autre-selecao_6153813_1616938.html"},"headline":"Maroc-Portugal\u00a0: Pepe, un d\u00e9fenseur venu du Br\u00e9sil au service de l\u2019autre Sele\u00e7ao","dateCreated":"2022-12-10T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-10T10:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-10T15:08:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Portugal","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9 \u00e0 Lisbonne \u00e0 18 ans, le natif de Salvador voue une reconnaissance \u00e9ternelle \u00e0 son pays d\u2019adoption. A l\u2019approche de la quarantaine, Pepe rayonne sur le terrain et porte le brassard avec la rel\u00e9gation sur le banc de Cristiano Ronaldo.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/2167/1083/1342/671/60/0/89dc9c1_5945360-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-13">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le commentateur de CBS Sports, récemment soigné pour une bronchite, s’est effondré alors qu’il commentait le quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Apprentis du ballet, hip-hop à la fac, ténor… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dans « Les Rencontres du Papotin », des journalistes autistes dynamitent les carcans de la télé   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Disparitions       Coupe du monde 2022           Qatar : Grant Wahl, journaliste sportif américain réputé, meurt en plein match à 48 ans      Le commentateur de CBS Sports, récemment soigné pour une bronchite, s’est effondré alors qu’il commentait le quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 09h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Grant Wahl en 2017 à New York.  MIKE LAWRIE / AFP                 Grant Wahl, un journaliste sportif américain très connu, qui avait fait parler de lui après sa détention au Qatar pour avoir porté un T-shirt arc-en-ciel, est mort subitement vendredi 9 décembre à Doha, ont annoncé son épouse et la Fédération américaine de football. Le spécialiste du football, âgé de 48 ans, avait travaillé pour la célèbre revue Sports Illustrated avant de rejoindre la chaîne CBS Sports en 2021.            Il assurait la couverture du quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas, losqu’il s’est effondré dans la tribune de presse, d’après la radio américaine NPR. Du personnel médical a pratiqué les gestes de premiers secours avant de l’emporter sur une civière. Selon le quotidien américain The Wall Street Journal, Grant Wahl aurait succombé à un malaise cardiaque.                 Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, a tweeté peu après : « Nous sommes profondément attristés d’apprendre le décès de Grant Wahl », ajoutant que les autorités américaines étaient « en communication étroite » avec sa famille. « Nous sommes en contact avec de hauts responsables qataris pour faire en sorte que les souhaits de sa famille soient exaucés aussi rapidement que possible », a ajouté M. Price.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : qualifiée pour les demi-finales, l’Argentine passe à l’orange                   « Mon corps finit par me lâcher »            Le journaliste avait expliqué il y a quelques jours aux abonnés de sa lettre d’informations qu’il s’était rendu dans une clinique du centre des médias au Qatar où « ils ont dit que j’avais probablement une bronchite ». « Mon corps finit par me lâcher. Trois semaines avec peu de sommeil, beaucoup de stress et de travail peut avoir cet effet sur vous (...) J’ai pu sentir le haut de ma poitrine supporter un nouveau niveau de pression et d’inconfort », décrivait-il, précisant s’être fait prescrire des antibiotiques et un sirop antitussif.            Grant Wahl était marié au docteur Celine Gounder, une spécialiste reconnue des maladies infectieuses qui est apparue à plusieurs reprises à la télévision pendant la pandémie de Covid-19, et qui a déclaré sur Twitter qu’elle était  « complètement sous le choc ».                « Grant avait fait du football l’œuvre de sa vie et nous sommes anéantis que sa brillante plume et lui ne soient plus parmi nous », a écrit la Fédération américaine de football (« soccer ») dans un communiqué, soulignant que « toute la famille du football aux Etats-Unis (avait) le coeur brisé » par cette mort.            Un T-shirt de soutien aux droits LGBT+            Le 21 novembre, au début de la Coupe du monde, Wahl expliquait sur son site qu’il avait été retenu par du personnel de sécurité au Qatar parce qu’il portait un T-shirt arc-en-ciel au match entre les Etats-Unis et le Pays-de-Galles, pour apporter son soutien aux droits LGBT+, alors que les relations homosexuelles sont criminalisées au Qatar.                             Lire aussi :  Cachez ce chapeau arc-en-ciel que je ne saurais voir au Qatar                   Grant Wahl avait intégré en 1996 la rédaction de Sports Illustrated, alors numéro un aux Etats-Unis des publications sportives, pour écrire sur le football masculin et féminin. Il y est resté jusqu’en 2020 et a commencé à travaillé chez CBS Sports l’année suivante.                En 2011, le célèbre journaliste avait présenté sa candidature à la tête de la Fédération internationale de football (FIFA) pour remplacer Sepp Blatter et dénoncer les décisions d’attribuer les Mondiaux à la Russie et au Qatar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grant Wahl, un chevalier blanc à l'assaut de la FIFA                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/10/qatar-grant-wahl-journaliste-sportif-americain-repute-meurt-en-plein-match-a-48-ans_6153805_3382.html"},"headline":"Qatar\u00a0: Grant Wahl, journaliste sportif am\u00e9ricain r\u00e9put\u00e9, meurt en plein match \u00e0 48 ans","dateCreated":"2022-12-10T09:01:36+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Disparitions","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le commentateur de CBS Sports, r\u00e9cemment soign\u00e9 pour une bronchite, s\u2019est effondr\u00e9 alors qu\u2019il commentait le quart de finale entre l\u2019Argentine et les Pays-Bas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/303/0/1143/571/1342/671/60/0/10b8ce9_5972509-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-14">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les partenaires de Messi ont pris le meilleur sur les Pays-Bas, vendredi 9, au terme d’une folle rencontre achevée aux tirs au but (2-2, 4-3), et affronteront la Croatie mardi 13 décembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : qualifiée pour les demi-finales, l’Argentine passe à l’orange      Les partenaires de Messi ont pris le meilleur sur les Pays-Bas, vendredi 9, au terme d’une folle rencontre achevée aux tirs au but (2-2, 4-3), et affronteront la Croatie mardi 13 décembre.          Par Clément Martel(Lusail, Qatar, envoyé spécial)         Publié le 10 décembre 2022 à 08h21, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La joie des Argentins et la détresse néerlandaise après la victoire de l’Albiceleste aux tirs au but, dans le stade de Lusail (Qatar), lors des quarts de finale de la Coupe du monde de football, le vendredi 9 décembre 2022.  THANASSIS STAVRAKIS/AP               Depuis le début de la Coupe du monde, Lautaro Martinez rate tout. Même l’infusion du maté, serait-on prêt à parier, tant la maladresse du buteur argentin semble naturelle. Muet depuis le début de la compétition, rétrogradé sur le banc après deux matchs, l’attaquant de l’Inter Milan aurait pu, vendredi 9 décembre, mettre un terme au supplice des supporteurs argentins. En toute fin des prolongations, à deux reprises, le buteur de 25 ans a frappé mais trouvé sur sa route un défenseur, puis les gants du gardien néerlandais.          Cependant, Lautaro Martinez n’a pas manqué son tir le plus important de la soirée : le tir au but décisif, permettant à l’Argentine d’éliminer les Pays-Bas, et de maintenir en vie le rêve de titre mondial de Lionel Messi, en se hissant en demi-finales (2-2, 4-3). « Quand Lautaro a marqué, et nous a qualifiés, ça a été un énorme soulagement, a soufflé Lionel Messi après la rencontre. On a souffert, et on aurait pu être éliminés. » A l’image de son capitaine, l’équipe argentine a laissé éclater sa joie et communié de longues minutes avec ses nombreux supporteurs dans le stade de Lusail (Qatar).                           Revivez la rencontre :  Les Argentins décrochent leur qualification en demi-finale à l’issue des tirs au but                 Car l’Albiceleste a remporté une « belle victoire » dans « un match moche », comme l’a résumé le sélectionneur Lionel Scaloni. Une formule qui vaut également pour le tournoi des Argentins, constamment sur la brèche, depuis leur défaite – surprise – inaugurale contre l’Arabie saoudite (1-2). En mission depuis le début de la compétition pour « remporter la “tercera” » (troisième étoile mondiale) et offrir à Messi le titre qui lui manque, les Argentins, à défaut d’un jeu léché, affichent une unité d’airain et ce soupçon de folie capable de tout emporter.          Tenir le choc          Il en fallait, vendredi, pour tenir le choc face à des Oranje à la philosophie n’ayant plus rien à voir avec ses devancières. Avec 48 fautes – réparties entre les deux camps – et 18 cartons jaunes distribués au total (dont deux transformés en rouges), la partie n’a en rien rappelé le football total de Johan Cruyff. Le déroulement de la rencontre s’est alors chargé de faire monter les décibels dans l’enceinte qatarie, transformée en succursale de la Bombonera de Buenos Aires.           










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/10/19-15">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Au programme, samedi 10 décembre, les quarts de finale Maroc-Portugal et France-Angleterre.  « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : Dominik Livakovic, gardien de la Croatie et as des tirs au but   Chronique        Service Sports        Au programme, samedi 10 décembre, les quarts de finale Maroc-Portugal et France-Angleterre.  « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 10 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pleins gaz            Le nouvel exploit de Livakovic                           Face à un Dominik Livakovic allongé en croix, le Brésilien Marquinhos tombe à genoux après son raté fatal contre la Croatie, aux tirs au but, en quart de finale de la Coupe du monde 2022, vendredi 9 décembre, à Al-Rayyan (Qatar).  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Il y avait Roberto Baggio en finale du Mondial 1994 à Pasadena, il y aura désormais Marquinhos sur la pelouse du stade Education City, à Al-Rayyan. L’image du dernier tir au but brésilien frappé sur le poteau par le défenseur restera dans l’histoire des grands ratés de la Coupe du monde. Mais il faudra se souvenir que cet échec a été provoqué par un homme : Dominik Livakovic.                 Célébré en héros par ses partenaires à l’issue de la séance de tirs au but victorieuse en huitième de finale contre le Japon (il avait repoussé trois tentatives nippones lors de l’épreuve fatidique), le gardien croate de 27 ans a encore endossé son costume de sauveur en quart de finale, vendredi 9 décembre, devant le grand Brésil (1-1, 4-2 aux t.a.b.).            Face à la ligne d’attaque la plus impressionnante du monde, il a d’abord réalisé de multiples parades décisives dans le jeu, permettant aux Vatreni (« les flamboyants ») d’aller en prolongation. Après 16 tentatives repoussées, Neymar a fini par trouver la faille en le dribblant juste avant la pause de la prolongation.            Dominik Livakovic aurait pu être un perdant magnifique, mais l’égalisation inespérée de Bruno Petkovic a envoyé les deux équipes dans ce que le football possède de plus dramatique : les tirs au but. Et à ce jeu-là, l’équipe au damier compte un as.                Livakovic a paré la première tentative de Rodrygo, il a ensuite plongé du bon côté, en vain, devant celle de Casemiro… Puis, est arrivée cette première balle de match. Ironie de l’histoire, le gardien est parti sur sa gauche quand Marquinhos a choisi l’autre côté, en croisant trop sa tentative de quelques centimètres.              Chaud devant            Maroc-Portugal et France-Angleterre            Au lendemain des qualifications de la Croatie et de l’Argentine pour le dernier carré, place, samedi 10 décembre, aux deux derniers quarts de finale, dans l’autre partie du tableau. A commencer par l’affiche inattendue à ce stade de la compétition entre le Maroc et le Portugal (à 16 heures), au stade Al-Thumama, à Doha.            C’est la première fois dans leur histoire que les Lions de l’Atlas atteignent les quarts de finale d’une Coupe du monde. Tombeurs de l’Espagne aux tirs au but au tour précédent (0-0, 3-0 aux t.a.b.), les joueurs de Walid Regragui peuvent écrire une nouvelle page d’histoire en devenant la première sélection du continent africain à atteindre les demi-finales du tournoi.                Mais le Portugal, vainqueur 6-1 de la Suisse en huitième de finale, est un adversaire d’envergure. Encore davantage sans Cristiano Ronaldo ? La question est sur toutes les lèvres des supporteurs lusitaniens. La superstar de l’équipe était sur le banc des remplaçants face à la Suisse. Auparavant, il avait traversé le premier tour sans marquer ni délivrer de passe décisive.            Dans la foulée de cette rencontre aura lieu le dernier quart de finale mettant aux prises la France et l’Angleterre, à 20 heures, au stade Al-Bayt, à Al-Khor. Les Bleus et les Trois Lions se sont affrontés à 33 reprises depuis 1923 et leurs deux seules rencontres en Coupe du monde, en 1966 et en 1982, à chaque fois lors du premier tour, ont tourné à l’avantage des Anglais.            Emmenés par un Olivier Giroud « record » et un Kylian Mbappé décisif en huitième, les joueurs de Didier Deschamps affrontent cette fois-ci un adversaire au standing plus élevé que les précédents : le vice-champion d’Europe en titre, qui a disposé facilement du Sénégal (3-0). Face à une Angleterre qui s’appuie sur « un bon mix entre anciens et jeunes », le capitaine tricolore Hugo Lloris s’attend à « une grande bataille ». Pour Arsène Wenger, qui a entraîné le club d’Arsenal pendant plus de deux décennies, cette affiche n’est rien de moins que « la finale avant l’heure ».             

<article-nb="2022/12/10/19-16">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ A l’occasion du quart de finale de la Coupe du monde contre l’Angleterre, samedi, le gardien de l’équipe de France deviendra le joueur le plus capé de l’histoire des Bleus. Personnage discret, le Niçois ne court pas après la notoriété ou la reconnaissance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           France-Angleterre : Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets      A l’occasion du quart de finale de la Coupe du monde contre l’Angleterre, samedi, le gardien de l’équipe de France deviendra le joueur le plus capé de l’histoire des Bleus. Personnage discret, le Niçois ne court pas après la notoriété ou la reconnaissance.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié le 10 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 11h30    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le gardien et capitaine de l’équipe de France, Hugo Lloris, lors du huitième de finale contre la Pologne au stade Al-Thumama, à Doha, le 4 décembre 2022.  ODD ANDERSEN / AFP               Difficile d’imaginer deux personnalités plus opposées. Samedi 10 décembre, à Al-Khor, au nord de Doha, Hugo Lloris enfilera ses gants pour la 143e fois en équipe de France, à l’occasion d’un quart de finale de Coupe du monde. Face à l’Angleterre, il sera seul avec son record, devant un Lilian Thuram passé de défenseur des Bleus à celui de la lutte contre le racisme. Thuram le politique, dont l’ancien international Patrice Evra écrivait, perfide, dans son autobiographie qu’« il se prend pour Malcolm X parce qu’il porte des lunettes et lit des livres ».          A 35 ans, Hugo Lloris ne se prend pour personne, n’a aucun problème de vue, et l’on ignore tout de ses lectures. En réalité, le Niçois reste un livre fermé, et rien n’indique qu’il s’ouvrira avant la fin de sa carrière. A force, certains ne voient en lui qu’un robinet d’eau tiède, d’autres plaident pour l’idée d’un homme pudique doublé d’un légaliste. A Doha, Lloris porte la parole du pouvoir.          Quand, avant le début de ce Mondial si décrié, on presse les Bleus de prendre position sur les droits humains au Qatar, le capitaine des Bleus affiche une neutralité embarrassante : « Lorsqu’on accueille des étrangers en France, on a souvent l’envie qu’ils se prêtent à nos règles et respectent notre culture. J’en ferai de même lorsque j’irai au Qatar. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : comment arrêter Kylian Mbappé ? L’Angleterre croit que la réponse s’appelle Kyle Walker                 A force d’occuper la fonction, Lloris – capitaine depuis une bonne décennie – est devenu la fonction, avec le devoir de réserve qui l’accompagne. Quand le footballeur prend place derrière le micro lors de la traditionnelle conférence d’avant-match, le journaliste s’attend à recevoir une parole officielle articulée dans un français fluide. Au choix, il va être question de respecter l’adversaire, de la primauté du collectif sur l’individuel et de l’honneur de représenter son pays.          Une image publique lisse et assumée mais trompeuse, à en croire Claude Puel. « Il est tout le contraire. Il a un gros caractère et beaucoup de personnalité. On ne fait pas une carrière comme la sienne, sinon, assure son entraîneur à Lyon entre 2008 et 2011. Mais comme en dehors du terrain c’est un père de famille discret, qu’il se montre peu, ne s’expose pas trop sur les réseaux sociaux, il y a cette image de lui. »          L’intéressé a aussi contribué à la cultiver, par cet effacement affiché ou le verrouillage de ses mots. Dans les salles de presse climatisées du Qatar, certains confrères évoquent avec regret un autre Hugo Lloris, celui des débuts à Nice ou de ses premières années lyonnaises. Avec un père banquier à Monaco et une mère avocate (décédée en 2008 des suites d’un cancer), le jeune homme détonne par son profil sociologique, déclare n’être « obligé à rien dans le foot » et parle librement, en particulier de son cœur de métier : arrêter des tirs adverses.        Il vous reste 70.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/10/france-angleterre-hugo-lloris-le-gardien-du-temple-et-de-ses-secrets_6153782_6101826.html"},"headline":"France-Angleterre\u00a0: Hugo Lloris, le gardien du temple et de ses secrets","dateCreated":"2022-12-10T06:00:40+01:00","datePublished":"2022-12-10T06:00:40+01:00","dateModified":"2022-12-10T11:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"A l\u2019occasion du quart de finale de la Coupe du monde contre l\u2019Angleterre, samedi, le gardien de l\u2019\u00e9quipe de France deviendra le joueur le plus cap\u00e9 de l\u2019histoire des Bleus. Personnage discret, le Ni\u00e7ois ne court pas apr\u00e8s la notori\u00e9t\u00e9 ou la reconnaissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/10/0/2040/1020/1342/671/60/0/bb2e408_5922622-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/10/19-17">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Malgré un but de Neymar, la Seleçao s’incline aux tirs au but (1-1, 4-2 aux t.a.b.) face à une équipe devenue la spécialiste du genre. Les Croates affronteront l’Argentine, mardi, pour une place en finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : éliminé par la Croatie, le Brésil est passé de la danse aux larmes      Malgré un but de Neymar, la Seleçao s’incline aux tirs au but (1-1, 4-2 aux t.a.b.) face à une équipe devenue la spécialiste du genre. Les Croates affronteront l’Argentine, mardi, pour une place en finale.          Par Alexandre Pedro(Al Rayyan (Qatar), envoyé spécial)         Publié le 09 décembre 2022 à 23h55, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h46    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le capitaine de la Croatie, Luka Modric, réconforte l’attaquant brésilien Antony, après l’élimination du Brésil en quart de finale de la Coupe du monde de football, à Al-Rayyan (Qatar), le 9 décembre 2022.  JEWEL SAMAD/AFP               Aucune chorégraphie cette fois. Pas de danse du pigeon ni d’un autre volatile, le rêve de la Seleçao d’une sixième étoile mondiale a définitivement pris du plomb dans l’aile. Il ne pleut jamais au Qatar, mais les larmes de Neymar et de ses partenaires arrosent le rond central de la pelouse du stade de la Cité de l’éducation, ce vendredi 9 décembre. Le favori de cette Coupe du monde est tombé de haut, dès les quarts de finale, éliminé par des Croates remarquables de solidarité pendant cent vingt minutes et encore d’un sang-froid glacial dans l’exercice des tirs au but (1-1 a.p., 4-2).                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Brésil éliminé aux tirs au but, l’arme fatale de la Croatie                 Prostré au point de penalty, Marquinhos revoit encore et encore son tir heurter le poteau. L’image renvoie à des soirées européennes maudites avec le Paris-Saint-Germain, des fantômes de remontada. Le football est parfois cruel quand il choisit un garçon charmant doublé d’un grand défenseur pour incarner le malheur d’un pays.          « Marqui » s’était avancé en quatrième tireur, avant Neymar. Certains y voient une faute et un énième péché d’orgueil, celui d’une star qui voulait se garder le beau rôle. Il existe autant de théories que d’échecs possibles aux « pénos » sur la place à attribuer à son meilleur spécialiste dans l’exercice.          Son sélectionneur, Tite, défend cette option avec des arguments recevables. « Le cinquième tir au but était décisif, il y avait davantage de pression, il fallait le joueur le mieux préparé mentalement pour prendre ce dernier penalty », avance celui qui quitte ses fonctions, comme annoncé de longue date.          « Ils ont marqué sur leur seule frappe cadrée »          A 30 ans, Neymar ne sait pas encore si son rêve d’un titre mondial est passé. Le Parisien a déjà émis l’idée d’un dernier tour de piste en Coupe du monde. « Je ne sais pas si j’aurai encore la condition, le mental, pour supporter encore plus de football », a-t-il confié avant le tournoi à la plate-forme de streaming DAZN.          Publier une photo d’un blason du Brésil surmonté d’une hypothétique sixième étoile n’était peut-être pas la meilleure idée, mais il faut aussi défendre l’artiste Neymar, l’excuser pour ses défauts. Se souvenir également de cette 105e minute, de son inspiration, de sa finesse technique pour terminer le travail et battre enfin Dominik Livakovic, ce gardien sur lequel les ballons ont ricoché pendant presque deux heures.           










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/10/19-18">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Un document interne du comité d’organisation, que « Le Monde » s’est procuré, détaille l’ensemble des variations budgétaires du projet olympique et paralympique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : tous ces « coûts mal anticipés » qui font grimper le budget      Un document interne du comité d’organisation, que « Le Monde » s’est procuré, détaille l’ensemble des variations budgétaires du projet olympique et paralympique.          Par Nicolas Lepeltier         Publié le 09 décembre 2022 à 20h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis plus de deux semaines, Paris 2024 fait œuvre de pédagogie. L’enjeu est à la hauteur. Il s’agit, pour le comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop), d’expliquer pourquoi le budget qu’il doit soumettre en conseil d’administration, lundi 12 décembre, a cru de 400 millions d’euros en deux ans pour s’établir désormais à 4,38 milliards d’euros. Expliquer pourquoi ce même budget a augmenté de 10,1 % par rapport à la dernière révision, fin 2020, mais a dérivé de 20 % depuis l’attribution des Jeux en septembre 2017.           







<article-nb="2022/12/10/19-19">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Présentés comme les favoris de la compétition, les Brésiliens ont été éliminés par la Croatie de la Coupe du monde dès les quarts de finale, vendredi 9 décembre, au terme de la séance des tirs au but (1-1, 4-2 aux t.a.b.).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Portugal               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Brésil éliminé aux tirs au but, l’arme fatale de la Croatie      Présentés comme les favoris de la compétition, les Brésiliens ont été éliminés par la Croatie de la Coupe du monde dès les quarts de finale, vendredi 9 décembre, au terme de la séance des tirs au but (1-1, 4-2 aux t.a.b.).          Par Hortense Leblanc         Publié le 09 décembre 2022 à 19h58, mis à jour le 09 décembre 2022 à 22h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Croates célèbrent leur qualification pour les demi-finales de la Coupe du monde 2022, vendredi 9 décembre 2022, à Al-Rayyan (Qatar), après le tir au but manqué du Brésilien Marquinhos, agenouillé.  INA FASSBENDER / AFP                 Les Croates ont-ils la recette magique pour remporter les séances de tirs au but ? Comme en huitième de finale contre le Japon, et comme ils l’avaient déjà fait deux fois lors du Mondial 2018, les hommes de Zlatko Dalic se sont imposés aux tirs au but, contre le Brésil, en quart de finale de la Coupe du monde (1-1, puis 4-2 aux t.a.b.), vendredi 9 décembre, à Al-Rayyan. Les rêves d’une sixième étoile sur le maillot s’envolent pour les Brésiliens, qui n’ont plus remporté la compétition depuis 2002, malgré leur statut presque permanent de favoris.                             Lire aussi :  Croatie-Brésil : les Brésiliens éliminés aux tirs au but après le loupé de Marquinhos !                   Après des prestations décevantes lors de la phase de groupes et lors du tour précédent, la Croatie a réussi à hausser son niveau de jeu contre Neymar et ses partenaires. Les Vatreni avaient vraisemblablement très bien étudié leur adversaire du jour pour poser beaucoup de problèmes au Brésil au milieu de terrain, grâce à un Luka Modric des grands soirs, brillant en première période. Mais au retour des vestiaires, la Seleçao a repris sa domination, en trouvant davantage d’espaces dans le camp croate. Mais elle est tombée sur un grand Dominik Livakovic, décisif avec onze arrêts, grand sauveur de la Croatie, et logiquement élu homme du match.            Les malheurs de Marquinhos            Poussé en prolongation par la Croatie, le Brésil ne s’est pas résigné et à continuer à attaquer, pour finalement trouver la faille grâce à Neymar, à l’issue d’une jolie action collective (105e+1). L’attaquant du PSG a ainsi égalé le record de but pour la Seleçao (77) de Pelé, ce qui ne séchera pas ses larmes, abondantes, à l’issue de la rencontre. Mais alors qu’ils avaient un avantage décisif à conserver, et qu’ils le faisaient plutôt bien jusque-là, les Brésiliens sont repartis à l’offensive en toute fin de prolongation, avec six joueurs, mais ont perdu la balle, laissant les Croates partir en contre face à quatre défenseurs. Mislav Orsic en a profité pour trouver Bruno Petkovic, dont la frappe a été déviée par Marquinhos, trompant Alisson. Il s’agissait du premier tir cadré croate de la partie (117e).                 Lors de la séance des tirs au but, les Croates avaient l’avantage de l’expérience, et d’un gardien déjà bien échauffé, contrairement au Brésilien Alisson, qui n’a réalisé aucun arrêt vendredi. Nikola Vlasic a inscrit le premier penalty, avant que Rodrygo ne voit le sien arrêté par Livakovic, spécialiste de l’exercice, en très grande forme. Lovro Majer, Luka Modric et Mislav Orsic ont ensuite marqué les leurs, tout comme Casemiro et Pedro pour le Brésil. Marquinhos, déjà malheureux sur l’égalisation, avait la balle de l’espoir au bout du pied pour la Seleçao, mais a envoyé son tir sur le poteau, éliminant le Brésil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : la Croatie, « anomalie » de la planète football, a rendez-vous avec le Brésil                   « Dans le football on est sujet à ce que fait l’autre équipe. Et nous avons fait face à une équipe de grande qualité. Peut-être que nous aurions pu être plus concentrés à certains moments, a réagi le capitaine brésilien, Thiago Silva, désabusé, au micro de beIN Sports. Malgré cette tristesse, il faut que l’on continue à aller de l’avant. C’est difficile de trouver des mots. J’ai déjà vécu des déceptions dans la vie, avec la sélection ou ailleurs, mais ça fait toujours très très mal. »            Avec cette défaite, le Brésil est éliminé dès les quarts de finale pour la quatrième fois lors des cinq dernières Coupes du monde. Quant à la Croatie, elle se qualifie pour sa troisième demi-finale d’un Mondial, après 1998 et 2018, des éditions qui ont réussi aux Bleus. Destins croisés ?                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/09/coupe-du-monde-2022-le-bresil-elimine-aux-tirs-au-but-l-arme-fatale-de-la-croatie_6153749_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Br\u00e9sil \u00e9limin\u00e9 aux tirs au but, l\u2019arme fatale de la Croatie","dateCreated":"2022-12-09T19:58:00+01:00","datePublished":"2022-12-09T19:58:00+01:00","dateModified":"2022-12-09T22:10:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Coupe du monde 2022","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Pr\u00e9sent\u00e9s comme les favoris de la comp\u00e9tition, les Br\u00e9siliens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par la Croatie de la Coupe du monde d\u00e8s les quarts de finale, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, au terme de la s\u00e9ance des tirs au but (1-1, 4-2 aux t.a.b.).","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/499/0/8256/4128/1342/671/60/0/cccbec2_5968522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/10/19-20">
<filnamedate="20221210"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221210"><AAMMJJHH="2022121019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Les pouvoirs publics apportent désormais 211 millions d’euros au Comité d’organisation des Jeux, qui doit présenter, lundi 12 décembre, un budget réévalué de 400 millions d’euros, à 4,38 milliards.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Avion de combat : un rival anglo-italo-nippon pour le SCAF                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous ne pouvons plus parler de décarbonation de l’économie sans évoquer la préservation du vivant. »   Loïs Moulas directeur général de l’Observatoire de l’Immobilier Durable /OID                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés Sur Twitter, « Elon Musk fait le rude apprentissage de la modération des contenus »   Alexandre Piquard                     International  Article réservé aux abonnés Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                 Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés « Antiquités », de Cynthia Ozick : dans les ruines de la mémoire                   Culture « Delphinariums, game over ? », sur Ushuaïa TV : Guillaume Meurice met son humour au service des orques et des dauphins                   Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, le « Pinocchio » sombre et doux de Guillermo del Toro                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Un marché de Noël de luxe tout près des Champs-Elysées                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés La vente des Hospices de Beaune signe la santé insolente de la Bourgogne                   Le Monde passe à table Le brocoli, un produit, deux possibilités                   Entretien  Article réservé aux abonnés Thomas Ngijol : « J’ai fait pleurer ma fille à cause d’une quiche lorraine »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : l’Etat et les collectivités doublent leur financement des Jeux olympiques et paralympiques      Les pouvoirs publics apportent désormais 211 millions d’euros au Comité d’organisation des Jeux, qui doit présenter, lundi 12 décembre, un budget réévalué de 400 millions d’euros, à 4,38 milliards.          Par Nicolas Lepeltier         Publié le 09 décembre 2022 à 19h30, mis à jour le 10 décembre 2022 à 16h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Tony Estanguet s’est fait fort de rappeler, le 2 décembre, au moment de détailler la révision du budget des Jeux olympiques et paralympiques (JOP), que l’ambition de Paris 2024 avait été préservée. Le président du Comité d’organisation (Cojop) expliquait alors, devant la presse, qu’il présenterait « un budget à l’équilibre » – désormais porté à 4,38 milliards d’euros – lors du conseil d’administration du lundi 12 décembre.          La révision à la hausse de 400 millions d’euros des dépenses, soit + 10 % par rapport à fin 2020 ? Compensée pour partie par des recettes commerciales plus fortes que prévu (127 millions d’euros supplémentaires en sponsoring et 143 millions en billetterie), se félicitait le triple champion olympique de canoë.                           Lire aussi :  JO Paris 2024 : un budget d’organisation réévalué à 4,4 milliards d’euros, 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires                 Ces rentrées seront insuffisantes toutefois. Pour parvenir à l’équilibre, les différents acteurs publics des Jeux ont été mis à contribution. L’Etat, Paris – la ville hôte des JOP –, le département de la Seine-Saint-Denis, la région Ile-de-France et la métropole du Grand Paris ont ainsi convenu d’augmenter de 70,6 millions d’euros leur participation aux Jeux paralympiques pour la porter désormais à 170,6 millions d’euros.          Les modalités de la répartition doivent être validées entre les différentes collectivités d’ici au conseil d’administration, proportionnellement à leur engagement initial. L’Etat devrait prendre à sa charge deux petits tiers de la note.          C’est aussi ce qu’il a promis de faire pour « absorber » le surcoût de quelque 150 millions d’euros provoqué par l’inflation sur le budget de la Solidéo, l’autre structure mise en place pour organiser les JOP et chargée de la construction des ouvrages olympiques. Ainsi diluées, les sommes ne paraissent pas exorbitantes mais elles risquent de creuser un peu plus encore les comptes déjà dans le rouge de certaines collectivités.          Plus de 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires          Avec ces révisions, le budget du Cojop n’est désormais plus financé à 97,5 % par des fonds privés mais à 96 %. Et même à 95 % si l’on tient compte des autres engagements des acteurs publics dans l’organisation des Jeux. Car l’Etat a aussi promis de financer, à hauteur de 12,5 millions d’euros, des équipements sportifs qui, après les Jeux, seront distribués aux collectivités et au mouvement sportif. Et il s’est également engagé à investir 8 millions d’euros dans le laboratoire antidopage de Paris-Saclay ou encore 5 millions dans la mise en place de voies olympiques sur Paris et sa périphérie durant l’événement.        Il vous reste 62.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/09/jo-2024-l-etat-et-les-collectivites-doublent-leur-financement-des-jeux-olympiques-et-paralympiques_6153744_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s doublent leur financement des Jeux olympiques et paralympiques","dateCreated":"2022-12-09T19:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T19:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-10T16:04:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Les pouvoirs publics apportent d\u00e9sormais 211\u00a0millions d\u2019euros au Comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux, qui doit pr\u00e9senter, lundi 12\u00a0d\u00e9cembre, un budget r\u00e9\u00e9valu\u00e9 de 400\u00a0millions d\u2019euros, \u00e0 4,38\u00a0milliards.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/334/0/4899/2449/1342/671/60/0/6f52855_1670666714165-000-32bm4ct.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  
