<FILE-date="2022/05/16/21">

<article-nb="2022/05/16/21-1">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Retraite, pouvoir d’achat, transition écologique, impôts… L’agenda de la nouvelle première ministre s’annonce chargé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Économie française             Elisabeth Borne hérite de dossiers brûlants sur le front économique et social      Retraite, pouvoir d’achat, transition écologique, impôts… L’agenda de la nouvelle première ministre s’annonce chargé.          Par Bertrand Bissuel et Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 21h06    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Elisabeth Borne, nouvelle locataire de Matignon, n’a pas encore dévoilé la composition de son gouvernement, mais son agenda en matière économique et sociale pour les prochains mois est déjà clair. Inflation et pouvoir d’achat, baisses d’impôts, réforme des retraites… Tour d’horizon des chantiers prioritaires de la première ministre.                           En direct :  Jean Castex remet sa démission à Emmanuel Macron, Elisabeth Borne nommée à Matignon pour lui succéder : l’actualité politique du 16 mai                 Présenter le « paquet pour le pouvoir d’achat »          C’est assurément le dossier le plus urgent. Elisabeth Borne prendra ses fonctions dans un contexte d’inflation grandissante, notamment dans l’énergie et les produits alimentaires, malgré près de 30 milliards d’euros déployés depuis l’automne pour en contenir les effets. Un projet de loi de finances rectificative est attendu après les élections législatives et doit comporter un important « paquet pouvoir d’achat », actant plusieurs promesses faites pendant la campagne présidentielle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif gonfle son paquet de mesures prévu pour l’été                 Parmi celles-ci, le triplement de la prime Macron à 6 000 euros, la suppression de la redevance audiovisuelle, le dégel du point d’indice de la fonction publique, la revalorisation anticipée au 1er juillet des minima sociaux et des retraites (indexées sur l’inflation), ou la mise en place d’un chèque alimentaire dont les contours sont encore flous. S’y ajouteront la prolongation jusqu’à la fin 2022 du bouclier tarifaire sur les prix du gaz et de l’électricité ainsi que de la remise de 18 centimes par litre à la pompe. Un ensemble évalué entre 10 et 15 milliards d’euros dans un contexte de forte incertitude économique, et alors que l’opposition accuse la majorité de laisser dériver la dépense publique.          Organiser la planification écologique          La première ministre devra orchestrer, dès sa nomination, l’une des promesses-phares du président de la République en matière de lutte contre le changement climatique, dont les enjeux économiques et sociaux sont forts : l’organisation de la planification écologique, dont elle aura la responsabilité. La locataire de Matignon devra s’appuyer sur deux ministères « forts », selon les mots d’Emmanuel Macron : l’un chargé de la « planification énergétique », autrement dit de la relance du nucléaire, l’autre « chargé de la planification écologique territoriale », qui supervisera les politiques d’accompagnement des ménages. Un chantier institutionnel qui s’annonce complexe, puisqu’il suppose un redécoupage de l’existant et une importante coordination avec Bercy.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « planification écologique », un chantier institutionnel complexe pour le prochain gouvernement                 Mener la réforme des retraites          En matière sociale, le programme d’Emmanuel Macron repose sur une idée-force, « travailler plus ». Le chef de l’Etat souhaite qu’il y ait davantage de main-d’œuvre disponible dans le but de soutenir la croissance et d’accroître le volume de richesses produites. De cette orientation découle la réforme des retraites. Le président de la République veut repousser de 62 à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension, en procédant par étapes – à raison de quatre mois supplémentaires par génération. Ainsi, ceux qui voudront partir en 2028 devront avoir 64 ans. Une telle mesure permettra, dans un premier temps, de réduire les dépenses consacrées à ces prestations, tout en augmentant les recettes – puisque les actifs cotiseront plus longtemps. Ainsi, quelque 15 milliards d’euros d’économies pourraient être dégagés à l’horizon 2030, qui serviront à combler le déficit des régimes de retraites et à financer d’autres politiques publiques – en faveur de la perte d’autonomie, notamment.        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/16/elisabeth-borne-herite-de-dossiers-brulants-sur-le-front-economique-et-social_6126383_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne h\u00e9rite de dossiers br\u00fblants sur le front \u00e9conomique et social","dateCreated":"2022-05-16T18:49:44+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:49:44+02:00","dateModified":"2022-05-16T21:06:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Emploi","Social","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"Retraite, pouvoir d\u2019achat, transition \u00e9cologique, imp\u00f4ts\u2026 L\u2019agenda de la nouvelle premi\u00e8re ministre s\u2019annonce charg\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/135/0/1280/640/1342/671/60/0/bac7e35_1652727691850-img-8663.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-2">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Lundi, la Suède a officiellement demandé d’adhérer à l’OTAN. Une décision « pleinement » soutenue par Paris, qui « se tiendra aux côtés de la Finlande et de la Suède » en cas d’agression. De son côté, la Turquie a assuré qu’elle « ne cédera pas » sur l’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures          Le cours du blé bat son record absolu sur le marché européen en clôture         La Suède va demander officiellement son adhésion à l’OTAN         Trêve à Azovstal pour évacuer les blessés ukrainiens, affirme Moscou                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek         Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Les Parlements finlandais et suédois examinent respectivement aujourd’hui la candidature de leur pays à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), avec de larges majorités assurées dans les deux chambres. Le Kremlin estime que l’adhésion des deux pays nordiques à l’OTAN ne renforcerait pas la sécurité sur le continent européen.Le groupe américain de restauration rapide McDonald’s, qui avait fermé ses enseignes en Russie au début de mars, a annoncé qu’il se retirait du pays.Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie à l’Etat russe, ont annoncé aujourd’hui les deux parties séparément ; le groupe français précise qu’il garde l’option de racheter pendant six ans ses parts dans AvtoVAZ, fabricant des Lada.Les forces ukrainiennes ont repoussé les troupes russes et ont repris le contrôle d’une partie de la frontière avec la Russie dans la région de Kharkiv (Nord-Est), ont déclaré ce matin les autorités ukrainiennes.Le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain. Selon des experts, les livraisons d’armes étrangères sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine         Reportage. Kharkiv, second fiasco de l’armée russe         Entretien. Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 21 heures          Le cours du blé bat son record absolu sur le marché européen en clôture         La Suède va demander officiellement son adhésion à l’OTAN         Trêve à Azovstal pour évacuer les blessés ukrainiens, affirme Moscou                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-16T19:01:36+00:00","coverageEndTime":"2022-05-17T07:01:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","description":"Lundi, la Su\u00e8de a officiellement demand\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande devraient être intégrées à l’Otan « dès que possible », selon le gouvernement britannique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lundi, la Su\u00e8de a officiellement demand\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-05-16T19:01:36+00:00"
,"endDate":"2022-05-17T07:01:36+00:00"
  Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide a annonc\u00e9 lundi 16\u00a0mai qu\u2019il quittait enti\u00e8rement le pays de Vladimir Poutine, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000\u00a0salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.                    Lire aussi :  McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T19:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T19:00:07+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s l\u2019annonce, samedi, d\u2019un embargo de l\u2019Inde sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale, le cours du bl\u00e9 a battu, lundi, un \u00ab\u00a0record absolu\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 europ\u00e9en, cl\u00f4turant \u00e0 438,25\u00a0euros la tonne.          La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a annonc\u00e9 officiellement lundi que la Su\u00e8de allait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e9voquant une nouvelle \u00ab\u00a0\u00e8re\u00a0\u00bb pour le pays scandinave. Cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. La Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.          La Russie a assur\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9agirait \u00e0 des d\u00e9ploiements d\u2019\u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN en Finlande et en Su\u00e8de, toutes deux candidates \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019Alliance atlantique.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi qu\u2019une tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e au complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans la ville de Marioupol, afin d\u2019\u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens.          L\u2019offensive russe dans le Donbass s\u2019est intensifi\u00e9e lundi et a fait dix morts \u00e0 Sievierodonetsk, un important centre administratif encore sous le contr\u00f4le de Kiev. Cette ville est quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message lundi, le gouverneur de la r\u00e9gion avait fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie sur Sievierodonetsk et sur sa ville jumelle toute proche, Lyssytchank.          Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 lundi que ses forces aient \u00ab\u00a0expuls\u00e9 les Russes\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019attendent d\u00e9sormais \u00e0 ce que les unit\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass, o\u00f9 elles ne progressent que laborieusement, selon un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens tentaient, lundi \u00e0 Bruxelles, d\u2019avancer vers un d\u00e9blocage de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et discuter de la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pour les pays en attente d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-16T19:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:53:51+00:00","articleBody":"     Liz Truss, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 lundi que la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019OTAN \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0leur adh\u00e9sion renforcera la s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni soutient fermement les demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a dit \u00e9galement Mme\u00a0Truss, ajoutant que le Royaume-Uni \u00ab\u00a0\u00e9tait impatient de travailler avec eux en tant que nouveaux alli\u00e9s de l\u2019OTAN et \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 leur offrir toute [son] assistance pendant le processus d\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019OTAN \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, selon le gouve...","dateModified":"2022-05-16T18:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:46:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Elys\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir, apr\u00e8s que ces deux pays ont annonc\u00e9 vouloir adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0:           \u00ab\u00a0Tout Etat qui chercherait \u00e0 tester la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e0 travers une menace ou une agression contre leur souverainet\u00e9 par quelque moyen que ce soit, doit avoir la certitude que la France se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression","dateModified":"2022-05-16T18:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:42:14+00:00","articleBody":"           Un soldat de l\u2019unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales ukrainiennes Kraken passe devant une \u00e9pave dans le village de Rouska Lozova, au nord de Kharkiv, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                           Un soldat ukrainien parle \u00e0 un homme au bout d\u2019un pont d\u00e9truit, pr\u00e8s du village de Rouska Lozova, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/867cb0f_1652718791782-551103.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T18:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T17:43:51+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce, samedi, d\u2019un embargo de l\u2019Inde sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale, le cours du bl\u00e9 a battu, lundi, un \u00ab\u00a0record absolu\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 europ\u00e9en, cl\u00f4turant \u00e0 438,25\u00a0euros la tonne.          \u00ab\u00a0C\u2019est un record absolu, toutes \u00e9ch\u00e9ances confondues, sur Euronext. Le pr\u00e9c\u00e9dent record remonte au 7\u00a0mars\u00a02022 avec un bl\u00e9 \u00e0 422,50\u00a0euros la tonne en cl\u00f4ture\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Damien Vercambre, courtier au cabinet Inter-Courtage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cours du bl\u00e9 bat son record absolu sur le march\u00e9 europ\u00e9en en cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-16T17:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T17:40:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 lundi soir que la Turquie ne \u00ab\u00a0c\u00e9dera[it] pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN) apr\u00e8s que les deux pays ont officialis\u00e9 leur candidature.          \u00ab\u00a0Comment allons-nous leur faire confiance\u00a0? La Su\u00e8de est la p\u00e9pini\u00e8re des organisations terroristes (\u2026). Nous ne c\u00e9derons pas sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de ceux qui appliquent des sanctions envers la Turquie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019Etat, reprochant de nouveau aux deux pays nordiques de faire preuve de mansu\u00e9tude envers les rebelles du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T17:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T16:54:06+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Il est actuellement extr\u00eamement difficile de v\u00e9rifier la situation sur le terrain en raison des nouveaux bombardements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, appelant les habitants qui n\u2019ont pas fui \u00e0 rester \u00e0 l\u2019abri.          Dans un message pr\u00e9c\u00e9dent lundi, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que des frappes d\u2019artillerie avaient vis\u00e9 Sievierodonetsk et sa ville jumelle toute proche de Lyssytchansk, ayant provoqu\u00e9 des incendies dans des quartiers r\u00e9sidentiels. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk a subi des frappes tr\u00e8s puissantes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, accompagnant son message de photographies des destructions.          Le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, avait annonc\u00e9 le 6\u00a0mai que la ville \u00e9tait \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses du Donbass, qui essaient de prendre le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion. Selon lui, 15\u00a0000\u00a0habitants sur les 100\u00a0000 que comptait la ville avant la guerre sont encore sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Au moins dix morts dans des frappes russes sur Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-16T17:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T16:24:35+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation, qui devrait d\u00e9j\u00e0 s\u2019\u00e9lever au-dessus de 10\u00a0% \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e au Royaume-Uni, pourrait d\u00e9passer ce niveau si l\u2019Ukraine ne peut pas exporter ses r\u00e9coltes, pr\u00e9vient le gouverneur de la Banque d\u2019Angleterre lundi.          Face \u00e0 une commission parlementaire britannique, Andrew Bailey s\u2019est excus\u00e9 de d\u00e9crire une situation \u00ab\u00a0apocalyptique\u00a0\u00bb pour expliquer les risques qui pourraient conduire l\u2019inflation \u00e0 d\u00e9passer une nouvelle fois les pr\u00e9visions de l\u2019institut mon\u00e9taire\u00a0:           L\u2019Ukraine est un producteur important de bl\u00e9 et d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale, qui a d\u2019amples r\u00e9serves de nourriture mais qui ne peut pas les faire sortir du pays (\u2026). C\u2019est une inqui\u00e9tude majeure pour notre pays et pour les pays en d\u00e9veloppement.           Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019importe quel effort qui puisse permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de sortir sa nourriture du pays serait tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour r\u00e9guler l\u2019inflation. Le prix du bl\u00e9 atteignait lundi un nouveau record sur le march\u00e9 europ\u00e9en, apr\u00e8s l\u2019annonce par l\u2019Inde d\u2019un embargo sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine pourrait encore faire grimper l\u2019inflation au Royaume-Uni, selon la Banque d\u2019Angle...","dateModified":"2022-05-16T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T15:57:49+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019\u00e9conomiste russe Natalia Zoubarevitch estime que de nombreux secteurs, particuli\u00e8rement d\u00e9pendants des composants et des \u00e9quipements venus de l\u2019\u00e9tranger, vont finir par \u00eatre grandement \u00e9branl\u00e9s par les sanctions.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour l\u2019industrie russe, le plus gros de la crise arrivera \u00e0\u00a0partir de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T16:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T15:01:03+00:00","articleBody":"     La Russie a interrompu toutes ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande lundi, selon des donn\u00e9es sur les flux. Inter RAO avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019elle cesserait d\u2019exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande \u00e0 partir de samedi, \u00e0 1 heure du matin, heure locale (vendredi minuit \u00e0 Paris), \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, car elle n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendue via la Bourse paneurop\u00e9enne Nord Pool depuis le 6\u00a0mai.          Fingrid, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau finlandais, a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou fournissait environ 10\u00a0% des besoins de la Finlande en mati\u00e8re d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il a annonc\u00e9 pouvoir compenser cette perte en achetant de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Su\u00e8de et en augmentant la production nationale.          Fingrid a aussi pr\u00e9cis\u00e9 que le litige \u00e9tait li\u00e9 aux sanctions occidentales qui affectent les paiements et qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une sanction suppl\u00e9mentaire du gouvernement finlandais en raison de sa volont\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN. Moscou s\u2019oppose depuis longtemps \u00e0 une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de son voisin \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a cess\u00e9 ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande","dateModified":"2022-05-16T15:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T14:27:40+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le dirigeant des Mod\u00e9r\u00e9s, Ulf Kristersson, donnent une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le 16\u00a0mai 2022. HENRIK MONTGOMERY\/TT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0e55c67_684cb725b1654392b5c1b6665bb84808-8ce0189b687e414c973b08e63102d6f3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T14:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:37:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais soutient \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb Stockholm dans sa d\u00e9cision de rejoindre l\u2019OTAN, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, lundi, apr\u00e8s une annonce de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, en ce sens. M.\u00a0Macron avait d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 l\u2019annonce similaire faite le 12\u00a0mai par la Finlande.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron soutient \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:15:50+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a \u00e9voqu\u00e9 une nouvelle \u00ab\u00a0\u00e8re\u00a0\u00bb pour le pays scandinave et a annonc\u00e9 officiellement lundi que la Su\u00e8de allait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019informer l\u2019OTAN de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de devenir membre de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous quittons une \u00e8re pour entrer dans une nouvelle\u00a0\u00bb, selon la dirigeante su\u00e9doise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va demander officiellement son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T13:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:13:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi qu\u2019une tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans la ville de Marioupol, afin d\u2019\u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens.          \u00ab\u00a0Un r\u00e9gime de silence [des armes] est en vigueur actuellement et un couloir humanitaire ouvert par lequel les soldats ukrainiens bless\u00e9s sont transf\u00e9r\u00e9s vers les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux \u00e0 Novoazovsk\u00a0\u00bb, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes et prorusses, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00eave \u00e0 Azovstal pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens, affirme Moscou","dateModified":"2022-05-16T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:29:21+00:00","articleBody":"     Lundi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9, lors du sommet d\u2019une alliance militaire r\u00e9gionale au Kremlin, que les adh\u00e9sions de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN ne constituaient pas \u00ab\u00a0une menace\u00a0imm\u00e9diate \u00bb, mais que \u00ab\u00a0le d\u00e9ploiement d\u2019infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entra\u00eenera[it] bien s\u00fbr une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN n\u2019est pas une menace, mais Moscou r\u00e9agira, assure...","dateModified":"2022-05-16T12:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:06:31+00:00","articleBody":"                     Un restaurant McDonald\u2019s ferm\u00e9 dans un centre commercial \u00e0 Moscou, en mars 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/8a5a6b7_1652702753680-805c4e3-5196480-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T12:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:00:21+00:00","articleBody":"           Des manifestants protestent devant le Parlement su\u00e9dois o\u00f9 se tient une discussion sur la candidature du pays \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 Stockholm, le 16\u00a0mai\u00a02022. \u00ab\u00a0Verser du sang, non \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur la banderole au fond noir. JANERIK HENRIKSSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/965eccd_f6088cb6ab474802b61b204e661b2ccc-f6088cb6ab474802b61b204e661b2ccc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm","dateModified":"2022-05-16T12:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:43:39+00:00","articleBody":"     Dans le cadre des discussions concernant l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et de la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pour les pays en attente d\u2019adh\u00e9sion, le chef de la diplomatie lituanienne, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au si\u00e8ge du Conseil europ\u00e9en\u00a0:           Toute l\u2019Union est malheureusement prise en otage par un Etat membre qui ne peut pas nous aider \u00e0 trouver un consensus.           Son homologue autrichien, Alexander Schallenberg, a, pour sa part, d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Nous sommes tr\u00e8s dou\u00e9s en Europe pour nous montrer toujours en d\u00e9saccord, pour ne pas donner une image d\u2019unit\u00e9. Nous sommes dans une situation de confrontation.           Pays enclav\u00e9, sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, la Hongrie d\u00e9pend du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba. Budapest bloque l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du sixi\u00e8me paquet de sanctions, faute de garanties sur le maintien de son approvisionnement. M.\u00a0Landsbergis est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sugg\u00e9rer que l\u2019Ukraine coupe l\u2019ol\u00e9oduc qui traverse son territoire jusqu\u2019\u00e0 la Hongrie, arguant\u00a0: \u00ab\u00a0Si le trafic est stopp\u00e9, le probl\u00e8me sera r\u00e9solu. \u00bb          Le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side la r\u00e9union, a averti\u00a0:           Nous ferons de notre mieux pour d\u00e9bloquer la situation. Mais je ne peux pas garantir que cela va se produire, car les positions sont assez fortes.           \u00ab\u00a0Il y a encore quelques points qui doivent \u00eatre clarifi\u00e9s. Cela ne se produira pas aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock. \u00ab\u00a0Mais nous parviendrons \u00e0 un r\u00e9sultat commun dans les prochains jours. Je suis confiante\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne en discussion autour du blocage des sanctions par la Hongrie","dateModified":"2022-05-16T12:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:30:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se prend \u00e0 r\u00eaver d\u2019une lib\u00e9ration compl\u00e8te de son territoire, non seulement des zones occup\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais aussi du Donbass \u00ab\u00a0s\u00e9paratiste\u00a0\u00bb et de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014. Une succession de revers tactiques russes et le pi\u00e9tinement dans la bataille du Donbass depuis un mois et demi g\u00e9n\u00e8rent un discours triomphaliste \u00e0 Kiev. Toutefois, les livraisons d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res sont insuffisantes, selon des experts, pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le discours triomphaliste de Kiev se heurte \u00e0 des limites sur le terrain                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019afflux d\u2019aide militaire occidentale pourrait favoriser ou acc\u00e9l\u00e9rer un basculement du rapport de f...","dateModified":"2022-05-16T11:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:21:48+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, \u00e0 Bruxelles, le 16\u00a0mai\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/abfee0e_4a48c2868db44cec9ebc4f0672e683e3-4a48c2868db44cec9ebc4f0672e683e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-05-16T13:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:15:09+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces avaient abattu des avions SU-25 pr\u00e8s de Ievhenivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, et de Velyka Komychouvakha, \u00e0 Kharkiv, ainsi qu\u2019un SU-24 en mer Noire pr\u00e8s de l\u2019\u00eele des Serpents, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que des missiles russes de haute pr\u00e9cision avaient touch\u00e9 deux postes de commandement dans la r\u00e9gion de Kharkiv ainsi que d\u2019autres cibles, notamment des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et des lieux de stationnement de troupes. Le minist\u00e8re a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que des frappes similaires avaient eu lieu \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk, et que des drones avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Les rapports du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu trois avions de chasse ukrainiens","dateModified":"2022-05-16T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:00:06+00:00","articleBody":"     Pour les oreilles exerc\u00e9es, le terme, en apparence vague et jargonneux, est tout sauf anodin\u00a0: \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse militaro-technique\u00a0\u00bb. Durant les mois pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019attaque de l\u2019Ukraine, lorsque son pays exigeait de l\u2019OTAN que soient prises en compte ses exigences s\u00e9curitaires, Vladimir Poutine l\u2019avait employ\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, sans plus de pr\u00e9cision. Pour finalement d\u00e9clencher, le 24\u00a0f\u00e9vrier, une offensive de grande ampleur contre son voisin ukrainien.          L\u2019expression figure de nouveau dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par la diplomatie russe le 12\u00a0mai, juste apr\u00e8s que le pr\u00e9sident et la\u00a0premi\u00e8re ministre de Finlande eurent fait part de leur soutien \u00e0 une adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0La Russie sera oblig\u00e9e de prendre des mesures en r\u00e9torsion, de nature militaro-technique ou d\u2019une autre nature, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb Le soir m\u00eame, Moscou annon\u00e7ait suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Helsinki,  arguant d\u2019impay\u00e9s.                    Lire aussi :  Helsinki et Stockholm face au courroux russe                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Irrit\u00e9 par la demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, Moscou pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0le...","dateModified":"2022-05-16T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:53:08+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-16T10:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:44:12+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui avoir abaiss\u00e9 de 1,3\u00a0point sa pr\u00e9vision de croissance \u00e9conomique pour la zone euro en\u00a02022 \u00e0 2,7\u00a0%, et augment\u00e9 de 3,5\u00a0points sa pr\u00e9vision d\u2019inflation \u00e0 6,1\u00a0%, \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. Le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Il ne fait aucun doute que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Union europ\u00e9enne traverse une p\u00e9riode difficile en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, et nous avons revu nos pr\u00e9visions \u00e0 la baisse en cons\u00e9quence. Le facteur n\u00e9gatif le plus important est la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, qui porte l\u2019inflation \u00e0 des niveaux record et p\u00e8se sur les entreprises et les m\u00e9nages europ\u00e9ens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles abaisse sa pr\u00e9vision de croissance en\u00a02022 pour la zone euro et augmente sa pr\u00e9vision d\u2019inf...","dateModified":"2022-05-16T10:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:40:25+00:00","articleBody":"                     Patrouille ukrainienne dans un village repris aux forces russes dans le nord de Kharkiv, dimanche 15 mai 2022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/a5232a6_1652697589619-e71e907-ce0c33de9c6c454d911ee45b7c63a2fc-ce0c33de9c6c454d911ee45b7c63a2fc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:30:40+00:00","articleBody":"      Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent respectivement aujourd\u2019hui la candidature de leur pays \u00e0 l\u2019OTAN, avec de larges majorit\u00e9s assur\u00e9es dans les deux chambres. Le Kremlin estime que l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019OTAN ne renforcerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sur le continent europ\u00e9en.          Le groupe am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald\u2019s, qui avait ferm\u00e9 ses enseignes en Russie au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 se retirer enti\u00e8rement du pays.          Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie \u00e0 l\u2019Etat russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les deux parties s\u00e9par\u00e9ment\u00a0; le groupe fran\u00e7ais pr\u00e9cise qu\u2019il garde l\u2019option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada.          Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes et ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re avec la Russie dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), ont annonc\u00e9 ce matin les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le discours triomphaliste de Kiev se heurte \u00e0 des limites sur le terrain. Selon des experts, les livraisons d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 12\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-16T18:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:29:34+00:00","articleBody":"     Le groupe am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald\u2019s, qui avait ferm\u00e9 ses enseignes en Russie au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui se retirer du pays en vendant toutes ses activit\u00e9s, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s envers notre communaut\u00e9 mondiale et devons rester inflexibles quant \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le PDG du groupe Chris Kempczinski, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Le respect de nos valeurs signifie que nous ne pouvons plus conserver les Arches [le logo de McDonald\u2019s]\u00a0\u00bb en Russie, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce son retrait de Russie","dateModified":"2022-05-16T19:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:24:04+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 lundi que l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne renforcerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sur le continent europ\u00e9en. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a notamment pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou suivrait de pr\u00e8s \u00ab\u00a0les implications que cela aura pour [la] s\u00e9curit\u00e9 [de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019OTAN ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-16T10:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:14:16+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes et ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re avec la Russie dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), ont annonc\u00e9 ce matin les autorit\u00e9s ukrainiennes. Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements de missiles au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, dont deux dans le bombardement d\u2019un h\u00f4pital \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (Est), et deux \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Le 227e\u00a0bataillon de la 127e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale des forces arm\u00e9es de Kharkiv a expuls\u00e9 les Russes et s\u2019est install\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur sa page Facebook, en publiant une vid\u00e9o de soldats arm\u00e9s devant un poteau-fronti\u00e8re peint en jaune et bleu, couleurs du drapeau ukrainien, et avec un trident, le blason de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers de nos soldats qui ont restaur\u00e9 le panneau frontalier. Nous remercions tous ceux qui, au p\u00e9ril de leur vie, lib\u00e8rent l\u2019Ukraine des envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a pour sa part \u00e9crit sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes reprennent le contr\u00f4le de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-16T10:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:13:20+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, devant le Parlement, \u00e0 Helsinki, le 16 mai 2022. MARTIN MEISSNER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/fc65d64_1652695925308-bf85896-2ca7c3af23c5499fad82e02b56970e11-2ca7c3af23c5499fad82e02b56970e11-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:12:13+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-16T10:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:09:36+00:00","articleBody":"     Il est temps, pour moi, de terminer ce tchat. Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions et toutes mes excuses de ne pas avoir pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes. Kiitos\u00a0! Tack s\u00e5 mycket\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:08:05+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre qu'il y'avait une disposition particuli\u00e8re pour les membres de l'UE, garantissant la protection des candidats pendant la p\u00e9riode d'acceptation. Pourriez-vous pr\u00e9ciser ?    FMK         Bonjour          Il s\u2019agit du paragraphe 42.7 du trait\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9nne, qui dit\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0au cas o\u00f9 un Etat membre serait l\u2019objet d\u2019une agression arm\u00e9e sur son territoire, les autres Etats membres lui doivent aide et assistance par tous les moyens en leur pouvoir, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 51 de la charte des Nations unies. Cela n\u2019affecte pas le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de certains Etats membres\u00a0\u00bb.          Cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec la proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Mais c\u2019est effectivement une garantie de s\u00e9curit\u00e9 sur laquelle comptent la Su\u00e8de et la Finlande pendant cette p\u00e9riode \u00ab\u00a0grise\u00a0\u00bb, pendant laquelle les deux pays ne sont pas encore membres de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:04:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne fois lanc\u00e9e la demande officielle pour les deux pays, est-il possible d'un retour en arri\u00e8re pour des raisons de politique int\u00e9rieure par exemple ? M\u00eame s'il semble y avoir une forme de consensus dans la classe politique de la Su\u00e8de et la Finlande, les opinions publiques peuvent varier (comme elles l'ont fait sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN) suite \u00e0 de nouveaux \u00e9venements qui nous sont impossibles \u00e0 pr\u00e9voir sur le d\u00e9roulement de la guerre (ou autre).    Ferret         En th\u00e9orie oui, puisqu\u2019une fois que tous les Etats membres auront donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 la candidature des deux pays, les Parlements su\u00e9dois et finlandais devront voter, a priori \u00e0 la majorit\u00e9 absolue. Or, il est fort probable que ce vote ait lieu apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Su\u00e8de en septembre, et m\u00eame apr\u00e8s les \u00e9lections finlandaises en avril 2023. C\u2019est la raison pour laquelle, dans les deux pays, les gouvernements \u2013 dirig\u00e9s par les sociaux-d\u00e9mocrates \u2013 ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ancrer le d\u00e9p\u00f4t de la candidature dans un processus parlementaire\u00a0: \u00e0 Helsinki et Stockholm, les d\u00e9put\u00e9s vont voter aujourd\u2019hui, apr\u00e8s un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9bat. L\u2019id\u00e9e est donc que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise et qu\u2019il n\u2019y a plus de retour en arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:00:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Hivert et le Monde, Une opposition \u00e0 l'acceptation de la candidature d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN  de la Finlande par la Turquie aboutirait \u00e0 une impossibilit\u00e9 pour le pays-candidat d'int\u00e9grer l'organisation. Si cela se produit (ce qui semble probable), combien de temps aura la Finlande pour se pr\u00e9senter de nouveau et esp\u00e9rer avoir un si\u00e8ge ?  Merci pour votre travail !    Naia         Bonjour Naia,          On n\u2019y est pas encore. Et une telle \u00e9ventualit\u00e9 serait une catastrophe pour les deux pays. Mais Helsinki et Stockholm r\u00e9agissent avec calme aux propos du pr\u00e9sident Erdogan et ont tendance \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un marchandage, ayant aussi une dimension domestique pour le pr\u00e9sident turque, qui ne devrait pas aboutir \u00e0 un veto d\u2019Ankara. Si, effectivement, la Turquie refusait, alors cela repousserait tr\u00e8s loin dans le futur l\u2019id\u00e9e m\u00eame de d\u00e9poser une nouvelle candidature, sachant que l\u2019OTAN a toujours assur\u00e9 aux deux pays que l\u2019alliance pratiquait une \u00ab\u00a0politique de la porte ouverte\u00a0\u00bb. Ce serait vu comme un \u00e9chec total pour l\u2019Alliance et sa cr\u00e9dibilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:56:56+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Finlande et pour la Su\u00e8de d'int\u00e9grer l'OTAN sachant qu'ils font d\u00e9j\u00e0 partie de l'UE et que cette adh\u00e9sion int\u00e8gre d\u00e9j\u00e0 des closes militaire du m\u00eame genre ?    Cl\u00e9ment D.         Bonjour Cl\u00e9ment D.,          Tr\u00e8s bonne question. En gros, la Finlande et la Su\u00e8de estiment que la force de frappe de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est bien plus forte que celle de l\u2019Union europ\u00e9enne et que la garantie de s\u00e9curit\u00e9, telle qu\u2019elle est exprim\u00e9e dans l\u2019article 5 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, p\u00e8se plus lourd que celle qui se trouve dans le paragraphe 42.7 du trait\u00e9 de Lisbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:54:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, \non insiste beaucoup sur le co\u00fbt pour la Russie de militariser sa frontiere avec la Finlande. Mais le cout ne sera-t-il pas le m\u00eame pour l'OTAN qui devra transf\u00e9rer des troupes de Pologne, Roumanie etc. vers la Finlande?\nMerci,    Xian         Bonjour Xian,          Vous mettez un peu la charrue avant les b\u0153ufs\u00a0! Pour le moment, il n\u2019est pas du tout question d\u2019installer des troupes de l\u2019OTAN en Finlande (ou en Su\u00e8de), n\u2019y d\u2019ouvrir des bases. Au contraire m\u00eame, puisque la Su\u00e8de a annonc\u00e9 qu\u2019elle refuserait des bases de l\u2019OTAN sur son territoire, comme le font d\u00e9j\u00e0 la Norv\u00e8ge et le Danemark. Evidemment, en fonction du contexte dans la r\u00e9gion, les choses pourraient changer. Mais on n\u2019y est pas encore.          Concernant les d\u00e9penses militaires, la Finlande consacre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0% de son PIB \u00e0 la d\u00e9fense et la Su\u00e8de, qui est autour de 1,3\u00a0%, a annonc\u00e9 qu\u2019elle visait 2\u00a0% \u00e0 l\u2019avenir. Les deux pays comptent continuer \u00e0 se d\u00e9fendre. S\u2019ils adh\u00e8rent \u00e0 l\u2019OTAN, c\u2019est parce qu\u2019ils estiment que les actions de la Russie en Ukraine ont montr\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 tout et qu\u2019ils avaient besoin des garanties de s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019offre l\u2019alliance transatlantique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:49:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Me Hivert, dans combien de temps, \"au mois pr\u00e8s\", devons nous compter pour une participation \"effective\" \u00e0 l'OTAN des 2 pays ? Merci    Bobi         Bonjour Bobi          Difficile de le dire \u00ab\u00a0au mois pr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais en Finlande et en Su\u00e8de, on parle d\u2019un processus qui pourrait prendre entre quatre mois et un an, sachant que tous les Etats membres de l\u2019OTAN doivent ratifier l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:48:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Est-ce que ces 2 adh\u00e9sions (Su\u00e8de et Finlande) ne risquent pas de provoquer une riposte militaire de la part de la Russie ? On pense toujours \u00e0 la menace nucl\u00e9aire...    Chocolatine         Bonjour Chocolatine,          Evidemment, tout est sur la table. Le 24 f\u00e9vrier nous aura appris qu\u2019on ne peut rien exclure. Toutefois, si Helsinki et Stockholm s\u2019attendent \u00e0 une riposte, elle ne serait pas militaire, mais plut\u00f4t hybride\u00a0: tentative de d\u00e9stabilisation (en envoyant des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re finlandaise, par exemple, comme ce fut le cas en 2015), campagne de d\u00e9sinformation (la Finlande a aussi l\u2019habitude\u00a0: elle sont souvent articul\u00e9es autour du th\u00e8me de la \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb des Finlandais), cyberattaques\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:45:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Finlande revendique les territoires perdus pendant la guerre d'Hivers et la SGM ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Non. Pas du tout. Et comme Helsinki ne cesse de le rappeler, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait purement d\u00e9fensive et pas offensive. Il s\u2019agit d\u2019accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 du pays, pas de pr\u00e9voir une attaque contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:43:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'OTAN accueille Su\u00e8de et Finlande \u00e0 bras ouverts alors qu'elle avait refus\u00e9 l'Ukraine. Pourquoi cette diff\u00e9rence de traitement?    Julien         Bonjour Julien,          Malgr\u00e9 leur non-alignement militaire, les deux pays nordiques coop\u00e8rent depuis vingt ans au moins avec l\u2019OTAN. Leur partenariat a encore \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014. Leurs arm\u00e9es s\u2019entra\u00eenent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec celles des Etats membres de l\u2019OTAN. On parle d\u2019ailleurs d\u2019une interop\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 100\u00a0% avec l\u2019Alliance. En\u00a0gros, la Su\u00e8de et la Finlande r\u00e9pondent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tous les crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion et sont \u00ab\u00a0des membres qui, simplement, n\u2019ont pas encore leur carte\u00a0\u00bb, comme le rappelait hier la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock. Cela ne signifie pas pour autant que leur adh\u00e9sion est une pure formalit\u00e9, comme on le voit d\u00e9j\u00e0 avec les r\u00e9ticences de la Turquie\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:39:35+00:00","articleBody":"    Comment l'OTAN et la Finlande qui partage plus de 1 000 km de fronti\u00e8re avec la Russie vont-elles s\u00e9curiser cette nouvelle zone ? Ne va-t-il pas y avoir une surench\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tablissement de bases en Car\u00e9lie ?    Willym18         Bonjour Willym18,          La Finlande va continuer \u00e0 prot\u00e9ger ses 1 340\u00a0km de fronti\u00e8res comme elle l\u2019a toujours fait\u00a0: avec ses troupes, ses \u00e9quipements militaires, son renseignement\u2026 Contrairement \u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens, le pays de 5,5 millions d\u2019habitants n\u2019a pas abandonn\u00e9 sa d\u00e9fense territoriale \u00e0 la fin de la guerre froide. M\u00eame si les d\u00e9penses militaires ont baiss\u00e9 pendant une p\u00e9riode, elles sont reparties \u00e0 la hausse depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Helsinki voit l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN comme une garantie de s\u00e9curit\u00e9, pas comme une alternative \u00e0 sa propre d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:36:24+00:00","articleBody":"    J'ai lu dans votre live, que je suis depuis le d\u00e9but, que la Su\u00e8de et la Finlande souhaitaient\/pouvaient adh\u00e9rer \u00e0 l'OTAN \"sans d\u00e9lai\". Que cela signifie-t-il ? Dans combien de temps, au plus rapide ? Merci.    Petit curieux         Bonjour Petit curieux          Oui, c\u2019est la priorit\u00e9 dans les deux pays. Et pour une raison bien simple, comme nous le rappelait r\u00e9cemment la ministre des affaires europ\u00e9ennes finlandaise, Tytti Tuppurainen\u00a0: pendant la proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion, les deux pays nordiques ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par la garantie de s\u00e9curit\u00e9 qui figure dans l\u2019article 5 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN et pr\u00e9voit une assistance mutuelle des Etats-membres en cas d\u2019agression. C\u2019est une esp\u00e8ce de \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: un entre-deux, pendant lequel les deux pays sont donc particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, puisqu\u2019ils ont chang\u00e9 les r\u00e8gles du jeu, dans la r\u00e9gion, en annoncant leur volont\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN, mais sans y \u00eatre encore accept\u00e9s.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, cette p\u00e9riode pourrait prendre entre 4 mois et un an. Il faut que tous les parlements des 30 Etats membres de l\u2019OTAN ratifient l\u2019\u00e9largissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:30:30+00:00","articleBody":"    L\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN est-il une donn\u00e9e g\u00e9o-politique stabilisante ou a contrario rend-elle la paix en Europe plus volatile ?\nN'est-ce pas pousser les Russes dans leur ultimes retranchements en flirtant dangereusement avec la ligne rouge du ressenti de \"danger existentiel\" russe ?    Solal         Bonjour Solal,          C\u2019est la question \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros (ou plus\u00a0!)\u2026 Tout d\u00e9pend \u00e0 qui on la pose. Mais du point de vue de la Su\u00e8de et de la Finlande, ainsi que des autres pays nordiques et des trois Etats baltes, leur adh\u00e9sion serait un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. A Helsinki et Stockholm, les gouvernements estiment que le seuil d\u2019une attaque militaire dans la r\u00e9gion sera relev\u00e9. En gros, les Russes auront plus \u00e0 perdre. Su\u00e9dois et Finlandais prennent bien soin aussi de rappeler que l\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive et que leur adh\u00e9sion \u00e0 pour but d\u2019accro\u00eetre leur s\u00e9curit\u00e9. Pas de pr\u00e9parer une attaque contre leur voisin \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:26:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, Dans une br\u00e8ve pr\u00e9c\u00e9dente fut mentionn\u00e9 un revirement de position du parti social-d\u00e9mocrate Su\u00e9dois sur la question de l'OTAN. Quels \u00e9taient les d\u00e9clarations\/justification du parti pr\u00e9 guerre en Ukraine? Une volont\u00e9 de neutralit\u00e9? Quid de la Finlande? Certains partis\/mouvance d\u00e9fendent-ils toujours l'id\u00e9e de rester ext\u00e9rieur \u00e0 l'OTAN dans ces 2 pays ou bien observe-t-on un consensus autour de la question?  Merci.    Berko         Bonjour Berko,          Oui, il s\u2019agit vraiment d\u2019une rupture pour les sociaux-d\u00e9mocrates et elle est douloureuse. En novembre, lors du congr\u00e8s du parti, il avait de nouveau \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion \u00e1 l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas une option. Le ministre de la d\u00e9fense, Peter Hultqvist, avait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne rejoindrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019Alliance tant qu\u2019il serait ministre de la d\u00e9fense\u2026 Aujourd\u2019hui, il soutient l\u2019adh\u00e9sion.          Plusieurs arguments \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s \u2013 et le sont toujours par une partie des militants, qui continuent de s\u2019opposer \u00e0 la candidature su\u00e9doise. D\u2019abord, le fait que le pays a connu plus de deux cents ans de paix en restant neutre, puis non align\u00e9 militairement apr\u00e8s la guerre froide. Il y a aussi, chez les sociaux-d\u00e9mocrates su\u00e9dois, la conviction que la Su\u00e8de, pays de 10\u00a0millions d\u2019habitants, a r\u00e9ussi \u00e0 devenir une \u00ab\u00a0super puissance morale\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne internationale, capable de jouer les m\u00e9diateurs lors de conflits, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le pays \u00e9tait neutre et militairement non align\u00e9. Et puis, historiquement, le parti pr\u00f4ne le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire\u00a0: il lui est donc difficile de justifier pourquoi il soutient l\u2019adh\u00e9sion \u00e0  une alliance dont la principale force de dissuasion est l\u2019arme nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:20:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations avec la Turquie?    Chris         Bonjour Chris          Elles semblent avancer, mais sans r\u00e9ponse d\u00e9finitive d\u2019Ankara. Hier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, semblait confiant. Le pr\u00e9sident Erdogan a, pour sa part, constat\u00e9 que les objections portaient plus sur la candidature de la Su\u00e8de que celle de la Finlande. Soyons clairs\u00a0: il s\u2019agit d\u2019un marchandage de la part de la Turquie qui esp\u00e8re obtenir des avantages \u2013 \u00e9ventuellement en \u00e9quipements militaires, de la part des Etats-Unis \u2013 contre son feu vert.          Hier, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, a dit sa \u00ab\u00a0confusion\u00a0\u00bb face aux d\u00e9clarations de M.\u00a0Erdogan, sachant qu\u2019il avait eu une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, il y a un mois environ, avec le pr\u00e9sident turc et que celui-ci lui avait assur\u00e9 qu\u2019il soutiendrait la candidature de la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:16:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Finlande compte-t-elle demander \u00e0 assurer seule sa d\u00e9fense sur ses territoires ?    Lou         Bonjour Lou,          Si votre question porte sur les conditions pos\u00e9es par Helsinki \u00e0 son adh\u00e9sion, sachez qu\u2019il n\u2019y en a aucune. Le gouvernement finlandais estime que ce n\u2019est pas le bon moment de poser des limitations, mais pourrait le faire plus tard. La Su\u00e8de, par contre, devrait assortir sa candidature de deux conditions\u00a0: le pays scandinave ne veut pas de bases de l\u2019OTAN sur son territoire ni d\u2019arme nucl\u00e9aire. La Norv\u00e8ge et le Danemark ont mis exactement les m\u00eames conditions.          Si votre question concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment la politique de d\u00e9fense finlandaise, alors oui, la Finlande va continuer \u00e0 d\u00e9fendre son territoire. A Helsinki, on met en avant l\u2019article\u00a03 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui dit que chaque pays est responsable de sa d\u00e9fense. Il n\u2019est pas question de baisser les investissements ou la mobilisation. Au contraire m\u00eame, puisque les d\u00e9penses militaires vont augmenter dans les prochaines ann\u00e9es, ainsi que le nombre de r\u00e9servistes appel\u00e9s chaque ann\u00e9e pour une remise \u00e0 niveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:12:03+00:00","articleBody":"    Quel est le nombre de militaires de ces deux pays ?    UK-Reine         Bonjour Uk-Reine,          La Su\u00e8de dispose d\u2019environ 50 000\u00a0hommes et femmes, dont la moiti\u00e9 sont des r\u00e9servistes. La Finlande a une arm\u00e9e de 12\u00a0000\u00a0professionnels, mais aussi 870\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, dont 280\u00a0000 s\u2019entra\u00eenent r\u00e9guli\u00e8rement et sont imm\u00e9diatement mobilisables.          Les deux pays ont d\u2019autres atouts, militaires et strat\u00e9giques, que nous vous d\u00e9taillons dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de, une bonne nouvelle pour l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:09:23+00:00","articleBody":"    En quoi l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande serait une erreur, vu que la Russie a d\u00e9j\u00e0, part 2 fois, viol\u00e9 l'espace a\u00e9rien su\u00e9dois. Je n'y vois qu'un moyen l\u00e9gitime de se prot\u00e9ger de la Russie.    C\u00e9dric         Bonjour C\u00e9dric,          Les Su\u00e9dois et les Finlandais sont du m\u00eame avis que vous. Dans les deux pays, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, a provoqu\u00e9 une onde de choc. En Finlande, surtout, un pays qui partage 1\u00a0340\u00a0km de fronti\u00e8res avec la Russie et n\u2019\u00e9tait donc pas membre de l\u2019OTAN (comme l\u2019Ukraine, voisine elle aussi de la Russie). Un des arguments qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant par Helsinki, pour justifier la candidature du pays \u00e0 l\u2019alliance transatlantique, est le fait m\u00eame que la Russie n\u2019ait jamais attaqu\u00e9 un pays de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live. Pensez-vous que la Russie puisse d\u00e9clarer la guerre et envahir la Finlande suite \u00e0 leur demande d'adh\u00e9sion?    Jorge GC         Bonjour Jorge GC,          Helsinki et Stockholm ne croient pas \u00e0 une attaque russe en repr\u00e9sailles \u00e0 leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. En tout cas, une attaque conventionnelle. Par contre, les deux pays s\u2019attendent \u00e0 une r\u00e9action de Moscou, qui pourrait prendre diff\u00e9rentes formes. On parle d\u2019attaques hybrides\u00a0: campagnes de d\u00e9sinformation, tentatives de destabilisation, cyberattaques\u2026 Un exemple\u00a0: quand le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 au Parlement finlandais, au d\u00e9but d\u2019avril, les sites des minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense finlandais ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s par une attaque de hackeurs. Quelques heures plus t\u00f4t, un avion militaire russe avait viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais. La Finlande comme la Su\u00e8de sont en \u00e9tat d\u2019alerte depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, pour contrer ce genre d\u2019attaques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:59:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Su\u00e8de et la Finlande ont d\u00e9cid\u00e9 de soumettre ensemble une candidature commune \u00e0 l'OTAN ? Et non pas deux candidatures individuelles ? Merci beaucoup.    Cam         Bonjour Cam,          La Su\u00e8de et la Finlande vont soumettre leur candidature individuellement. Mais les deux pays nordiques ont choisi de le faire simultan\u00e9ment. Historiquement, Helsinki et Stockholm ont toujours laiss\u00e9 entendre que si les pays adh\u00e9raient \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le mieux serait qu\u2019ils le fassent ensemble, essentiellement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: si un seul adh\u00e8re, l\u2019autre pourrait se trouver dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 face \u00e0 la Russie. Par ailleurs, la Finlande et la Su\u00e8de coop\u00e9rent de fa\u00e7on extr\u00eamement \u00e9troite en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Il \u00e9tait donc naturel que les deux pays fassent le m\u00eame choix, m\u00eame s\u2019il est moins \u00e9vident en Su\u00e8de qu\u2019en Finlande. Dans  la r\u00e9gion, les experts ont toujours pens\u00e9 que ce serait la Su\u00e8de \u2013 qui aime \u00e0 se pr\u00e9senter comme le \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb \u2013 qui m\u00e8nerait le processus, comme lors de l\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es 1990. Finalement, c\u2019est le petit fr\u00e8re finlandais, qui a pris l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:40:02+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Anne-Fran\u00e7oise Hivert, correspondante r\u00e9gionale en Su\u00e8de, revient sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0heures.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que changerait l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0? ","dateModified":"2022-05-16T08:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:35:25+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, et le pr\u00e9sident, Sauli Niinist\u00f6, lors de la conf\u00e9rence de presse annon\u00e7ant la demande d\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 l\u2019OTAN, dimanche 15 mai 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/ac3fd3e_1652690084091-743d4b5-1652689543154-545619.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T08:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:34:08+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res vont tenter, aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles, d\u2019avancer vers un d\u00e9blocage de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et aborder la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, incluant l\u2019Ukraine dans l\u2019attente de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, et le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 Bruxelles, le 16\u00a0mai\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/e2011c2_c7636f308ed54024a32db4dcc2ec9379-c7636f308ed54024a32db4dcc2ec9379-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-05-16T08:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:16:31+00:00","articleBody":"     Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent aujourd\u2019hui les candidatures des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019OTAN, avec de larges majorit\u00e9s assur\u00e9es dans les deux chambres. L\u2019Eduskunta, le Parlement finlandais, a entam\u00e9 ce matin une session marathon pour examiner la candidature pr\u00e9sent\u00e9e officiellement dimanche par l\u2019ex\u00e9cutif, avant un vote qui se tiendra au plus t\u00f4t mardi.                    Le Parlement su\u00e9dois se r\u00e9unit, lui, \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030, avec une allocation de la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Magdalena Andersson, suivie des chefs des partis parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent les candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T10:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:09:25+00:00","articleBody":"     Depuis un d\u00e9cret du 31\u00a0mars, le Kremlin exige des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, ceux oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, qu\u2019ils payent en\u00a0roubles les livraisons de gaz russe, et non plus en euros ou en dollars. Dans le cas de plusieurs groupes europ\u00e9ens, dont le fran\u00e7ais Engie (ex-GDF), un paiement est attendu \u00e0 la fin de mai.          Contact\u00e9 \u00e0 la mi-mai, le groupe Engie se trouve toujours dans l\u2019expectative. D\u2019apr\u00e8s nos informations, la direction du groupe attend des pr\u00e9cisions de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne. L\u2019enjeu \u00e9tant de savoir si la Commission europ\u00e9enne approuvera finalement ce syst\u00e8me de double compte ou si elle le jugera incompatible avec les sanctions visant par ailleurs la Russie.                    Lire aussi :  Gaz\u00a0: la Russie accentue la pression sur l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les prochains jours, les contrats de gaz de groupes europ\u00e9ens, comme Engie, sont cens\u00e9s \u00eatre conve...","dateModified":"2022-05-16T08:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T07:47:04+00:00","articleBody":"     Les candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine constituent une \u00ab\u00a0grave erreur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 lundi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov. \u00ab\u00a0C\u2019est une grave erreur suppl\u00e9mentaire dont les cons\u00e9quences auront une port\u00e9e consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence russe Interfax.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN sont une \u00ab\u00a0grave erreur\u00a0\u00bb, selon la Russie","dateModified":"2022-05-16T07:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T07:32:28+00:00","articleBody":"     Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie \u00e0 l\u2019Etat russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les deux parties s\u00e9par\u00e9ment\u00a0; le groupe fran\u00e7ais pr\u00e9cisant qu\u2019il garde l\u2019option de racheter pendant six\u00a0ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada. Cette cession fait suite \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Des accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s pour un transfert des actifs russes du groupe Renault \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et au gouvernement de Moscou\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe dans un communiqu\u00e9. Renault a confirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la cession de sa participation de pr\u00e8s de 68\u00a0% dans Avtovaz, principal constructeur automobile en Russie. Aucun d\u00e9tail financier n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni lundi, mais le ministre de l\u2019industrie et du commerce russe, Denis Manturov, avait d\u00e9clar\u00e9 en avril que Renault pr\u00e9voyait de vendre ses actifs russes pour \u00ab\u00a0un rouble symbolique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons pris une d\u00e9cision difficile mais n\u00e9cessaire\u00a0; et nous faisons un choix responsable envers nos 45\u00a0000\u00a0salari\u00e9s en Russie, tout en pr\u00e9servant la performance du groupe et notre aptitude \u00e0 revenir dans le pays \u00e0 l\u2019avenir, dans un contexte diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Renault, Luca de Meo, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du groupe.          Le conseil d\u2019administration de Renault \u00ab\u00a0a approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la signature des accords pour c\u00e9der 100\u00a0% des parts de Renault Group dans Renault Russie \u00e0 la ville de Moscou et sa participation de 67,69\u00a0% dans Avtovaz \u00e0 NAMI [l\u2019Institut central de recherche et de d\u00e9veloppement des automobiles et des moteurs]\u00a0\u00bb, selon ce communiqu\u00e9, o\u00f9 Renault ne donne aucun montant.          A Moscou, l\u2019usine Renault produira des voitures particuli\u00e8res sous la marque historique Moskvich, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Sergue\u00ef Sobianine, selon l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire \u00e9tranger a d\u00e9cid\u00e9 de fermer l\u2019usine Renault de Moscou. C\u2019est son droit, mais nous ne pouvons pas laisser les milliers de travailleurs se retrouver sans emploi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire, pr\u00e9cisant qu\u2019il essaierait de garder la plupart du personnel travaillant directement \u00e0 l\u2019usine.          Si vous voulez en savoir plus\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Renault, sous pression, suspend son activit\u00e9 en Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les actifs de Renault en Russie vendus \u00e0 l\u2019Etat russe","dateModified":"2022-05-16T07:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:46:16+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice polonaise Olga Tokarczuk, qui a obtenu le prix Nobel de litt\u00e9rature en\u00a02018, a qualifi\u00e9, dimanche lors du Festival international des \u00e9crivains de J\u00e9rusalem, la Russie de menace pour le \u00ab\u00a0monde libre\u00a0\u00bb, ajoutant que le gouvernement polonais avait mis en garde contre le risque pr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019agression russe depuis des ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Cette guerre rappelle les images horribles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est une menace pour le \u00ab\u00a0monde libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019autrice polonaise Olga Tokarczuk","dateModified":"2022-05-16T07:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:34:55+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont probablement renonc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019encerclement \u00e0 grande \u00e9chelle des troupes ukrainiennes de Donetsk \u00e0 Izioum\u00a0\u00bb, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre). La Russie devrait donner la priorit\u00e9 \u00e0 la saisie compl\u00e8te de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, selon les analystes militaires. \u00ab\u00a0Les forces russes sont probablement \u00e0 court d\u2019unit\u00e9s pr\u00eates au combat\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019ISW.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a probablement \u00ab\u00a0renonc\u00e9 \u00e0 encercler les troupes ukrainiennes de Donetsk \u00e0 Izioum\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-05-16T06:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:01:36+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les premi\u00e8res sp\u00e9culations, \u00e0 ce jour, les forces bi\u00e9lorusses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9es dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite d\u2019exercices au d\u00e9but du mois, la Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, ainsi que d\u2019unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne, d\u2019artillerie et de missiles sur des champs d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019ouest du pays (\u2026). Le territoire bi\u00e9lorusse a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme relais pour l\u2019avance initiale de la Russie sur Kiev et Tchernihiv. La Russie a \u00e9galement lanc\u00e9 des sorties a\u00e9riennes et des frappes de missiles depuis la Bi\u00e9lorussie. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse [Alexandre] Loukachenko est susceptible d\u2019\u00e9quilibrer le soutien \u00e0 l\u2019invasion de la Russie entre le d\u00e9sir d\u2019\u00e9viter une participation militaire directe et le risque de sanctions occidentales, de repr\u00e9sailles ukrainiennes et d\u2019un \u00e9ventuel m\u00e9contentement de l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces bi\u00e9lorusses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9es dans le conflit en Ukraine, selon le min...","dateModified":"2022-05-16T06:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:37:16+00:00","articleBody":"     L\u2019int\u00e9gration de la Finlande repr\u00e9sente sans doute le plus gros d\u00e9fi pour l\u2019Alliance atlantique, puisqu\u2019elle doublera la longueur de ses fronti\u00e8res terrestres avec la Russie, passant de 1\u00a0215\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 2\u00a0555\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous en occuper\u00a0\u00bb, affirme Janne Kuusela, directeur g\u00e9n\u00e9ral au minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e0 Helsinki. Son pays, assure-t-il, se voit comme \u00ab\u00a0un fournisseur de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et compte bien \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir sa capacit\u00e9 pour prot\u00e9ger la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb. Pour la Finlande, pr\u00e9cise M.\u00a0Kuusela, \u00ab\u00a0l\u2019article\u00a03 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui dit que chaque pays est responsable de sa d\u00e9fense, est aussi important que l\u2019article\u00a05, qui garantit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression\u00a0\u00bb.          La force de la Su\u00e8de r\u00e9side, selon les experts, dans ses \u00e9quipements high-tech, d\u00e9velopp\u00e9s par son industrie de l\u2019armement\u00a0: ses cinq sous-marins, ses corvettes, ses chasseurs \u2013 dont les JAS 39 Gripen \u2013, mais aussi \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de capteurs qui permet de collecter des renseignements dans toute la r\u00e9gion de la mer Baltique\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Anna Wieslander, directrice pour l\u2019Europe du Nord au sein du Conseil atlantique.                    Lire aussi :  Les candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de, une bonne nouvelle pour l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de mettent en avant leurs nombreux atouts militaires et strat\u00e9giques","dateModified":"2022-05-16T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:20:42+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens dans un village au nord de Kharkiv, le\u00a015\u00a0mai\u00a02022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/965a340_1652678364131-5fc24d9-2967bf786b0548ec9d3551797bf2ec65-2d2de6ad02d041398e4be75c25c56330-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T05:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:10:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles tentatives de la Russie d\u2019attaquer le Donbass, pour, en quelque sorte, intensifier son mouvement vers le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche soir. Et pourtant, selon lui, \u00ab\u00a0les occupants ne veulent toujours pas admettre qu\u2019ils sont dans une impasse\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les occupants ne veulent toujours pas admettre qu\u2019ils sont dans une impasse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodym...","dateModified":"2022-05-16T06:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:15:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019OTAN souhaite une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers la double candidature de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T06:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:13:11+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Note \u00e0 nos lecteurs","dateModified":"2022-05-16T06:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:06:07+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019intensification des attaques russes dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, objectif prioritaire de Moscou, mais o\u00f9 les forces russes sont en perte de vitesse, tandis que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne poursuit sa contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Les pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) continueront \u00e0 aider militairement l\u2019Ukraine, toujours sous la pression des bombardements russes, a assur\u00e9 dimanche Berlin alors que la Finlande a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          En Su\u00e8de, la direction du Parti social-d\u00e9mocrate, au pouvoir, a approuv\u00e9, dimanche soir, la candidature \u00e0 l\u2019OTAN \u2013 un revirement pour cette formation. La premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a ensuite estim\u00e9 qu\u2019une candidature commune avec la Finlande \u00e9tait \u00ab\u00a0le mieux pour la Su\u00e8de\u00a0\u00bb et sa s\u00e9curit\u00e9.          La Russie a suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande samedi, pr\u00e9textant des \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l\u2019OTAN d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-16T19:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:02:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine","dateModified":"2022-05-16T06:06:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/16/21-3">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La France rassemble une communauté particulièrement active de chercheurs qui décryptent scientifiquement les différents systèmes de vote et leurs conséquences sur notre démocratie. L’élection présidentielle leur a donné de nouveau l’occasion de tester leurs hypothèses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Sciences       Politique             La science passe au crible les différents modes de scrutin      La France rassemble une communauté particulièrement active de chercheurs qui décryptent scientifiquement les différents systèmes de vote et leurs conséquences sur notre démocratie. L’élection présidentielle leur a donné de nouveau l’occasion de tester leurs hypothèses.          Par Yann Chavance         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 11 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un bureau de vote, à Toulouse, le 24 avril 2022, jour du second tour de l’élection présidentielle.  VINCENT NGUYEN/RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Le 10 avril, lors du premier tour de l’élection présidentielle 2022, plusieurs centaines d’électeurs strasbourgeois ont pu voter… deux fois. A la sortie de deux bureaux de vote officiels se trouvait en effet un second dispositif quasi identique, avec urne, isoloirs et bulletins de vote. Celui-ci présentait cependant une différence de taille, proposant aux citoyens de voter grâce au système classique – le scrutin uninominal majoritaire à deux tours – mais aussi à travers d’autres modes de scrutin, à base de notes, de choix multiples ou encore de mentions à attribuer aux candidats.          Cette opération est le fait de l’équipe Voter autrement, un groupe de chercheurs du CNRS en sciences économiques issus de quatre universités françaises, qui livre aujourd’hui au Monde les premiers résultats de cette expérimentation en conditions réelles. De quoi apporter de nouveaux enseignements sur le choix – loin d’être neutre – d’un système de vote.          L’équipe élabore ce type de protocoles pour chaque présidentielle depuis vingt ans, inspirant d’autres initiatives similaires à travers le monde. « L’étude des systèmes de vote, ce que l’on appelle la théorie du choix social, rassemble des centaines de chercheurs venus d’horizons divers : science politique, économie, mathématiques, informatique…, énumère la professeure de sciences économiques Antoinette Baujard (université de Saint-Etienne), l’un des piliers de l’équipe Voter autrement. Les communautés scientifiques les plus denses se trouvent en France, où ce champ de recherche a connu un véritable essor dans les années 1970. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Systèmes de votes alternatifs : dans les coulisses de l’évaluation scientifique                 La question des modes de scrutin trouve en réalité ses origines dès le XVIIIe siècle, avec notamment le mathématicien des Lumières Nicolas de Condorcet. Celui-ci fut l’un des premiers à décrire scientifiquement les problèmes liés aux systèmes de vote uninominaux (où chaque électeur ne choisit qu’un nom parmi les candidats, comme dans les élections françaises). Par exemple, un candidat capable de battre n’importe quel autre en face à face, désigné comme le « vainqueur de Condorcet », peut dans certains cas se retrouver éliminé. Un biais majeur loin d’être juste théorique. Lors de l’élection de 2007, le centriste François Bayrou se trouvait être, selon différents sondages de l’époque, le « vainqueur de Condorcet ». Autrement dit, devant n’importe quel autre candidat élu président de la République, une majorité de Français aurait préféré voir à la place François Bayrou… pourtant éliminé par ces mêmes Français dès le premier tour. A noter que, lors du premier tour de cette présidentielle 2007, l’équipe Voter autrement avait testé deux autres modes de scrutin dans six bureaux de vote français, qui donnaient systématiquement François Bayrou vainqueur.        Il vous reste 84.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/16/la-science-passe-au-crible-les-differents-modes-de-scrutin_6126379_1650684.html"},"headline":"La science passe au crible les diff\u00e9rents modes de scrutin","dateCreated":"2022-05-16T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Sciences"],"description":"La France rassemble une communaut\u00e9 particuli\u00e8rement active de chercheurs qui d\u00e9cryptent scientifiquement les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de vote et leurs cons\u00e9quences sur notre d\u00e9mocratie. L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle leur a donn\u00e9 de nouveau l\u2019occasion de tester leurs hypoth\u00e8ses.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Chavance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/736/0/6720/3360/1342/671/60/0/d1f8091_1652689957174-vn20220424-presidentielle-2d-tour-toulouse-017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-4">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le groupe américain de restauration rapide a annoncé lundi 16 mai qu’il quittait entièrement le pays de Vladimir Poutine, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie              McDonald’s se retire entièrement de Russie      Le groupe américain de restauration rapide a annoncé lundi 16 mai qu’il quittait entièrement le pays de Vladimir Poutine, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 20h49, mis à jour à 20h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’enseigne aux arches dorées va disparaître des paysages urbains russes. McDonald’s a en effet annoncé, lundi 16 mai, sa décision de quitter la Russie. La communication du géant américain a pris la forme d’un courrier envoyé par son PDG, Chris Kempczinski à la « Global McFamily ». L’occasion de rappeler que le leader mondial du fast-food s’était installé dans ce pays il y a trente-deux ans. La première ouverture très médiatisée d’un établissement place Pouchkine, à Moscou, en janvier 1990, dans ce qui était encore l’URSS, avait suscité une forte affluence de clients désireux de s’offrir leur premier hamburger « made in USA ». Tout un symbole de la fin de la guerre froide.          Depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, McDonald’s, comme de nombreuses entreprises étrangères, était confrontée à la question de l’attitude à adopter. Fin février, l’enseigne de restauration rapide a suspendu ses activités en Ukraine puis le 8 mars, elle a décidé de faire de même en Russie. Elle expliquait alors fermer temporairement les portes des restaurants en place. Une prise de position qui touchait les établissements qu’elle détient en propre.                            Lire aussi   McDonald’s et Coca-Cola suspendent leurs activités en Russie                 Habituellement, la stratégie de développement international de McDonald’s repose en priorité sur un modèle de franchise. Toutefois, en Russie, l’entreprise américaine a déployé à grande échelle ses propres établissements. Sur les 850 restaurants qu’elle revendique dans ce pays, moins de 20 % seraient entre les mains de franchisés. Ces derniers ont donc parfois fait le choix de continuer l’activité malgré la prise de position de la maison mère. Il était donc encore possible de consommer des Big Mac en Russie.          En mars, « nous gardions espoir que la paix revienne vite dans la région », souligne M. Kempzinski, dans son courrier. Las, deux mois plus tard, le géant américain franchit une nouvelle étape. Son intention est maintenant de démonter entièrement l’enseigne aux arches dorées sur l’ensemble du territoire russe, de Saint-Petersbourg à Moscou, en passant par Nijni Novgorod et Vladivostok, et d’arrêter toute commercialisation de menus et de produits siglés McDonald’s. Il gardera toutefois la propriété de la marque. L’entreprise affirme en conséquence mettre en vente l’ensemble de ses restaurants et assurer la rémunération des plus de 60 000 salariés jusqu’à la transaction.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, des retraits modérés pour les marques alimentaires américaines                 Charge comprise entre 1,2 et 1,4 milliard de dollars          Ce retrait d’un pays majeur, qualifié de première dans l’histoire de l’entreprise, a un coût. McDonald’s estime qu’il devra inscrire dans ses comptes une charge comprise entre 1,2 et 1,4 milliard de dollars (1,15 à 1,34 milliard d’euros). Dans le communiqué financier publié en avril portant sur l’activité du premier trimestre 2022, le géant américain avait chiffré à 27 millions de dollars (25,9 millions d’euros) le coût des salaires et autres versements dus aux fournisseurs à la suite de la suspension de son activité en Russie et en Ukraine sur cette période. A cela, venait s’ajouter un montant de 100 millions de dollars (95,9 millions d’euros) liés aux pertes dans la chaîne d’approvisionnement.        Il vous reste 27.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/mcdonald-s-se-retire-entierement-de-russie_6126395_3234.html"},"headline":"McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie","dateCreated":"2022-05-16T20:49:14+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:49:14+02:00","dateModified":"2022-05-16T20:49:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide a annonc\u00e9 lundi 16\u00a0mai qu\u2019il quittait enti\u00e8rement le pays de Vladimir Poutine, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000 salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/232/0/5945/2972/1342/671/60/0/af987fb_1652726608447-000-32a87zk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-5">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La deuxième réunion du Conseil du commerce et des technologies Union européenne–Etats-Unis s’est tenu dimanche 15 et lundi 16 mai à Saclay, dans l’Essonne. Les deux parties se sont engagées à éviter une course aux subventions sur les semi-conducteurs et à se coordonner pour limiter les ruptures de chaîne d’approvisionnement créées par l’agression russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Union européenne             Les Etats-Unis et l’Union européenne veulent renforcer leur coopération face à la Russie      La deuxième réunion du Conseil du commerce et des technologies Union européenne–Etats-Unis s’est tenu dimanche 15 et lundi 16 mai à Saclay, dans l’Essonne. Les deux parties se sont engagées à éviter une course aux subventions sur les semi-conducteurs et à se coordonner pour limiter les ruptures de chaîne d’approvisionnement créées par l’agression russe.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ces dernières années, les relations entre les Etats-Unis et l’Union européenne (UE) n’ont pas été au beau fixe. Loin s’en faut. Après les années Trump, au cours desquelles elles se sont considérablement dégradées, l’arrivée de Joe Biden à la Maison Blanche n’a, dans un premier temps, pas permis d’inverser totalement la tendance, même si le président démocrate a un style moins provocant que son tonitruant prédécesseur. Mais, depuis que la Russie a envahi l’Ukraine, le 24 février, les deux alliés se sont nettement rapprochés. Dans ce contexte, la deuxième réunion du Conseil du commerce et des technologies Union européenne–Etats-Unis (Trade and technology council, TTC), qui se tenait à Saclay dans l’Essonne, dimanche 15 et lundi 16 mai, s’est mieux passé que la première. D’un point de vue diplomatique, en tout cas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                 Pour rappel, cette enceinte avait été imaginée après une rencontre corrosive entre Ursula von der Leyen et Donald Trump, en janvier 2020, à Davos. Le président américain avait alors agressé la présidente de la Commission, en poste depuis peu, au motif que les Européens ne dépensaient pas assez pour leur défense au sein de l’OTAN. Il avait réclamé, en des termes peu amènes, qu’ils payent leur dû, rappelant à son interlocutrice qu’une manière de le faire pouvait être de rééquilibrer les échanges commerciaux entre les deux continents, largement défavorables aux Etats-Unis.          Il avait alors été décidé de créer le TTC – Ursula von der Leyen était accompagnée à Davos de deux commissaires, Thierry Breton, responsable des technologies, et Phil Hogan, du commerce – pour symboliser la volonté des deux parties de se rapprocher. Aussitôt créé, aussitôt oublié, le conseil sur le commerce et la technologie ne s’est jamais réuni tant que Donald Trump était au pouvoir. C’est après l’élection de Joe Biden qu’on s’est souvenu de son existence et qu’il a été décidé d’en faire le symbole d’une relation transatlantique pacifiée.          Trêve sur les conflits commerciaux          Les Européens et les Etats-Unis ont conclu une trêve sur les principaux conflits commerciaux qui les opposaient – Airbus-Boeing, acier et aluminium – et relancé, donc, le TTC. Pour autant, sa première réunion, à Pittsburgh, le 29 septembre 2021, a failli être annulée après l’accord que Washington avait signé avec l’Australie pour la fourniture de sous-marins nucléaires qui, de fait, mettait fin à celui que Canberra avait signé avec Paris.          Côté européen, les commissaires Margrethe Vestager (concurrence) et Valdis Dombrovskis (commerce) ont fait le déplacement à Saclay. La partie américaine était représentée par Gina Raimondo, la secrétaire américaine au commerce, et Katherine Tai, la représentante américaine au commerce. Le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, était également présent dimanche, mais il est reparti aux Emirats arabes unis rendre hommage au cheikh Khalifa ben Zayed Al-Nahyane, président émirati décédé vendredi.        Il vous reste 49.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/les-etats-unis-et-l-union-europeenne-veulent-renforcer-leur-cooperation-face-a-la-russie_6126371_3234.html"},"headline":"Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne veulent renforcer leur coop\u00e9ration face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-05-16T18:15:03+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La deuxi\u00e8me r\u00e9union du Conseil du commerce et des technologies Union europ\u00e9enne\u2013Etats-Unis s\u2019est tenu dimanche\u00a015 et lundi 16\u00a0mai \u00e0 Saclay, dans l\u2019Essonne. Les deux parties se sont engag\u00e9es \u00e0 \u00e9viter une course aux subventions sur les semi-conducteurs et \u00e0 se coordonner pour limiter les ruptures de cha\u00eene d\u2019approvisionnement cr\u00e9\u00e9es par l\u2019agression russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fbeeb41_1652712120019-063-1199162894.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-6">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Depuis lundi 16 mai, l’obligation du port du masque est levée partout, à l’exception des établissements de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Fin du masque dans les transports : le point sur l’allégement quasi total des restrictions liées au Covid-19   Par Romain Geoffroy, Jonathan Parienté, Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert  Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 18h55     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesDepuis lundi 16 mai, l’obligation du port du masque est levée partout, à l’exception des établissements de santé.         Après le pic de la cinquième vague de Covid-19, à la fin du mois de janvier, les autorités ont annoncé des allégements successifs des restrictions sanitaires :          les discothèques ont rouvert le 16 février ;le masque n’est plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal depuis le 28 février ;le passe vaccinal a été suspendu le 14 mars, en même temps que d’autres mesures (télétravail, port du masque dans les lieux clos, les commerces et les écoles) ;enfin, le masque est devenu facultatif dans les transports en commun le lundi 16 mai.          Les dernières restrictions en vigueur concernent désormais les établissements de santé et ceux accueillant des personnes dépendantes.                           Lire aussi :  Covid-19 : où le masque reste-t-il obligatoire ?                 Retrouvez ci-dessous les rares limitations encore en vigueur en France, ainsi que le récapitulatif de leur allégement progressif.                        
#conteneur_restrictions{
    display: flex;
    justify-content: center;
    padding:0 3rem;
}
#tableau_restrictions {
    max-width: 900px;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_restrictions .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_restrictions .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_restrictions span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_restrictions .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_restrictions ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#tableau_restrictions .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions {
    font-size: 80%;
}

#tableau_restrictions #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}





#tableau_restrictions .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}
/*#tableau_restrictions .d_cellule.mesure {
    display: initial;
}*/
#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}
.d_zone {
    margin:.4rem 0 0 0;
    color:#2a3487;
    /*    opacity: .5;*/
}
.d_zone img{
    width:7px!important;
    margin:0 3px 0 0!important;
}
#tableau_restrictions .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #38374E;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin:0 0 1rem 0;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__title,
#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}
.d_zone_detail{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-bottom: 1px solid #ccc;
    padding: 0 0 1rem 0;
    margin:0 0 1rem 0;
    color:#2a3487;
    font-size: 1.4rem;
}
.d_zone_detail img{
    width: 8px!important;
    margin: 0 5px 0 0;
}
#tableau_restrictions .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    width: 25%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut .grisou {
    opacity: .5;
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
   /* width: 25%;*/
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut div {
    align-self: baseline;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.clic {
    background-color: #F8F8F8;
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}

#tableau_restrictions span.specificites {
    display: inline;
    line-height: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: slategrey;
    font-size: 90%;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_restrictions .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/*
@media screen and (max-width:870px) {
    #tableau_restrictions {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }

}*/
@media screen and (min-width:601px) {
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.statut,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #f2f2f2;
        transition: all ease .1s;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {
    #tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgb(50,205,50, .3)
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #tableau_restrictions {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #tableau_restrictions span.gommette {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_recherche,
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #tableau_restrictions input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        text-align: left;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.cat {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 40%;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut div {
        align-self: flex-end;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #tableau_restrictions .d_contenant{
       padding: 20px 8px 10px;
    border-left: 1px solid #ccc;
    border-right: 1px solid #ccc;
    }
}



Les restrictions liées à l'statut d'urgence sanitaire -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.









require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/CKfNdpyJfhF4ZkqT5TY-SwMCNGbM3g_798"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("tableau_restrictions").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();
    }


    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }



    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });


    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }
   

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[u0300-u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function listeHTML(e) {
        listed_zone = e.concerne.split("n")
        listed_zoneURL = e.concerne_url.split("n")
/*        listeSpecificites = e.specificites.split("n")
"
        $.each(listed_zone, function(i, d) {
            if (listed_zoneURL[i]) {
` + d.split(" (")[0] + ``;
                if (d.split("(")[1]) {
                    htli += " (" + d.split("(")[1]
                }
            } else {
" + d
            }
 1) {
" + listeSpecificites[i] + ""
            }*/

            if (i                 htli += " ;"
            } else {
                htli += "."
            }
"
        })
"
        return htli
    }

    var dicoRangement = {
            "vert": 2,
            "orange": 1,
            "rouge": 0
        },

CatégorieCat.
Activité
Statut
 
`;


    /* Tri */
    /*restrictions.sort(function(a, b) {
        return dicoRangement[a.couleur] - dicoRangement[b.couleur]
    })*/

    var totalmesures = 0;

    $.each(restrictions, function(i, d) {
        /* on enlève les lignes vides */
        if (d.cat != "" && d.mesure != "") {

                mesure_clean = document.createElement("div");
                mesure_clean.innerHTML = d.detail;

            html_tab += `

` + d.cat + `
` + d.mesure + `

` + d.statut + ``
` + d.complement + `` : ``)
` + d.zone + `` : ``)+`

               

`
            
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
`
` + d.zone_detail + `` : ``)
                    + marcheDuMonde(d.detail,true);
            if (d.concerne) {
                html_tab += listeHTML(d)
            }
            if (d.url && d.titre_url) {
`
Lire aussi  ` + d.titre_url + `  `
            }
`
            totalmesures++
        }
    });

"

    if (mobiledec) {
        var aulong = false
    }

   /* document.getElementById("totalmesures").innerHTML = totalmesures*/
    document.getElementById("contenanttableau_restrictions").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchemesure').on('input', function(e) {
        

        var mot = e.target.value.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")


        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();

        $(".d_mesure").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = d.dataset[prop].toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_mesure[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        toggleCase(this)
    })

    function toggleCase(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_restrictions .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* On ouvre la première ligne par défaut */
    /*d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            toggleCase(this)
        }
    });*/


});

<article-nb="2022/05/16/21-7">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En 2021, les services de police et de gendarmerie ont enregistré 3 790 atteintes commises « en raison de l’orientation sexuelle ou de l’identité de genre », soit une augmentation de 27,6 % par rapport à 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Police et justice       Droits LGBT             « Les personnes LGBTphobes deviennent de plus en plus virulentes » : encore une année de hausse pour les violences en raison de l’orientation sexuelle      En 2021, les services de police et de gendarmerie ont enregistré 3 790 atteintes commises « en raison de l’orientation sexuelle ou de l’identité de genre », soit une augmentation de 27,6 % par rapport à 2020.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 20h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une manifestation à l’appel du Mouvement de grève féministe pour la journée des droits des femmes, le 6 mars 2021.  BERTRAND GUAY / AFP               Est-ce le miroir d’une hausse des violences envers les minorités sexuelles ou la conséquence d’une libération de la parole des victimes, davantage enclines à pousser les portes des commissariats et des brigades ? Cette année encore, le nombre d’actes anti-LGBT, rendu public lundi 16 mai par le service statistique ministériel de la sécurité intérieure, connaît une forte progression. En 2021, 3 790 atteintes commises « en raison de l’orientation sexuelle ou de l’identité de genre » ont ainsi été enregistrées par les services de police et de gendarmerie, contre 2 970 en 2020, soit une augmentation de 27,6 %.          Parmi elles, on dénombre 2 170 crimes et délits (+ 28 %) et 1 620 contraventions (+ 16 %). Les diffamations et les injures arrivent en première place, suivies des atteintes physiques. L’espace public au sens large est le premier lieu d’expression des LGBTphobies, selon ces données officielles. Toutefois, conséquence des confinements récents ayant assigné les personnes à domicile, davantage de faits se sont déroulés dans les habitations (24 %, contre 20 % avant la crise sanitaire). Les hommes sont les principales cibles des crimes et délits, avec une surreprésentation des jeunes parmi les victimes.          Acceptation d’une part, rejet de l’autre          Le nombre d’actes anti-LGBT a doublé depuis 2016, première année de la publication distincte des chiffres relatifs aux plaintes reçues pour crimes, délits et infractions aggravées par un mobile discriminatoire en raison de l’orientation sexuelle et de l’identité de genre. Une hausse moyenne de l’ordre de 15 % par an est enregistrée, relèvent les services du ministère de l’intérieur. « Je ne peux pas croire qu’il n’y ait pas d’augmentation réelle du nombre de faits, réagit Sophie Elizéon, déléguée interministérielle à la lutte contre le racisme, l’antisémitisme et la haine anti-LGBT. Comme le montrent les enquêtes d’opinion, certes on est dans une meilleure acceptation par la société, mais parallèlement les personnes LGBTphobes deviennent de plus en plus virulentes, vindicatives. Elles passent à l’acte. »          Un double mouvement confirmé par l’ensemble des observateurs. Pour Flora Bolter, la coprésidente de l’observatoire LGBT+ de la Fondation Jean Jaurès, « on est passé du déni au rejet ». Les mobilisations en faveur de l’égalité des droits, qui se sont traduites par des conquêtes législatives récentes (loi autorisant le mariage aux couples de même sexe, PMA pour toutes les femmes), « ont ouvert la porte à davantage de représentations des personnes LGBT et, en conséquence, à plus d’expressions de rejet », pointe-t-elle.        Il vous reste 60.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/05/16/les-personnes-lgbtphobes-deviennent-de-plus-en-plus-virulentes-encore-une-annee-de-hausse-pour-les-violences-en-raison-de-l-orientation-sexuelle_6126390_1653578.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les personnes LGBTphobes deviennent de plus en plus virulentes\u00a0\u00bb\u00a0: encore une ann\u00e9e de hausse pour les violences\u00a0en raison de l\u2019orientation sexuelle","dateCreated":"2022-05-16T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Droits LGBT"],"keywords":["Droits LGBT","Homosexualit\u00e9, les ann\u00e9es clandestines","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"En\u00a02021, les services de police et de gendarmerie ont enregistr\u00e9 3\u00a0790 atteintes commises \u00ab\u00a0en raison de l\u2019orientation sexuelle ou de l\u2019identit\u00e9 de genre\u00a0\u00bb, soit une augmentation de 27,6\u00a0% par rapport \u00e0 2020.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/498/0/5120/2560/1342/671/60/0/9532a67_1652717223681-000-94e86j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-8">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les questions posées aux candidats de spécialité SES à l’épreuve du bac 2022 ont beaucoup fait réagir en ligne. Mais, pour les enseignants de sciences économiques et sociales, les sujets ne sont que le reflet d’un problème plus ancien : la refonte de la discipline, engagée avec la réforme du lycée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Éducation       Bac             Bac 2022 : La polémique sur les sujets de SES, une crise qui vient de loin      Les questions posées aux candidats de spécialité SES à l’épreuve du bac 2022 ont beaucoup fait réagir en ligne. Mais, pour les enseignants de sciences économiques et sociales, les sujets ne sont que le reflet d’un problème plus ancien : la refonte de la discipline, engagée avec la réforme du lycée.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les élèves débutent une épreuve du baccalauréat au lycée technique Diderot à Paris, le 11 mai 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               « Vous montrerez que l’innovation peut aider à repousser les limites écologiques de la croissance », que « l’action des pouvoirs publics en faveur de la justice sociale peut avoir des effets pervers » ou encore que « l’approche en termes de classes sociales pour rendre compte de la société française peut être remise en cause » : voici, entre autres, les questions sur lesquelles les candidats de spécialité sciences économiques et sociales (SES) du bac 2022 ont été invités à plancher, le 12 mai 2022. Des questions qui ont fait bondir les internautes, qui leur reprochent une orientation « libérale ».          L’Association des professeurs de sciences économiques et sociales (Apses) a immédiatement réagi sur Twitter, pour exprimer sa lassitude, et non sa surprise : selon l’association, les sujets du bac 2022 sont une conséquence de la réforme du « bac Blanquer » et de ses programmes « peu problématisés » et « non pluralistes ».          Le débat sur les sujets du bac 2022 – première « vraie » session du « bac Blanquer », après deux années perturbées par le Covid – vient en effet de loin. Dès 2018, les enseignants ont reproché au nouveau programme de 1re (celui de terminale a été publié dans un second temps) de faire la part belle à l’économie de marché, à la microéconomie et au cloisonnement disciplinaire – l’économie d’un côté, les sciences sociales de l’autre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bac 2022 : des décharges accordées aux enseignants pour corriger les épreuves de spécialité                 « Auparavant, notre discipline était transverse, avec un programme par objets, comme l’emploi ou la croissance, se souvient Camille Aymard, membre du bureau national de l’Apses et professeure de SES à Paimpol (Côtes-d’Armor). On traitait ces thématiques avec les apports de l’économie, de la sociologie et des sciences politiques, et cela permettait d’avoir une vision complexe et réaliste des sujets. » Pour l’enseignante, c’est surtout la question sur l’écologie et la croissance qui pose problème dans le sujet du bac 2022, en ce qu’elle ne permet pas d’imaginer d’autre issue que « l’innovation ». « Cela renvoie directement au programme, où la question écologique n’est présentée que comme une limite de la croissance. On n’y évoque ni la décroissance ni la résilience ni même d’ailleurs le capitalisme comme étant responsable de l’épuisement des ressources naturelles », s’agace l’enseignante.          Une épreuve simplifiée          Les autres questions du sujet 2022 – celle sur les classes sociales et celle sur le travail – sont moins problématiques aux yeux des enseignants de SES. « Nous posons la question des classes sociales en cours, en montrant les limites du concept, qui sont réelles et font débat dans la communauté scientifique », rappelle Solène Pichardie, présidente de l’Apses. Le problème n’est donc pas de demander aux élèves de détailler ces limites, mais de présenter les choses dans un seul sens. Ainsi, c’est surtout la tournure de la question s’ouvrant par « Montrez que… », qui a interpellé les internautes, laissant penser que les élèves n’avaient appris à maîtriser, et donc à restituer, qu’une seule vision du sujet.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/05/16/bac-2022-la-polemique-sur-les-sujets-de-ses-une-crise-qui-vient-de-loin_6126376_1473685.html"},"headline":"Bac 2022\u00a0: La pol\u00e9mique sur les sujets de SES, une crise qui vient de loin","dateCreated":"2022-05-16T18:25:19+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:25:19+02:00","dateModified":"2022-05-16T18:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Bac"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","M Campus","Bac"],"description":"Les questions pos\u00e9es aux candidats de sp\u00e9cialit\u00e9 SES \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du bac 2022 ont beaucoup fait r\u00e9agir en ligne. Mais, pour les enseignants de sciences \u00e9conomiques et sociales, les sujets ne sont que le reflet d\u2019un probl\u00e8me plus ancien\u00a0: la refonte de la discipline, engag\u00e9e avec la r\u00e9forme du lyc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/5675/2837/1342/671/60/0/1bdb0a5_5153131-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-9">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La dissolution du GALE avait été décidée le 30 mars, en conseil des ministres, notamment pour « son incitation virulente à s’en prendre » aux forces de l’ordre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Justice             Le Conseil d’Etat suspend la dissolution du Groupe antifasciste Lyon et environs      La dissolution du GALE avait été décidée le 30 mars, en conseil des ministres, notamment pour « son incitation virulente à s’en prendre » aux forces de l’ordre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h12, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Conseil d’Etat a annoncé, lundi 16 mai, la suspension de la dissolution du Groupe antifasciste Lyon et environs (GALE), prononcée par un décret du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le 30 mars, notamment pour « son incitation virulente à s’en prendre » aux forces de l’ordre. Dans un communiqué, le Conseil d’Etat explique que « les éléments avancés par le ministre de l’intérieur ne permettent pas de démontrer que le GALE a incité à commettre des actions violentes et troublé gravement l’ordre public ».            La plus haute juridiction administrative avait été saisie par les avocats du GALE à la suite de l’annonce du gouvernement et du décret de dissolution qui avait suivi. Les faits reprochés avaient été examinés lors d’une audience en référé-liberté le 11 mai. Dans son ordonnance, le Conseil d’Etat considère que « les éléments retenus dans le décret contesté (…) ne sont pas de nature à justifier, manifestement, cette dissolution ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lyon, recours et craintes après la dissolution d’un groupe de militants antifascistes                   « Une ordonnance très importante »            « C’est une ordonnance très importante, très protectrice de la liberté d’expression », a salué auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Antoine Lyon-Caen, l’un des avocats du GALE. « Etaient mis en cause les appréciations portées sur les antifas, la police et la prison, qui étaient supposées constituer des provocations à des violences », mais le Conseil d’Etat a rejeté cette argumentation et considéré « qu’elles étaient couvertes par la liberté d’expression », a ajouté M. Lyon-Caen. Ce référé-liberté est « allé au fond des choses », s’est également félicité l’avocat.              Si le GALE « a relayé sur les réseaux sociaux des messages appelant à des manifestations, dont certaines non déclarées et qui ont pu générer des troubles graves à l’ordre public », pendant le mouvement des « gilets jaunes » ou contre le passe sanitaire, le groupement n’a pas été « à l’origine de ces appels », affirment les magistrats. Et « il n’est pas démontré que les actions violentes qui y ont été commises soient liées aux activités » du collectif.            Les publications du GALE sur les réseaux sociaux « ne peuvent » non plus « être regardées à elles seules comme une légitimation du recours à la violence », insistent-ils. Et si le GALE « tient des propos radicaux et parfois brutaux » contre les forces de l’ordre, « on ne peut considérer » qu’il ait « appelé à commettre des actions violentes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lyon, la jeunesse « antifa » s’organise contre l’extrême droite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/16/le-conseil-d-etat-suspend-la-dissolution-du-groupe-antifasciste-lyon-et-environs_6126385_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat suspend la dissolution du Groupe antifasciste Lyon et environs","dateCreated":"2022-05-16T19:12:35+02:00","datePublished":"2022-05-16T19:12:35+02:00","dateModified":"2022-05-16T19:22:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La dissolution du GALE avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e le 30 mars, en conseil des ministres, notamment pour \u00ab\u00a0son incitation virulente \u00e0 s\u2019en prendre\u00a0\u00bb aux forces de l\u2019ordre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/890/0/5344/2672/1342/671/60/0/e17067c_1652718119021-000-1a42s3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-10">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Alors que les professionnels de santé dénoncent peu les situations de maltraitance sur les enfants, notamment par peur d’être poursuivis par les familles, la Ciivise préconise une clarification de leur devoir de signalement. Une piste qui fait débat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Violences sexuelles             Signaler ou pas, les médecins généralistes face aux suspicions d’inceste      Alors que les professionnels de santé dénoncent peu les situations de maltraitance sur les enfants, notamment par peur d’être poursuivis par les familles, la Ciivise préconise une clarification de leur devoir de signalement. Une piste qui fait débat.          Par Solène Cordier et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 02h37, mis à jour à 09h48    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               En douze ans d’exercice, c’est la deuxième fois que Caroline Le Petit, médecin généraliste dans une petite commune d’Ille-et-Vilaine, a fait part de ses soupçons sur des violences sexuelles familiales en transmettant une « information préoccupante » – la procédure pour alerter le conseil départemental d’un danger ou risque de danger encouru par un mineur. Début avril, « une maman d’une petite fille de 9 ans que je suis, qui a des troubles du comportement, m’a appelée, paniquée, après l’avoir surprise dans la douche en train de faire des gestes qu’elle a jugés inappropriés au niveau de son sexe », décrit la médecin. Après un bref échange avec sa fille, qui accuse des adultes de son entourage d’agressions à caractère sexuel, la mère contacte la docteure Le Petit.          « Il y avait des signaux d’alerte, je me suis donc adressée à la Cased [cellule d’accueil spécialisé de l’enfance en danger, au centre hospitalier et universitaire de Rennes], pour savoir comment faire une information préoccupante par e-mail, afin que la petite soit reçue rapidement à l’hôpital », explique-t-elle. L’échange téléphonique entre la médecin et la mère a lieu le vendredi matin. Dès le lundi suivant, l’enfant est reçue par l’équipe de cette unité spécialisée dans le repérage des maltraitances. Un soulagement pour la docteure Le Petit : « J’avais besoin qu’un regard pluridisciplinaire soit posé sur la situation afin de savoir si, oui ou non, il y avait eu violences sexuelles. J’ai prévenu la mère que je faisais une information préoccupante, ce qui n’est jamais agréable, évidemment. »                           Lire aussi :  Inceste : l’ordre des médecins n’est « pas favorable » à une « obligation de signalement » des médecins                 Confronté à des signes de maltraitance, sexuelle ou non, sur un mineur, tout professionnel de santé est tenu de garantir sa protection en écrivant à la cellule de recueil des informations préoccupantes du département, ou en faisant un signalement au procureur de la République en cas de danger immédiat. Toutefois, le code de déontologie médicale conditionne cette obligation d’alerter pour le médecin : elle intervient « sauf circonstances particulières qu’il apprécie en conscience ». Un flou qui participe au faible nombre de remontées émanant du corps médical, selon la Commission indépendante sur l’inceste et les violences sexuelles faites aux enfants (Ciivise), chargée d’un état des lieux et de recommandations en la matière et dont la prochaine réunion publique est prévue lundi 16 mai à Paris.          « Maillon faible »          Dans son rapport intermédiaire, rendu public le 31 mars, la Ciivise se prononce ainsi pour une clarification de l’obligation de signalement des médecins. L’instance assortit cette recommandation de celle de la suspension des poursuites disciplinaires à l’encontre des médecins qui effectuent des signalements, afin de les protéger d’éventuelles plaintes émanant de l’adulte agresseur.        Il vous reste 72.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/16/signaler-ou-pas-les-medecins-generalistes-face-aux-suspicions-d-inceste_6126258_3224.html"},"headline":"Signaler ou pas, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes face aux suspicions d\u2019inceste","dateCreated":"2022-05-16T02:37:48+02:00","datePublished":"2022-05-16T02:37:48+02:00","dateModified":"2022-05-16T09:48:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Sant\u00e9","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que les professionnels de sant\u00e9 d\u00e9noncent peu les situations de maltraitance sur les enfants, notamment par peur d\u2019\u00eatre poursuivis par les familles, la Ciivise pr\u00e9conise une clarification de leur devoir de signalement. Une piste qui fait d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/359/0/2705/1352/1342/671/60/0/9ad9f3f_1652651863836-medecin-inceste-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-11">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’île de 23 millions d’habitants, saluée jusqu’ici pour sa gestion exemplaire de l’épidémie, a décidé de vivre avec le virus, assumant de voir le nombre de cas augmenter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Taïwan             Taïwan renonce peu à peu à la politique zéro Covid      L’île de 23 millions d’habitants, saluée jusqu’ici pour sa gestion exemplaire de l’épidémie, a décidé de vivre avec le virus, assumant de voir le nombre de cas augmenter.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h10, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une rue de Taipei, le 30 avril 2022.  CHIANG YING-YING / AP               La progression du Covid-19 à Taïwan est spectaculaire. Une centaine de nouveaux cas quotidiens seulement étaient recensés à la mi-mars. Essentiellement des cas importés. On en dénombrait un millier à la mi-avril, plus de 10 000 fin avril, 30 000 début mai et 68 769 le 15 mai. A cette date, on comptait au total 768 543 cas, et ceux importés étaient devenus ultraminoritaires.                            Lire aussi   Taipei, capitale du combat réussi contre le Covid-19                 Une conséquence directe et assumée de l’abandon progressif, par les autorités de cette île de 23 millions d’habitants, de la politique zéro Covid, qui avait pourtant été saluée dans le monde entier. « Dès mars 2020, le gouvernement avait présenté le zéro Covid comme une solution transitoire, en attendant les vaccins et les traitements efficaces. Si les débuts de la campagne de vaccination ont été plutôt lents, le taux de vaccination a atteint 80 % fin février. Du coup, le 24 février, le gouvernement a adopté une nouvelle politique consistant à vivre avec le virus », explique un fonctionnaire. Une stratégie comparable à la plupart des pays d’Asie, à l’exception notable de la Chine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid                 Dès le 7 mars, Taïwan réduit de quatorze à dix le nombre de jours de quarantaine imposés à l’arrivée sur l’île. Début mai, ce nombre est passé de dix à sept. Depuis fin avril, les personnes positives sont isolées à domicile, et non plus hospitalisées, si elles ne sont pas considérées comme des cas graves. Auparavant, les malades de plus de 60 ans étaient quasi systématiquement hospitalisées. Ce seuil a été relevé à 70 ans, puis à 80 ans.          Seules les personnes vivant avec une personne positive sont considérées comme cas contact, une définition bien moins large que précédemment. Depuis le 13 avril, les écoles ne sont fermées que si un tiers de ceux qui y étudient ou y travaillent sont positifs. Auparavant, la fermeture intervenait dès le deuxième cas. Les masques restent obligatoires dès que l’on sort de son domicile, sauf pour les activités sportives. « Nous continuons de nous ouvrir. C’est notre direction. Le but principal est maintenant d’atténuer les préjudices », expliquait, début avril, Chen Shih-chung, le ministre de la santé. D’importantes élections locales ont lieu à l’automne et le gouvernement sait que le sujet est évidemment sensible.          Manque de tests          « Au début, la population n’a pas vraiment compris pourquoi on modifiait une politique qui était efficace et pourquoi on laissait circuler le virus, témoigne Gia To, une youtubeuse spécialisée dans la technologie. Quand les magasins ont abandonné le QR code qu’il fallait scanner à l’entrée, pas mal de clients se sont sentis déboussolés. D’ailleurs, certains commerçants en ont profité et ont remplacé ces QR codes sanitaires par des QR codes purement commerciaux », dit-elle. Néanmoins, au fil des semaines, la population se réhabitue. De nombreux salons professionnels ouvrent de nouveau leurs portes et se tiennent en présentiel.        Il vous reste 28.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/16/taiwan-renonce-peu-a-peu-a-la-politique-zero-covid_6126267_3244.html"},"headline":"Ta\u00efwan renonce peu \u00e0 peu \u00e0 la politique z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-05-16T06:10:31+02:00","datePublished":"2022-05-16T06:10:31+02:00","dateModified":"2022-05-16T08:50:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Ta\u00efwan"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"L\u2019\u00eele de 23\u00a0millions d\u2019habitants, salu\u00e9e jusqu\u2019ici pour sa gestion exemplaire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, a d\u00e9cid\u00e9 de vivre avec le virus, assumant de voir le nombre de cas augmenter.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/561/0/6000/3000/1342/671/60/0/3cf1be3_8c10c23d13964498b5514037cec2fd1a-8c10c23d13964498b5514037cec2fd1a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-12">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le juge des référés du tribunal administratif d’Amiens a mis en avant « les changements intervenus » depuis sa fermeture, notamment l’éviction de l’imam accusé de prêches radicaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Justice             Mosquée de Beauvais : la justice ordonne sa « réouverture provisoire »      Le juge des référés du tribunal administratif d’Amiens a mis en avant « les changements intervenus » depuis sa fermeture, notamment l’éviction de l’imam accusé de prêches radicaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La grande mosquée de Beauvais, le 28 décembre 2021.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 La grande mosquée de Beauvais, qui accueille habituellement quatre cents fidèles, avait été fermée pour six mois, à la fin de décembre, par un arrêté de la préfecture de l’Oise en raison des prêches jugés radicaux, entre avril et décembre 2021, de l’imam Eddy Lecocq, jeune converti formé en Arabie saoudite. Le juge des référés du tribunal administratif d’Amiens a ordonné, lundi 16 mai, sa « réouverture provisoire », mettant en avant « les changements intervenus » depuis sa fermeture, notamment l’éviction de l’imam.            « Les changements intervenus depuis la fermeture de la mosquée, notamment l’éviction du précédent imam, l’effacement du contenu de ses prêches et des textes qui y étaient liés sur les comptes des réseaux sociaux de l’association gestionnaire » justifient la réouverture du lieu, indique le tribunal administratif dans un communiqué.              Le juge des référés relève également que l’association gestionnaire a « modifié ses statuts pour y intégrer une déclaration sur son attachement aux valeurs républicaines et pour instaurer un conseil des sages consultatif sur tous les aspects du culte ». Il estime, dans ces conditions, que « le maintien de la fermeture de la mosquée porte une atteinte grave et manifestement illégale à la liberté de culte » et « enjoint à la préfète de l’Oise de réexaminer la demande de réouverture de la mosquée ».            « Dans l’attente de [cette] décision », le juge autorise « immédiatement la réouverture provisoire de la mosquée de Beauvais », selon ce communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La mosquée de Beauvais fermée pour six mois à cause des prêches d’un imam                   « Repli identitaire »            Les prêches de l’imam Eddy Lecocq « valorisent le djihad », encouragent les fidèles au « repli identitaire » et appellent « à la haine », notamment des juifs, des chrétiens ou des homosexuels, était-il précisé dans l’arrêté de la préfecture. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait accusé à la mi-décembre cette mosquée d’attaquer le « modèle républicain et la France ». Sollicité par l’Agence France-Presse (AFP) lundi, le ministère de l’intérieur n’a pas souhaité réagir à ce stade.              Un premier recours, déposé par l’association Espoir et fraternité, avait été rejeté à la fin de décembre. La justice lui ouvrait toutefois la possibilité de demander la réouverture lorsqu’elle aurait « mis en place un dispositif global » face aux « dysfonctionnements ». « Cela fait cinq mois que les mesures correctrices ont été prises », avait argué, vendredi, l’avocat de l’association, Sefen Guez Guez, lors de l’audience en référé.            « Il n’y a pas juste le problème Eddy Lecocq, il y a le problème de l’adhésion des gestionnaires », l’association ayant « relayé et mis sur ses sites et réseaux sociaux » certains prêches, lui avait répliqué un représentant de la préfète.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/16/la-justice-ordonne-la-reouverture-provisoire-de-la-mosquee-de-beauvais_6126337_3224.html"},"headline":"Mosqu\u00e9e de Beauvais\u00a0: la justice ordonne sa \u00ab\u00a0r\u00e9ouverture provisoire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T14:06:29+02:00","datePublished":"2022-05-16T14:06:29+02:00","dateModified":"2022-05-16T15:57:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal administratif d\u2019Amiens a mis en avant \u00ab\u00a0les changements intervenus\u00a0\u00bb depuis sa fermeture, notamment l\u2019\u00e9viction de l\u2019imam accus\u00e9 de pr\u00eaches radicaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/361/0/4218/2109/1342/671/60/0/bfcd058_1652700502364-mosquee-beauvais.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-13">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après la vive polémique déclenchée par l’annonce de la parution d’un album du héros imaginé par Franquin, dessiné par le Québécois Delaf, la maison d’édition a déclaré vouloir « trouver une solution qui permette à l’œuvre de Franquin de continuer à vivre ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Culture       Bande dessinée             Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis      Après la vive polémique déclenchée par l’annonce de la parution d’un album du héros imaginé par Franquin, dessiné par le Québécois Delaf, la maison d’édition a déclaré vouloir « trouver une solution qui permette à l’œuvre de Franquin de continuer à vivre ».          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le personnage de Gaston Lagaffe, créé par le dessinateur belge Franquin, affiché lors d’une exposition à Bruxelles, en février 2007, pour le 50ᵉ anniversaire de la création de son personnage.  JACQUES COLLET / AFP                 Il n’y aura pas de nouvel album de Gaston Lagaffe en octobre. Les éditions Dupuis ont annoncé, lundi 16 mai, l’abandon provisoire de leur projet controversé consistant à relancer « le héros sans emploi », vingt-cinq ans après la disparition de son créateur, le Belge André Franquin. « Les éditions Dupuis prennent l’initiative de suspendre la parution du nouvel album de Gaston Lagaffe », a annoncé la maison d’édition de Marcinelle, quartier de la ville de Charleroi, dans un communiqué rendu public à l’issue d’une audience en référé à Bruxelles.            La justice belge ayant décidé de reporter à 2023 la prépublication des gags de ce remake de Gaston dans le journal Spirou, Dupuis prône l’apaisement, sans pour autant renoncer à son idée initiale. Un arbitrage sur le fond – le deuxième volet de l’action engagée par Isabelle Franquin, la fille et ayant droit du dessinateur – doit en effet décider d’ici septembre de l’avenir de l’album. « Les éditions Dupuis sont certaines que les prochaines semaines permettront de démontrer leur bon droit, et de trouver une solution qui permette à l’œuvre de Franquin de continuer à vivre pour pérenniser l’héritage de ce génie de la bande dessinée », précise également le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise                   Soupçons de copier-coller            Une vive polémique avait enflammé le monde du neuvième art après l’annonce, le 17 mars, de la relance du célèbre garçon de bureau par le dessinateur canadien Marc Delafontaine, alias Delaf. Aux commentaires parfois violents d’une partie de la profession, qui estimait que Gaston était une œuvre trop intime pour être reprise un jour par un autre auteur, s’étaient ajoutées la voix et la plainte d’Isabelle Franquin. Celle-ci n’avait alors pas manqué de rappeler que son père ne souhaitait pas que Gaston lui survive.              Confondant de ressemblance sur un plan graphique, le travail de Delaf avait par ailleurs valu à ce dernier d’être soupçonné, par des fans et des pairs, de copier-coller des détails des gags originaux de Franquin, ce dont il se défendait fermement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD                   Partie prenante du groupe Média-Participations, Dupuis s’estime dans son droit de relancer Lagaffe en tant que propriétaire, depuis 2013, de la société de droit monégasque Marsu Productions, à laquelle Franquin avant vendu son personnage au début des années 1990. Une clause de ce contrat précise ainsi : « Aucune adaptation (…) ne peut avoir lieu sans l’accord de l’auteur qui ne pourra le refuser que pour des motifs éthiques ou artistiques. Il en est de même pour toute création d’une œuvre nouvelle. » La maison d’édition tablait sur un tirage de 1,2 million d’exemplaires et sur une nouveauté en librairie tous les deux ans.                 Frédéric Potet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/bande-dessinee-le-nouveau-gaston-lagaffe-suspendu-par-les-editions-dupuis_6126346_3246.html"},"headline":"Bande dessin\u00e9e\u00a0: le nouveau Gaston Lagaffe \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb par les \u00e9ditions Dupuis","dateCreated":"2022-05-16T15:40:01+02:00","datePublished":"2022-05-16T15:40:01+02:00","dateModified":"2022-05-16T17:43:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Bande dessin\u00e9e"],"keywords":["Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e"],"description":"Apr\u00e8s la vive pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019annonce de la parution d\u2019un album du h\u00e9ros imagin\u00e9 par Franquin, dessin\u00e9 par le Qu\u00e9b\u00e9cois Delaf, la maison d\u2019\u00e9dition a d\u00e9clar\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0trouver une solution qui permette \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Franquin de continuer \u00e0 vivre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/14/0/2140/1070/1342/671/60/0/7a05791_1652706428470-000-par1177729.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bande dessin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bande-dessinee/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-14">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les hausses de salaires annoncées par le gouvernement ne concerneront qu’une petite partie de la population, dont la majorité travaille dans le secteur informel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Madagascar             A Madagascar, face à l’inflation, les familles entre misère et débrouille      Les hausses de salaires annoncées par le gouvernement ne concerneront qu’une petite partie de la population, dont la majorité travaille dans le secteur informel.          Par Laure Verneau(Antananarivo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            Coincée entre deux ruelles du quartier d’Isotry, à Antananarivo, la capitale malgache, la petite épicerie de Claire Raharimanana déborde de toutes sortes de produits : brosses à dents, serviettes hygiéniques, bonbons, huile ou encore riz. « Cela fait vingt-quatre ans que je tiens cette boutique, et jamais je n’ai connu une hausse des prix si forte. J’ai perdu beaucoup de clients en quelques mois, au moins 40 % », affirme-t-elle, les cheveux tirés en arrière et droite dans son tablier          Elle en veut pour preuve les six bassines de riz de la devanture – six sortes différentes – pleines à ras bord. « Avant le riz s’achetait au kilo, par semaine. Maintenant les familles prennent au jour le jour des kapoaka, des boîtes de conserve de lait concentré de 750 g qui servent d’unité de mesure. Depuis quelques mois, j’ai aussi arrêté de faire crédit car les gens n’arrivaient plus à rembourser. Le prix chez les grossistes a augmenté, je dois faire attention. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Madagascar, « dans chaque famille, on connaît au moins une femme qui a dû avorter »                 Les variations de prix sur les produits de première nécessité (huile, sucre, riz, sel…) peuvent sembler infimes : en 2018, le riz se vendait 2 000 ariary (0,47 euro) le kilo contre 2 600 (0,62 euro) aujourd’hui ; la bouteille d’huile 7 500 ariary est désormais à 10 000 ariary. Mais dans ce pays qui figure parmi les plus pauvres de la planète, durement éprouvé par les restrictions liées à la pandémie de Covid-19 et où les salaires, dans le secteur formel, n’ont pas augmenté depuis 2019, de nombreux Malgaches peinent à composer avec l’inflation. Celle-ci devrait atteindre en moyenne 8,8 % en 2022 selon le Fonds monétaire international (FMI) contre 5,8 % l’an dernier.          Rude dégringolade          « Je ne mange plus le midi, confie simplement Florette Ravaonirina, venue acheter un savon à l’épicerie de Claire. C’est comme cela que j’économise pour les imprévus. » Grâce à ce jeûne contraint, « on a même pu avoir du zébu à Pâques », poursuit-elle. Depuis neuf mois, cette femme de 49 ans jongle entre les petits jobs – lavandière, aide ménagère, coursière – pour un revenu quotidien de 5 000 ariary les jours fastes, 2 000 en moyenne pour les autres. Avant, Florette Ravaonirina tenait une gargote où elle vendait des « composés », ces en-cas malgaches à base de salade de pâte, de légumes et de pomme de terre. Une activité qui lui rapportait un revenu fixe.        Il vous reste 58.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/16/a-madagascar-face-a-l-inflation-les-familles-entre-misere-et-debrouille_6126369_3212.html"},"headline":"A Madagascar, face \u00e0 l\u2019inflation, les familles entre mis\u00e8re et d\u00e9brouille","dateCreated":"2022-05-16T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["Economie","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Les hausses de salaires annonc\u00e9es par le gouvernement ne concerneront qu\u2019une petite partie de la population, dont la majorit\u00e9 travaille dans le secteur informel.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Verneau","description":"Antananarivo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/336/0/4000/2000/1342/671/60/0/f46a185_1652696474948-000-1rp8b1-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-15">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Seuls 1,83 % des livreurs et 3,91 % des chauffeurs VTC ont participé aux premières élections des représentants des travailleurs indépendants des plates-formes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Économie       Protection sociale             Travailleurs des plates-formes : participation très faible aux premières élections des représentants      Seuls 1,83 % des livreurs et 3,91 % des chauffeurs VTC ont participé aux premières élections des représentants des travailleurs indépendants des plates-formes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Fédération nationale des autoentrepreneurs et microentrepreneurs (FNAE) est arrivée en tête chez les livreurs avec 28,45 % des voix.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Seulement 1,83 % des livreurs et 3,91 % des chauffeurs VTC ont participé aux premières élections des représentants des travailleurs indépendants des plates-formes, remportées par une organisation, la Fédération nationale des autoentrepreneurs et microentrepreneurs (FNAE), perçue comme étant proche des employeurs, a annoncé, lundi 16 mai, l’Association des plates-formes d’indépendants (API).            « La participation n’a pas totalement été à la hauteur des enjeux », reconnaît dans un communiqué l’API, qui précise que « ce constat doit prendre en compte le caractère inédit de ce processus innovant, une première en Europe, qui concerne des indépendants traditionnellement peu syndiqués ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les invisibles « élections professionnelles des travailleurs indépendants des plates-formes »                   Selon l’API, qui joint les résultats officiels et complets fournis par l’Autorité des relations sociales des plates-formes d’emploi (ARPE), organisme public créé pour organiser ce scrutin, la FNAE est arrivée en tête chez les livreurs avec 390 suffrages sur 1 547 exprimés (soit 28,45 % des voix). En tout, 84 243 personnes avaient été autorisées à voter.              La CGT (27,26 %), Union-Indépendants (22,32 %), dont la CFDT est membre fondateur, et SUD-Commerces (5,69 %) sont les trois autres organisations à dépasser le seuil de 5 %, indispensable pour être jugé représentatif et bénéficier de trois représentants, qui seront élus pour une période initiale de deux ans. La CFTC, la CNT-SO, FO, l’UNSA et la Fédération nationale des transports routiers (FNTR) sont éliminés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  VTC et livraison : coup d’envoi des élections des représentants                   Dialogue social actuellement inexistant            Chez les VTC, l’Association des VTC de France est arrivée en tête avec 610 suffrages sur 1 541 exprimés (42,81 %), pour 39 314 personnes qui avaient été autorisées à voter. Les sept organisations candidates de ce collège sont en revanche toutes représentatives : Union-Indépendants (11,51 %), l’Association des chauffeurs indépendants lyonnais (ACIL), avec 11,44 % des voix, FO (9,19 %), la FNAE (8,98 %), la CFTC (8,84 %) et l’UNSA (7,23 %) complètent le classement.            Ce scrutin, qui a eu lieu du 9 au 16 mai, est la première étape de la construction du dialogue social, actuellement inexistant, dans le secteur des indépendants collaborant avec les plates-formes de type Uber ou Deliveroo. L’élection doit permettre aux professionnels concernés d’acquérir de nouveaux droits et d’obtenir des améliorations de leurs conditions de travail, « tout en respectant le statut d’indépendant, auquel la plupart d’entre eux est attachée », avait déclaré la ministre du travail, Elisabeth Borne.              Les représentants élus pourront notamment conclure avec les plates-formes des accords sur la rémunération, la santé au travail ou encore la formation professionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de 90 % des VTC sous-déclarent leur chiffre d’affaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/travailleurs-des-plates-formes-participation-tres-faible-aux-premieres-elections-des-representants_6126373_3234.html"},"headline":"Travailleurs des plates-formes\u00a0: participation tr\u00e8s faible aux premi\u00e8res \u00e9lections des repr\u00e9sentants","dateCreated":"2022-05-16T18:21:27+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:21:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Protection sociale"],"keywords":["Protection sociale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie"],"description":"Seuls 1,83\u00a0% des livreurs et 3,91\u00a0% des chauffeurs VTC ont particip\u00e9 aux premi\u00e8res \u00e9lections des repr\u00e9sentants des travailleurs ind\u00e9pendants des plates-formes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/36/0/3500/1750/1342/671/60/0/1a62ae6_fw1-deliveroo-unions-0512-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Protection sociale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/protection-sociale/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-16">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Pour atteindre la neutralité carbone en 2050, la France renoue avec la planification, mais se heurte à trois types de contraintes : les exigences de Bruxelles, la mise en place d’un processus d’élaboration démocratique, et les maigres ressources de l’Etat, détaille Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « D’Emmanuel Macron à Jean-Luc Mélenchon, la planification est redevenue l’“ardente obligation” gaullienne de jadis »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Pour atteindre la neutralité carbone en 2050, la France renoue avec la planification, mais se heurte à trois types de contraintes : les exigences de Bruxelles, la mise en place d’un processus d’élaboration démocratique, et les maigres ressources de l’Etat, détaille Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 02h19, mis à jour à 07h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Mais où donc est passé François Bayrou ? Que fait le haut-commissaire au plan depuis sa nomination, en septembre 2020, à un poste taillé sur mesure par le président de la République ? De droite à gauche, d’Emmanuel Macron à Jean-Luc Mélenchon, la planification (pourvu qu’elle soit « écologique ») est redevenue l’« ardente obligation » gaullienne de jadis. Mais de plan, on ne voit pas grand-chose. Au fond, que signifie ce mot, trois quarts de siècle après le rêve planificateur du Conseil national de la Résistance et après quatre décennies de dérégulation économique où l’Etat a abdiqué face à la toute-puissance du marché ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  François Bayrou, un si discret haut-commissaire au plan                 Il a existé une « planification à la française », loin du Gosplan soviétique, associant dirigisme et pragmatisme, Etat et marché. Incarné par le Commissariat général du Plan, créé en janvier 1946 et confié à Jean Monnet, il fut rattaché au président du gouvernement provisoire, le général de Gaulle, autant pour en souligner le rôle stratégique que pour contrebalancer l’influence grandissante d’un Parti communiste qui occupait trois des six ministères économiques et sociaux.          Ambition titanesque          L’Etat y pèse alors de tout son poids, même si les hauts fonctionnaires échangent avec des patrons et des syndicalistes dans les « commissions de modernisation » (charbon, électricité, sidérurgie, transports, BTP, main-d’œuvre…), instances consultatives chargées de faire des propositions au commissaire et au gouvernement. Il fixe un agenda et une trajectoire dès le premier plan (1947-1953), mettant l’accent sur l’énergie et la sidérurgie, bases indispensables au développement de l’industrie manufacturière et des transports.          M. Mélenchon a réveillé l’idée pour en faire le cœur de son projet présidentiel, puis législatif. Il est peu probable qu’il mette jamais à exécution un projet de « rupture avec le productivisme » quand M. Macron veut au contraire une France « plus productive ». Mais l’« insoumis » a poussé le président à en reprendre le principe. Au début de la crise sanitaire, le chef de l’Etat avait timidement évoqué « une stratégie où nous retrouverons le temps long et la possibilité de planifier » ; il l’a fortement réaffirmée à Marseille, entre les deux tours de la présidentielle.          En 1945, la France devait être « modernisée », grande injonction politique de l’époque et mission essentielle du plan. En 2022, il lui faut changer de modèle économique en une génération. L’ambition, tout aussi titanesque et plus difficile, est d’atteindre la neutralité carbone en 2050. Il ne s’agit plus de reconstruire, mais de déconstruire des activités pour les remplacer par d’autres dans un processus qui entraînera une importante destruction de valeur – inédite à une telle échelle en temps de paix. Le gouvernement ayant dû renoncer à une transition écologique par le marché à travers une taxe carbone incitant particuliers et entreprises à modifier activités et comportements, elle se fera surtout par l’Etat, régulateur et investisseur. Les voies et moyens d’une telle planification sont plus complexes qu’en 1945.        Il vous reste 49.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/16/d-emmanuel-macron-a-jean-luc-melenchon-la-planification-est-redevenue-l-ardente-obligation-gaullienne-de-jadis_6126255_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, la planification est redevenue l\u2019\u201cardente obligation\u201d gaullienne de jadis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T02:19:38+02:00","datePublished":"2022-05-16T02:19:38+02:00","dateModified":"2022-05-16T07:31:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050, la France renoue avec la planification, mais se heurte \u00e0 trois types de contraintes\u00a0: les exigences de Bruxelles, la mise en place d\u2019un processus d\u2019\u00e9laboration d\u00e9mocratique, et les maigres ressources de l\u2019Etat, d\u00e9taille Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/665d5cb_1651282458171-vn20220429-macron-hautes-pyrenees-059.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-17">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Depuis le 7 mai, le port de la burqa est imposé aux Afghanes qui sont incitées à rester chez elles. Même si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver à leurs fins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Afghanistan             En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »      Depuis le 7 mai, le port de la burqa est imposé aux Afghanes qui sont incitées à rester chez elles. Même si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver à leurs fins.          Par Juliette Brossault         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme portant la burqa, dans un marché aux oiseaux dans le centre-ville de Kaboul, en Afghanistan, le 8 mai 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP               « Les talibans veulent exclure les femmes de la société. » Hoda Khamosh, 27 ans, poétesse et militante pour le droit des femmes en Afghanistan observe depuis la Norvège – où elle est actuellement réfugiée et d’où elle a été jointe au téléphone par Le Monde – que l’étau se resserre autour des femmes afghanes. Dernière mesure en date : l’obligation du port de la burqa.          Le décret présenté samedi 7 mai devant la presse à Kaboul par le chef suprême des talibans, Haibatullah Akhundzada, indique que les femmes « devraient porter une burqa car c’est traditionnel et respectueux ». Selon cette recommandation, elles doivent se couvrir de la tête aux pieds à l’aide d’un voile intégral « afin d’éviter toute provocation quand elles rencontrent un homme ».          Une pratique vestimentaire déjà en partie respectée par de nombreuses femmes dans le pays, notamment dans les zones rurales. Certaines portent le hijab, un foulard qui laisse apparaître le visage, d’autres la burqa qui cache le moindre centimètre de peau et dissimule les yeux sous un grillage. « L’Afghanistan est une société traditionnelle, et certaines trouvent nécessaire de porter la burqa, explique Hoda Khamosh. Mais ce n’est pas obligatoire pour tout le monde. » Contrairement à ce que souhaiteraient mettre en place les plus rigoristes des dirigeants talibans.          « Les femmes ne sont pas contre le port de la burqa en soi. Elles sont contre le fait qu’on le leur impose, elles veulent pouvoir choisir », souligne Samira Hamidi, activiste afghane pour Amnesty international, basée au Sri Lanka. Selon une dépêche de l’AFP, le ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait déjà publié plusieurs recommandations sur la manière dont les femmes devaient se vêtir. Mais il s’agit du premier texte sur le sujet promulgué à l’échelon national.          « Ils commenceront à fouetter »          A l’heure actuelle, les femmes continuent de sortir dans les rues de Kaboul le visage découvert et les chaussures apparentes. Munisa Mubariz fondatrice du mouvement Women Powerful Move, à Kaboul, témoigne : « Une amie m’a dit qu’elle avait pu sortir en jean avec un hijab sans être réprimandée par les talibans. Mais cela dépend aussi des quartiers de Kaboul car ils sont tenus par différents groupes. » Elle ajoute : « Déjà avant ce décret, les talibans arrêtaient parfois les femmes dans les rues en leur demandant pourquoi elles portaient ce type de vêtement et non tel autre. »          Le décret prévoit que « la maison d’une femme portant un mauvais hijab [comprendre un hijab qui ne dissimule pas assez la peau] doit être identifiée, qu’elle doit être conseillée et punie ». En cas de première récidive, le « tuteur » est convoqué, en cas de deuxième, il est emprisonné pendant trois jours et en cas de troisième, il comparaît devant la justice. Pour la militante d’Amnesty International, cela ne s’arrêtera pas là : « Ils commenceront à fouetter », comme ils le faisaient lors de leur première période au pouvoir, de 1996 à 2001.  « Pour obtenir le contrôle et faire taire les gens, ils useront de la violence. C’est ce à quoi je m’attends », soupire-t-elle. Cette répression par la force a déjà été observée lors de manifestations depuis leur retour à la tête du pays en août 2021.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/en-afghanistan-les-talibans-veulent-entraver-les-activites-des-femmes-et-les-eliminer_6126319_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans  \u00ab\u00a0veulent entraver les activit\u00e9s des femmes et les \u00e9liminer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T11:44:30+02:00","datePublished":"2022-05-16T11:44:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Depuis le 7\u00a0mai, le port de la burqa est impos\u00e9 aux Afghanes qui sont incit\u00e9es \u00e0 rester chez elles. M\u00eame si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver \u00e0 leurs fins.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Brossault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/d012954_1652692232835-292234.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


       
   
