<FILE-date="2022/05/16/21">

<article-nb="2022/05/16/21-1">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le groupe américain de restauration rapide a annoncé lundi 16 mai qu’il quittait entièrement le pays de Vladimir Poutine, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie              McDonald’s se retire entièrement de Russie      Le groupe américain de restauration rapide a annoncé lundi 16 mai qu’il quittait entièrement le pays de Vladimir Poutine, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 20h49, mis à jour à 20h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’enseigne aux arches dorées va disparaître des paysages urbains russes. McDonald’s a en effet annoncé, lundi 16 mai, sa décision de quitter la Russie. La communication du géant américain a pris la forme d’un courrier envoyé par son PDG, Chris Kempczinski à la « Global McFamily ». L’occasion de rappeler que le leader mondial du fast-food s’était installé dans ce pays il y a trente-deux ans. La première ouverture très médiatisée d’un établissement place Pouchkine, à Moscou, en janvier 1990, dans ce qui était encore l’URSS, avait suscité une forte affluence de clients désireux de s’offrir leur premier hamburger « made in USA ». Tout un symbole de la fin de la guerre froide.          Depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, McDonald’s, comme de nombreuses entreprises étrangères, était confrontée à la question de l’attitude à adopter. Fin février, l’enseigne de restauration rapide a suspendu ses activités en Ukraine puis le 8 mars, elle a décidé de faire de même en Russie. Elle expliquait alors fermer temporairement les portes des restaurants en place. Une prise de position qui touchait les établissements qu’elle détient en propre.                            Lire aussi   McDonald’s et Coca-Cola suspendent leurs activités en Russie                 Habituellement, la stratégie de développement international de McDonald’s repose en priorité sur un modèle de franchise. Toutefois, en Russie, l’entreprise américaine a déployé à grande échelle ses propres établissements. Sur les 850 restaurants qu’elle revendique dans ce pays, moins de 20 % seraient entre les mains de franchisés. Ces derniers ont donc parfois fait le choix de continuer l’activité malgré la prise de position de la maison mère. Il était donc encore possible de consommer des Big Mac en Russie.          En mars, « nous gardions espoir que la paix revienne vite dans la région », souligne M. Kempzinski, dans son courrier. Las, deux mois plus tard, le géant américain franchit une nouvelle étape. Son intention est maintenant de démonter entièrement l’enseigne aux arches dorées sur l’ensemble du territoire russe, de Saint-Petersbourg à Moscou, en passant par Nijni Novgorod et Vladivostok, et d’arrêter toute commercialisation de menus et de produits siglés McDonald’s. Il gardera toutefois la propriété de la marque. L’entreprise affirme en conséquence mettre en vente l’ensemble de ses restaurants et assurer la rémunération des plus de 60 000 salariés jusqu’à la transaction.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, des retraits modérés pour les marques alimentaires américaines                 Charge comprise entre 1,2 et 1,4 milliard de dollars          Ce retrait d’un pays majeur, qualifié de première dans l’histoire de l’entreprise, a un coût. McDonald’s estime qu’il devra inscrire dans ses comptes une charge comprise entre 1,2 et 1,4 milliard de dollars (1,15 à 1,34 milliard d’euros). Dans le communiqué financier publié en avril portant sur l’activité du premier trimestre 2022, le géant américain avait chiffré à 27 millions de dollars (25,9 millions d’euros) le coût des salaires et autres versements dus aux fournisseurs à la suite de la suspension de son activité en Russie et en Ukraine sur cette période. A cela, venait s’ajouter un montant de 100 millions de dollars (95,9 millions d’euros) liés aux pertes dans la chaîne d’approvisionnement.        Il vous reste 27.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/mcdonald-s-se-retire-entierement-de-russie_6126395_3234.html"},"headline":"McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie","dateCreated":"2022-05-16T20:49:14+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:49:14+02:00","dateModified":"2022-05-16T20:49:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide a annonc\u00e9 lundi 16\u00a0mai qu\u2019il quittait enti\u00e8rement le pays de Vladimir Poutine, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000 salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/232/0/5945/2972/1342/671/60/0/af987fb_1652726608447-000-32a87zk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-2">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Lundi, la Suède a officiellement demandé d’adhérer à l’OTAN. Une décision « pleinement » soutenue par Paris, qui « se tiendra aux côtés de la Finlande et de la Suède » en cas d’agression. De son côté, la Turquie a assuré qu’elle « ne cédera pas » sur l’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures          Le cours du blé bat son record absolu sur le marché européen en clôture         La Suède va demander officiellement son adhésion à l’OTAN         Trêve à Azovstal pour évacuer les blessés ukrainiens, affirme Moscou                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek         Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Les Parlements finlandais et suédois examinent respectivement aujourd’hui la candidature de leur pays à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), avec de larges majorités assurées dans les deux chambres. Le Kremlin estime que l’adhésion des deux pays nordiques à l’OTAN ne renforcerait pas la sécurité sur le continent européen.Le groupe américain de restauration rapide McDonald’s, qui avait fermé ses enseignes en Russie au début de mars, a annoncé qu’il se retirait du pays.Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie à l’Etat russe, ont annoncé aujourd’hui les deux parties séparément ; le groupe français précise qu’il garde l’option de racheter pendant six ans ses parts dans AvtoVAZ, fabricant des Lada.Les forces ukrainiennes ont repoussé les troupes russes et ont repris le contrôle d’une partie de la frontière avec la Russie dans la région de Kharkiv (Nord-Est), ont déclaré ce matin les autorités ukrainiennes.Le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain. Selon des experts, les livraisons d’armes étrangères sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine         Reportage. Kharkiv, second fiasco de l’armée russe         Entretien. Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 21 heures          Le cours du blé bat son record absolu sur le marché européen en clôture         La Suède va demander officiellement son adhésion à l’OTAN         Trêve à Azovstal pour évacuer les blessés ukrainiens, affirme Moscou                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-16T19:01:36+00:00","coverageEndTime":"2022-05-17T07:01:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","description":"Lundi, la Su\u00e8de a officiellement demand\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande devraient être intégrées à l’Otan « dès que possible », selon le gouvernement britannique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lundi, la Su\u00e8de a officiellement demand\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Anna Villechenon et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-05-16T19:01:36+00:00"
,"endDate":"2022-05-17T07:01:36+00:00"
  Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide a annonc\u00e9 lundi 16\u00a0mai qu\u2019il quittait enti\u00e8rement le pays de Vladimir Poutine, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000\u00a0salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.                    Lire aussi :  McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T19:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T19:00:07+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s l\u2019annonce, samedi, d\u2019un embargo de l\u2019Inde sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale, le cours du bl\u00e9 a battu, lundi, un \u00ab\u00a0record absolu\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 europ\u00e9en, cl\u00f4turant \u00e0 438,25\u00a0euros la tonne.          La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a annonc\u00e9 officiellement lundi que la Su\u00e8de allait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e9voquant une nouvelle \u00ab\u00a0\u00e8re\u00a0\u00bb pour le pays scandinave. Cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb soutenue par Paris, qui \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression. La Turquie a assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN.          La Russie a assur\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9agirait \u00e0 des d\u00e9ploiements d\u2019\u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN en Finlande et en Su\u00e8de, toutes deux candidates \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019Alliance atlantique.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi qu\u2019une tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e au complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans la ville de Marioupol, afin d\u2019\u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens.          L\u2019offensive russe dans le Donbass s\u2019est intensifi\u00e9e lundi et a fait dix morts \u00e0 Sievierodonetsk, un important centre administratif encore sous le contr\u00f4le de Kiev. Cette ville est quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message lundi, le gouverneur de la r\u00e9gion avait fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie sur Sievierodonetsk et sur sa ville jumelle toute proche, Lyssytchank.          Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 lundi que ses forces aient \u00ab\u00a0expuls\u00e9 les Russes\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019attendent d\u00e9sormais \u00e0 ce que les unit\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass, o\u00f9 elles ne progressent que laborieusement, selon un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens tentaient, lundi \u00e0 Bruxelles, d\u2019avancer vers un d\u00e9blocage de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et discuter de la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pour les pays en attente d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-16T19:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:53:51+00:00","articleBody":"     Liz Truss, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 lundi que la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019OTAN \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0leur adh\u00e9sion renforcera la s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni soutient fermement les demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a dit \u00e9galement Mme\u00a0Truss, ajoutant que le Royaume-Uni \u00ab\u00a0\u00e9tait impatient de travailler avec eux en tant que nouveaux alli\u00e9s de l\u2019OTAN et \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 leur offrir toute [son] assistance pendant le processus d\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019OTAN \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, selon le gouve...","dateModified":"2022-05-16T18:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:46:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Elys\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir, apr\u00e8s que ces deux pays ont annonc\u00e9 vouloir adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0:           \u00ab\u00a0Tout Etat qui chercherait \u00e0 tester la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e0 travers une menace ou une agression contre leur souverainet\u00e9 par quelque moyen que ce soit, doit avoir la certitude que la France se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb en cas d\u2019agression","dateModified":"2022-05-16T18:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T18:42:14+00:00","articleBody":"           Un soldat de l\u2019unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales ukrainiennes Kraken passe devant une \u00e9pave dans le village de Rouska Lozova, au nord de Kharkiv, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                           Un soldat ukrainien parle \u00e0 un homme au bout d\u2019un pont d\u00e9truit, pr\u00e8s du village de Rouska Lozova, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/867cb0f_1652718791782-551103.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T18:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T17:43:51+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce, samedi, d\u2019un embargo de l\u2019Inde sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale, le cours du bl\u00e9 a battu, lundi, un \u00ab\u00a0record absolu\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 europ\u00e9en, cl\u00f4turant \u00e0 438,25\u00a0euros la tonne.          \u00ab\u00a0C\u2019est un record absolu, toutes \u00e9ch\u00e9ances confondues, sur Euronext. Le pr\u00e9c\u00e9dent record remonte au 7\u00a0mars\u00a02022 avec un bl\u00e9 \u00e0 422,50\u00a0euros la tonne en cl\u00f4ture\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Damien Vercambre, courtier au cabinet Inter-Courtage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cours du bl\u00e9 bat son record absolu sur le march\u00e9 europ\u00e9en en cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-16T17:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T17:40:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 lundi soir que la Turquie ne \u00ab\u00a0c\u00e9dera[it] pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN) apr\u00e8s que les deux pays ont officialis\u00e9 leur candidature.          \u00ab\u00a0Comment allons-nous leur faire confiance\u00a0? La Su\u00e8de est la p\u00e9pini\u00e8re des organisations terroristes (\u2026). Nous ne c\u00e9derons pas sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de ceux qui appliquent des sanctions envers la Turquie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019Etat, reprochant de nouveau aux deux pays nordiques de faire preuve de mansu\u00e9tude envers les rebelles du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T17:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#453080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T16:54:06+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Il est actuellement extr\u00eamement difficile de v\u00e9rifier la situation sur le terrain en raison des nouveaux bombardements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, appelant les habitants qui n\u2019ont pas fui \u00e0 rester \u00e0 l\u2019abri.          Dans un message pr\u00e9c\u00e9dent lundi, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que des frappes d\u2019artillerie avaient vis\u00e9 Sievierodonetsk et sa ville jumelle toute proche de Lyssytchansk, ayant provoqu\u00e9 des incendies dans des quartiers r\u00e9sidentiels. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk a subi des frappes tr\u00e8s puissantes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, accompagnant son message de photographies des destructions.          Le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, avait annonc\u00e9 le 6\u00a0mai que la ville \u00e9tait \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses du Donbass, qui essaient de prendre le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion. Selon lui, 15\u00a0000\u00a0habitants sur les 100\u00a0000 que comptait la ville avant la guerre sont encore sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Au moins dix morts dans des frappes russes sur Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-16T17:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T16:24:35+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation, qui devrait d\u00e9j\u00e0 s\u2019\u00e9lever au-dessus de 10\u00a0% \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e au Royaume-Uni, pourrait d\u00e9passer ce niveau si l\u2019Ukraine ne peut pas exporter ses r\u00e9coltes, pr\u00e9vient le gouverneur de la Banque d\u2019Angleterre lundi.          Face \u00e0 une commission parlementaire britannique, Andrew Bailey s\u2019est excus\u00e9 de d\u00e9crire une situation \u00ab\u00a0apocalyptique\u00a0\u00bb pour expliquer les risques qui pourraient conduire l\u2019inflation \u00e0 d\u00e9passer une nouvelle fois les pr\u00e9visions de l\u2019institut mon\u00e9taire\u00a0:           L\u2019Ukraine est un producteur important de bl\u00e9 et d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale, qui a d\u2019amples r\u00e9serves de nourriture mais qui ne peut pas les faire sortir du pays (\u2026). C\u2019est une inqui\u00e9tude majeure pour notre pays et pour les pays en d\u00e9veloppement.           Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019importe quel effort qui puisse permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de sortir sa nourriture du pays serait tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour r\u00e9guler l\u2019inflation. Le prix du bl\u00e9 atteignait lundi un nouveau record sur le march\u00e9 europ\u00e9en, apr\u00e8s l\u2019annonce par l\u2019Inde d\u2019un embargo sur ses exportations de la c\u00e9r\u00e9ale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine pourrait encore faire grimper l\u2019inflation au Royaume-Uni, selon la Banque d\u2019Angle...","dateModified":"2022-05-16T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T15:57:49+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019\u00e9conomiste russe Natalia Zoubarevitch estime que de nombreux secteurs, particuli\u00e8rement d\u00e9pendants des composants et des \u00e9quipements venus de l\u2019\u00e9tranger, vont finir par \u00eatre grandement \u00e9branl\u00e9s par les sanctions.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour l\u2019industrie russe, le plus gros de la crise arrivera \u00e0\u00a0partir de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T16:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T15:01:03+00:00","articleBody":"     La Russie a interrompu toutes ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande lundi, selon des donn\u00e9es sur les flux. Inter RAO avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019elle cesserait d\u2019exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande \u00e0 partir de samedi, \u00e0 1 heure du matin, heure locale (vendredi minuit \u00e0 Paris), \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, car elle n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendue via la Bourse paneurop\u00e9enne Nord Pool depuis le 6\u00a0mai.          Fingrid, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau finlandais, a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou fournissait environ 10\u00a0% des besoins de la Finlande en mati\u00e8re d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il a annonc\u00e9 pouvoir compenser cette perte en achetant de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Su\u00e8de et en augmentant la production nationale.          Fingrid a aussi pr\u00e9cis\u00e9 que le litige \u00e9tait li\u00e9 aux sanctions occidentales qui affectent les paiements et qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une sanction suppl\u00e9mentaire du gouvernement finlandais en raison de sa volont\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN. Moscou s\u2019oppose depuis longtemps \u00e0 une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de son voisin \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a cess\u00e9 ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers la Finlande","dateModified":"2022-05-16T15:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T14:27:40+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le dirigeant des Mod\u00e9r\u00e9s, Ulf Kristersson, donnent une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le 16\u00a0mai 2022. HENRIK MONTGOMERY\/TT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0e55c67_684cb725b1654392b5c1b6665bb84808-8ce0189b687e414c973b08e63102d6f3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T14:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:37:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais soutient \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb Stockholm dans sa d\u00e9cision de rejoindre l\u2019OTAN, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, lundi, apr\u00e8s une annonce de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, en ce sens. M.\u00a0Macron avait d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 l\u2019annonce similaire faite le 12\u00a0mai par la Finlande.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron soutient \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:15:50+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a \u00e9voqu\u00e9 une nouvelle \u00ab\u00a0\u00e8re\u00a0\u00bb pour le pays scandinave et a annonc\u00e9 officiellement lundi que la Su\u00e8de allait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019informer l\u2019OTAN de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de devenir membre de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous quittons une \u00e8re pour entrer dans une nouvelle\u00a0\u00bb, selon la dirigeante su\u00e9doise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va demander officiellement son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T13:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T13:13:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi qu\u2019une tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans la ville de Marioupol, afin d\u2019\u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens.          \u00ab\u00a0Un r\u00e9gime de silence [des armes] est en vigueur actuellement et un couloir humanitaire ouvert par lequel les soldats ukrainiens bless\u00e9s sont transf\u00e9r\u00e9s vers les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux \u00e0 Novoazovsk\u00a0\u00bb, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes et prorusses, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00eave \u00e0 Azovstal pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s ukrainiens, affirme Moscou","dateModified":"2022-05-16T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:29:21+00:00","articleBody":"     Lundi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9, lors du sommet d\u2019une alliance militaire r\u00e9gionale au Kremlin, que les adh\u00e9sions de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN ne constituaient pas \u00ab\u00a0une menace\u00a0imm\u00e9diate \u00bb, mais que \u00ab\u00a0le d\u00e9ploiement d\u2019infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entra\u00eenera[it] bien s\u00fbr une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN n\u2019est pas une menace, mais Moscou r\u00e9agira, assure...","dateModified":"2022-05-16T12:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:06:31+00:00","articleBody":"                     Un restaurant McDonald\u2019s ferm\u00e9 dans un centre commercial \u00e0 Moscou, en mars 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/8a5a6b7_1652702753680-805c4e3-5196480-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T12:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T12:00:21+00:00","articleBody":"           Des manifestants protestent devant le Parlement su\u00e9dois o\u00f9 se tient une discussion sur la candidature du pays \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 Stockholm, le 16\u00a0mai\u00a02022. \u00ab\u00a0Verser du sang, non \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur la banderole au fond noir. JANERIK HENRIKSSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/965eccd_f6088cb6ab474802b61b204e661b2ccc-f6088cb6ab474802b61b204e661b2ccc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm","dateModified":"2022-05-16T12:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:43:39+00:00","articleBody":"     Dans le cadre des discussions concernant l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et de la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pour les pays en attente d\u2019adh\u00e9sion, le chef de la diplomatie lituanienne, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au si\u00e8ge du Conseil europ\u00e9en\u00a0:           Toute l\u2019Union est malheureusement prise en otage par un Etat membre qui ne peut pas nous aider \u00e0 trouver un consensus.           Son homologue autrichien, Alexander Schallenberg, a, pour sa part, d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Nous sommes tr\u00e8s dou\u00e9s en Europe pour nous montrer toujours en d\u00e9saccord, pour ne pas donner une image d\u2019unit\u00e9. Nous sommes dans une situation de confrontation.           Pays enclav\u00e9, sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, la Hongrie d\u00e9pend du p\u00e9trole achemin\u00e9 de Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba. Budapest bloque l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du sixi\u00e8me paquet de sanctions, faute de garanties sur le maintien de son approvisionnement. M.\u00a0Landsbergis est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sugg\u00e9rer que l\u2019Ukraine coupe l\u2019ol\u00e9oduc qui traverse son territoire jusqu\u2019\u00e0 la Hongrie, arguant\u00a0: \u00ab\u00a0Si le trafic est stopp\u00e9, le probl\u00e8me sera r\u00e9solu. \u00bb          Le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side la r\u00e9union, a averti\u00a0:           Nous ferons de notre mieux pour d\u00e9bloquer la situation. Mais je ne peux pas garantir que cela va se produire, car les positions sont assez fortes.           \u00ab\u00a0Il y a encore quelques points qui doivent \u00eatre clarifi\u00e9s. Cela ne se produira pas aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock. \u00ab\u00a0Mais nous parviendrons \u00e0 un r\u00e9sultat commun dans les prochains jours. Je suis confiante\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne en discussion autour du blocage des sanctions par la Hongrie","dateModified":"2022-05-16T12:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:30:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se prend \u00e0 r\u00eaver d\u2019une lib\u00e9ration compl\u00e8te de son territoire, non seulement des zones occup\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais aussi du Donbass \u00ab\u00a0s\u00e9paratiste\u00a0\u00bb et de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014. Une succession de revers tactiques russes et le pi\u00e9tinement dans la bataille du Donbass depuis un mois et demi g\u00e9n\u00e8rent un discours triomphaliste \u00e0 Kiev. Toutefois, les livraisons d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res sont insuffisantes, selon des experts, pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le discours triomphaliste de Kiev se heurte \u00e0 des limites sur le terrain                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019afflux d\u2019aide militaire occidentale pourrait favoriser ou acc\u00e9l\u00e9rer un basculement du rapport de f...","dateModified":"2022-05-16T11:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:21:48+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, \u00e0 Bruxelles, le 16\u00a0mai\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/abfee0e_4a48c2868db44cec9ebc4f0672e683e3-4a48c2868db44cec9ebc4f0672e683e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-05-16T13:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:15:09+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces avaient abattu des avions SU-25 pr\u00e8s de Ievhenivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, et de Velyka Komychouvakha, \u00e0 Kharkiv, ainsi qu\u2019un SU-24 en mer Noire pr\u00e8s de l\u2019\u00eele des Serpents, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que des missiles russes de haute pr\u00e9cision avaient touch\u00e9 deux postes de commandement dans la r\u00e9gion de Kharkiv ainsi que d\u2019autres cibles, notamment des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et des lieux de stationnement de troupes. Le minist\u00e8re a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que des frappes similaires avaient eu lieu \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk, et que des drones avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Les rapports du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu trois avions de chasse ukrainiens","dateModified":"2022-05-16T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T11:00:06+00:00","articleBody":"     Pour les oreilles exerc\u00e9es, le terme, en apparence vague et jargonneux, est tout sauf anodin\u00a0: \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse militaro-technique\u00a0\u00bb. Durant les mois pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019attaque de l\u2019Ukraine, lorsque son pays exigeait de l\u2019OTAN que soient prises en compte ses exigences s\u00e9curitaires, Vladimir Poutine l\u2019avait employ\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, sans plus de pr\u00e9cision. Pour finalement d\u00e9clencher, le 24\u00a0f\u00e9vrier, une offensive de grande ampleur contre son voisin ukrainien.          L\u2019expression figure de nouveau dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par la diplomatie russe le 12\u00a0mai, juste apr\u00e8s que le pr\u00e9sident et la\u00a0premi\u00e8re ministre de Finlande eurent fait part de leur soutien \u00e0 une adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0La Russie sera oblig\u00e9e de prendre des mesures en r\u00e9torsion, de nature militaro-technique ou d\u2019une autre nature, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb Le soir m\u00eame, Moscou annon\u00e7ait suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Helsinki,  arguant d\u2019impay\u00e9s.                    Lire aussi :  Helsinki et Stockholm face au courroux russe                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Irrit\u00e9 par la demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, Moscou pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0le...","dateModified":"2022-05-16T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:53:08+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-16T10:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:44:12+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui avoir abaiss\u00e9 de 1,3\u00a0point sa pr\u00e9vision de croissance \u00e9conomique pour la zone euro en\u00a02022 \u00e0 2,7\u00a0%, et augment\u00e9 de 3,5\u00a0points sa pr\u00e9vision d\u2019inflation \u00e0 6,1\u00a0%, \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. Le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Il ne fait aucun doute que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Union europ\u00e9enne traverse une p\u00e9riode difficile en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, et nous avons revu nos pr\u00e9visions \u00e0 la baisse en cons\u00e9quence. Le facteur n\u00e9gatif le plus important est la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, qui porte l\u2019inflation \u00e0 des niveaux record et p\u00e8se sur les entreprises et les m\u00e9nages europ\u00e9ens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles abaisse sa pr\u00e9vision de croissance en\u00a02022 pour la zone euro et augmente sa pr\u00e9vision d\u2019inf...","dateModified":"2022-05-16T10:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:40:25+00:00","articleBody":"                     Patrouille ukrainienne dans un village repris aux forces russes dans le nord de Kharkiv, dimanche 15 mai 2022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/a5232a6_1652697589619-e71e907-ce0c33de9c6c454d911ee45b7c63a2fc-ce0c33de9c6c454d911ee45b7c63a2fc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:30:40+00:00","articleBody":"      Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent respectivement aujourd\u2019hui la candidature de leur pays \u00e0 l\u2019OTAN, avec de larges majorit\u00e9s assur\u00e9es dans les deux chambres. Le Kremlin estime que l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019OTAN ne renforcerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sur le continent europ\u00e9en.          Le groupe am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald\u2019s, qui avait ferm\u00e9 ses enseignes en Russie au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 se retirer enti\u00e8rement du pays.          Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie \u00e0 l\u2019Etat russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les deux parties s\u00e9par\u00e9ment\u00a0; le groupe fran\u00e7ais pr\u00e9cise qu\u2019il garde l\u2019option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada.          Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes et ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re avec la Russie dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), ont annonc\u00e9 ce matin les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le discours triomphaliste de Kiev se heurte \u00e0 des limites sur le terrain. Selon des experts, les livraisons d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 12\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-16T18:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:29:34+00:00","articleBody":"     Le groupe am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald\u2019s, qui avait ferm\u00e9 ses enseignes en Russie au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui se retirer du pays en vendant toutes ses activit\u00e9s, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s envers notre communaut\u00e9 mondiale et devons rester inflexibles quant \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le PDG du groupe Chris Kempczinski, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Le respect de nos valeurs signifie que nous ne pouvons plus conserver les Arches [le logo de McDonald\u2019s]\u00a0\u00bb en Russie, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce son retrait de Russie","dateModified":"2022-05-16T19:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:24:04+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 lundi que l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne renforcerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sur le continent europ\u00e9en. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a notamment pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou suivrait de pr\u00e8s \u00ab\u00a0les implications que cela aura pour [la] s\u00e9curit\u00e9 [de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019OTAN ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-16T10:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:14:16+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes et ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re avec la Russie dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), ont annonc\u00e9 ce matin les autorit\u00e9s ukrainiennes. Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements de missiles au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, dont deux dans le bombardement d\u2019un h\u00f4pital \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (Est), et deux \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Le 227e\u00a0bataillon de la 127e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale des forces arm\u00e9es de Kharkiv a expuls\u00e9 les Russes et s\u2019est install\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur sa page Facebook, en publiant une vid\u00e9o de soldats arm\u00e9s devant un poteau-fronti\u00e8re peint en jaune et bleu, couleurs du drapeau ukrainien, et avec un trident, le blason de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers de nos soldats qui ont restaur\u00e9 le panneau frontalier. Nous remercions tous ceux qui, au p\u00e9ril de leur vie, lib\u00e8rent l\u2019Ukraine des envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a pour sa part \u00e9crit sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes reprennent le contr\u00f4le de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-16T10:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:13:20+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, devant le Parlement, \u00e0 Helsinki, le 16 mai 2022. MARTIN MEISSNER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/fc65d64_1652695925308-bf85896-2ca7c3af23c5499fad82e02b56970e11-2ca7c3af23c5499fad82e02b56970e11-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:12:13+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-16T10:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:09:36+00:00","articleBody":"     Il est temps, pour moi, de terminer ce tchat. Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions et toutes mes excuses de ne pas avoir pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes. Kiitos\u00a0! Tack s\u00e5 mycket\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:08:05+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre qu'il y'avait une disposition particuli\u00e8re pour les membres de l'UE, garantissant la protection des candidats pendant la p\u00e9riode d'acceptation. Pourriez-vous pr\u00e9ciser ?    FMK         Bonjour          Il s\u2019agit du paragraphe 42.7 du trait\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9nne, qui dit\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0au cas o\u00f9 un Etat membre serait l\u2019objet d\u2019une agression arm\u00e9e sur son territoire, les autres Etats membres lui doivent aide et assistance par tous les moyens en leur pouvoir, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 51 de la charte des Nations unies. Cela n\u2019affecte pas le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de certains Etats membres\u00a0\u00bb.          Cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec la proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Mais c\u2019est effectivement une garantie de s\u00e9curit\u00e9 sur laquelle comptent la Su\u00e8de et la Finlande pendant cette p\u00e9riode \u00ab\u00a0grise\u00a0\u00bb, pendant laquelle les deux pays ne sont pas encore membres de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:04:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne fois lanc\u00e9e la demande officielle pour les deux pays, est-il possible d'un retour en arri\u00e8re pour des raisons de politique int\u00e9rieure par exemple ? M\u00eame s'il semble y avoir une forme de consensus dans la classe politique de la Su\u00e8de et la Finlande, les opinions publiques peuvent varier (comme elles l'ont fait sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN) suite \u00e0 de nouveaux \u00e9venements qui nous sont impossibles \u00e0 pr\u00e9voir sur le d\u00e9roulement de la guerre (ou autre).    Ferret         En th\u00e9orie oui, puisqu\u2019une fois que tous les Etats membres auront donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 la candidature des deux pays, les Parlements su\u00e9dois et finlandais devront voter, a priori \u00e0 la majorit\u00e9 absolue. Or, il est fort probable que ce vote ait lieu apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Su\u00e8de en septembre, et m\u00eame apr\u00e8s les \u00e9lections finlandaises en avril 2023. C\u2019est la raison pour laquelle, dans les deux pays, les gouvernements \u2013 dirig\u00e9s par les sociaux-d\u00e9mocrates \u2013 ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ancrer le d\u00e9p\u00f4t de la candidature dans un processus parlementaire\u00a0: \u00e0 Helsinki et Stockholm, les d\u00e9put\u00e9s vont voter aujourd\u2019hui, apr\u00e8s un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9bat. L\u2019id\u00e9e est donc que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise et qu\u2019il n\u2019y a plus de retour en arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T10:00:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Hivert et le Monde, Une opposition \u00e0 l'acceptation de la candidature d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN  de la Finlande par la Turquie aboutirait \u00e0 une impossibilit\u00e9 pour le pays-candidat d'int\u00e9grer l'organisation. Si cela se produit (ce qui semble probable), combien de temps aura la Finlande pour se pr\u00e9senter de nouveau et esp\u00e9rer avoir un si\u00e8ge ?  Merci pour votre travail !    Naia         Bonjour Naia,          On n\u2019y est pas encore. Et une telle \u00e9ventualit\u00e9 serait une catastrophe pour les deux pays. Mais Helsinki et Stockholm r\u00e9agissent avec calme aux propos du pr\u00e9sident Erdogan et ont tendance \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un marchandage, ayant aussi une dimension domestique pour le pr\u00e9sident turque, qui ne devrait pas aboutir \u00e0 un veto d\u2019Ankara. Si, effectivement, la Turquie refusait, alors cela repousserait tr\u00e8s loin dans le futur l\u2019id\u00e9e m\u00eame de d\u00e9poser une nouvelle candidature, sachant que l\u2019OTAN a toujours assur\u00e9 aux deux pays que l\u2019alliance pratiquait une \u00ab\u00a0politique de la porte ouverte\u00a0\u00bb. Ce serait vu comme un \u00e9chec total pour l\u2019Alliance et sa cr\u00e9dibilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:56:56+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Finlande et pour la Su\u00e8de d'int\u00e9grer l'OTAN sachant qu'ils font d\u00e9j\u00e0 partie de l'UE et que cette adh\u00e9sion int\u00e8gre d\u00e9j\u00e0 des closes militaire du m\u00eame genre ?    Cl\u00e9ment D.         Bonjour Cl\u00e9ment D.,          Tr\u00e8s bonne question. En gros, la Finlande et la Su\u00e8de estiment que la force de frappe de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est bien plus forte que celle de l\u2019Union europ\u00e9enne et que la garantie de s\u00e9curit\u00e9, telle qu\u2019elle est exprim\u00e9e dans l\u2019article 5 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, p\u00e8se plus lourd que celle qui se trouve dans le paragraphe 42.7 du trait\u00e9 de Lisbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:54:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, \non insiste beaucoup sur le co\u00fbt pour la Russie de militariser sa frontiere avec la Finlande. Mais le cout ne sera-t-il pas le m\u00eame pour l'OTAN qui devra transf\u00e9rer des troupes de Pologne, Roumanie etc. vers la Finlande?\nMerci,    Xian         Bonjour Xian,          Vous mettez un peu la charrue avant les b\u0153ufs\u00a0! Pour le moment, il n\u2019est pas du tout question d\u2019installer des troupes de l\u2019OTAN en Finlande (ou en Su\u00e8de), n\u2019y d\u2019ouvrir des bases. Au contraire m\u00eame, puisque la Su\u00e8de a annonc\u00e9 qu\u2019elle refuserait des bases de l\u2019OTAN sur son territoire, comme le font d\u00e9j\u00e0 la Norv\u00e8ge et le Danemark. Evidemment, en fonction du contexte dans la r\u00e9gion, les choses pourraient changer. Mais on n\u2019y est pas encore.          Concernant les d\u00e9penses militaires, la Finlande consacre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0% de son PIB \u00e0 la d\u00e9fense et la Su\u00e8de, qui est autour de 1,3\u00a0%, a annonc\u00e9 qu\u2019elle visait 2\u00a0% \u00e0 l\u2019avenir. Les deux pays comptent continuer \u00e0 se d\u00e9fendre. S\u2019ils adh\u00e8rent \u00e0 l\u2019OTAN, c\u2019est parce qu\u2019ils estiment que les actions de la Russie en Ukraine ont montr\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 tout et qu\u2019ils avaient besoin des garanties de s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019offre l\u2019alliance transatlantique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:49:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Me Hivert, dans combien de temps, \"au mois pr\u00e8s\", devons nous compter pour une participation \"effective\" \u00e0 l'OTAN des 2 pays ? Merci    Bobi         Bonjour Bobi          Difficile de le dire \u00ab\u00a0au mois pr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais en Finlande et en Su\u00e8de, on parle d\u2019un processus qui pourrait prendre entre quatre mois et un an, sachant que tous les Etats membres de l\u2019OTAN doivent ratifier l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:48:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Est-ce que ces 2 adh\u00e9sions (Su\u00e8de et Finlande) ne risquent pas de provoquer une riposte militaire de la part de la Russie ? On pense toujours \u00e0 la menace nucl\u00e9aire...    Chocolatine         Bonjour Chocolatine,          Evidemment, tout est sur la table. Le 24 f\u00e9vrier nous aura appris qu\u2019on ne peut rien exclure. Toutefois, si Helsinki et Stockholm s\u2019attendent \u00e0 une riposte, elle ne serait pas militaire, mais plut\u00f4t hybride\u00a0: tentative de d\u00e9stabilisation (en envoyant des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re finlandaise, par exemple, comme ce fut le cas en 2015), campagne de d\u00e9sinformation (la Finlande a aussi l\u2019habitude\u00a0: elle sont souvent articul\u00e9es autour du th\u00e8me de la \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb des Finlandais), cyberattaques\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:45:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Finlande revendique les territoires perdus pendant la guerre d'Hivers et la SGM ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Non. Pas du tout. Et comme Helsinki ne cesse de le rappeler, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait purement d\u00e9fensive et pas offensive. Il s\u2019agit d\u2019accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 du pays, pas de pr\u00e9voir une attaque contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:43:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'OTAN accueille Su\u00e8de et Finlande \u00e0 bras ouverts alors qu'elle avait refus\u00e9 l'Ukraine. Pourquoi cette diff\u00e9rence de traitement?    Julien         Bonjour Julien,          Malgr\u00e9 leur non-alignement militaire, les deux pays nordiques coop\u00e8rent depuis vingt ans au moins avec l\u2019OTAN. Leur partenariat a encore \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014. Leurs arm\u00e9es s\u2019entra\u00eenent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec celles des Etats membres de l\u2019OTAN. On parle d\u2019ailleurs d\u2019une interop\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 100\u00a0% avec l\u2019Alliance. En\u00a0gros, la Su\u00e8de et la Finlande r\u00e9pondent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tous les crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion et sont \u00ab\u00a0des membres qui, simplement, n\u2019ont pas encore leur carte\u00a0\u00bb, comme le rappelait hier la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock. Cela ne signifie pas pour autant que leur adh\u00e9sion est une pure formalit\u00e9, comme on le voit d\u00e9j\u00e0 avec les r\u00e9ticences de la Turquie\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T10:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:39:35+00:00","articleBody":"    Comment l'OTAN et la Finlande qui partage plus de 1 000 km de fronti\u00e8re avec la Russie vont-elles s\u00e9curiser cette nouvelle zone ? Ne va-t-il pas y avoir une surench\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tablissement de bases en Car\u00e9lie ?    Willym18         Bonjour Willym18,          La Finlande va continuer \u00e0 prot\u00e9ger ses 1 340\u00a0km de fronti\u00e8res comme elle l\u2019a toujours fait\u00a0: avec ses troupes, ses \u00e9quipements militaires, son renseignement\u2026 Contrairement \u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens, le pays de 5,5 millions d\u2019habitants n\u2019a pas abandonn\u00e9 sa d\u00e9fense territoriale \u00e0 la fin de la guerre froide. M\u00eame si les d\u00e9penses militaires ont baiss\u00e9 pendant une p\u00e9riode, elles sont reparties \u00e0 la hausse depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Helsinki voit l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN comme une garantie de s\u00e9curit\u00e9, pas comme une alternative \u00e0 sa propre d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:36:24+00:00","articleBody":"    J'ai lu dans votre live, que je suis depuis le d\u00e9but, que la Su\u00e8de et la Finlande souhaitaient\/pouvaient adh\u00e9rer \u00e0 l'OTAN \"sans d\u00e9lai\". Que cela signifie-t-il ? Dans combien de temps, au plus rapide ? Merci.    Petit curieux         Bonjour Petit curieux          Oui, c\u2019est la priorit\u00e9 dans les deux pays. Et pour une raison bien simple, comme nous le rappelait r\u00e9cemment la ministre des affaires europ\u00e9ennes finlandaise, Tytti Tuppurainen\u00a0: pendant la proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion, les deux pays nordiques ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par la garantie de s\u00e9curit\u00e9 qui figure dans l\u2019article 5 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN et pr\u00e9voit une assistance mutuelle des Etats-membres en cas d\u2019agression. C\u2019est une esp\u00e8ce de \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: un entre-deux, pendant lequel les deux pays sont donc particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, puisqu\u2019ils ont chang\u00e9 les r\u00e8gles du jeu, dans la r\u00e9gion, en annoncant leur volont\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN, mais sans y \u00eatre encore accept\u00e9s.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, cette p\u00e9riode pourrait prendre entre 4 mois et un an. Il faut que tous les parlements des 30 Etats membres de l\u2019OTAN ratifient l\u2019\u00e9largissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:30:30+00:00","articleBody":"    L\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN est-il une donn\u00e9e g\u00e9o-politique stabilisante ou a contrario rend-elle la paix en Europe plus volatile ?\nN'est-ce pas pousser les Russes dans leur ultimes retranchements en flirtant dangereusement avec la ligne rouge du ressenti de \"danger existentiel\" russe ?    Solal         Bonjour Solal,          C\u2019est la question \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros (ou plus\u00a0!)\u2026 Tout d\u00e9pend \u00e0 qui on la pose. Mais du point de vue de la Su\u00e8de et de la Finlande, ainsi que des autres pays nordiques et des trois Etats baltes, leur adh\u00e9sion serait un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. A Helsinki et Stockholm, les gouvernements estiment que le seuil d\u2019une attaque militaire dans la r\u00e9gion sera relev\u00e9. En gros, les Russes auront plus \u00e0 perdre. Su\u00e9dois et Finlandais prennent bien soin aussi de rappeler que l\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive et que leur adh\u00e9sion \u00e0 pour but d\u2019accro\u00eetre leur s\u00e9curit\u00e9. Pas de pr\u00e9parer une attaque contre leur voisin \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:26:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, Dans une br\u00e8ve pr\u00e9c\u00e9dente fut mentionn\u00e9 un revirement de position du parti social-d\u00e9mocrate Su\u00e9dois sur la question de l'OTAN. Quels \u00e9taient les d\u00e9clarations\/justification du parti pr\u00e9 guerre en Ukraine? Une volont\u00e9 de neutralit\u00e9? Quid de la Finlande? Certains partis\/mouvance d\u00e9fendent-ils toujours l'id\u00e9e de rester ext\u00e9rieur \u00e0 l'OTAN dans ces 2 pays ou bien observe-t-on un consensus autour de la question?  Merci.    Berko         Bonjour Berko,          Oui, il s\u2019agit vraiment d\u2019une rupture pour les sociaux-d\u00e9mocrates et elle est douloureuse. En novembre, lors du congr\u00e8s du parti, il avait de nouveau \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion \u00e1 l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas une option. Le ministre de la d\u00e9fense, Peter Hultqvist, avait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne rejoindrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019Alliance tant qu\u2019il serait ministre de la d\u00e9fense\u2026 Aujourd\u2019hui, il soutient l\u2019adh\u00e9sion.          Plusieurs arguments \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s \u2013 et le sont toujours par une partie des militants, qui continuent de s\u2019opposer \u00e0 la candidature su\u00e9doise. D\u2019abord, le fait que le pays a connu plus de deux cents ans de paix en restant neutre, puis non align\u00e9 militairement apr\u00e8s la guerre froide. Il y a aussi, chez les sociaux-d\u00e9mocrates su\u00e9dois, la conviction que la Su\u00e8de, pays de 10\u00a0millions d\u2019habitants, a r\u00e9ussi \u00e0 devenir une \u00ab\u00a0super puissance morale\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne internationale, capable de jouer les m\u00e9diateurs lors de conflits, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le pays \u00e9tait neutre et militairement non align\u00e9. Et puis, historiquement, le parti pr\u00f4ne le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire\u00a0: il lui est donc difficile de justifier pourquoi il soutient l\u2019adh\u00e9sion \u00e0  une alliance dont la principale force de dissuasion est l\u2019arme nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:20:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations avec la Turquie?    Chris         Bonjour Chris          Elles semblent avancer, mais sans r\u00e9ponse d\u00e9finitive d\u2019Ankara. Hier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, semblait confiant. Le pr\u00e9sident Erdogan a, pour sa part, constat\u00e9 que les objections portaient plus sur la candidature de la Su\u00e8de que celle de la Finlande. Soyons clairs\u00a0: il s\u2019agit d\u2019un marchandage de la part de la Turquie qui esp\u00e8re obtenir des avantages \u2013 \u00e9ventuellement en \u00e9quipements militaires, de la part des Etats-Unis \u2013 contre son feu vert.          Hier, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, a dit sa \u00ab\u00a0confusion\u00a0\u00bb face aux d\u00e9clarations de M.\u00a0Erdogan, sachant qu\u2019il avait eu une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, il y a un mois environ, avec le pr\u00e9sident turc et que celui-ci lui avait assur\u00e9 qu\u2019il soutiendrait la candidature de la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:16:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Finlande compte-t-elle demander \u00e0 assurer seule sa d\u00e9fense sur ses territoires ?    Lou         Bonjour Lou,          Si votre question porte sur les conditions pos\u00e9es par Helsinki \u00e0 son adh\u00e9sion, sachez qu\u2019il n\u2019y en a aucune. Le gouvernement finlandais estime que ce n\u2019est pas le bon moment de poser des limitations, mais pourrait le faire plus tard. La Su\u00e8de, par contre, devrait assortir sa candidature de deux conditions\u00a0: le pays scandinave ne veut pas de bases de l\u2019OTAN sur son territoire ni d\u2019arme nucl\u00e9aire. La Norv\u00e8ge et le Danemark ont mis exactement les m\u00eames conditions.          Si votre question concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment la politique de d\u00e9fense finlandaise, alors oui, la Finlande va continuer \u00e0 d\u00e9fendre son territoire. A Helsinki, on met en avant l\u2019article\u00a03 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui dit que chaque pays est responsable de sa d\u00e9fense. Il n\u2019est pas question de baisser les investissements ou la mobilisation. Au contraire m\u00eame, puisque les d\u00e9penses militaires vont augmenter dans les prochaines ann\u00e9es, ainsi que le nombre de r\u00e9servistes appel\u00e9s chaque ann\u00e9e pour une remise \u00e0 niveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#452033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:12:03+00:00","articleBody":"    Quel est le nombre de militaires de ces deux pays ?    UK-Reine         Bonjour Uk-Reine,          La Su\u00e8de dispose d\u2019environ 50 000\u00a0hommes et femmes, dont la moiti\u00e9 sont des r\u00e9servistes. La Finlande a une arm\u00e9e de 12\u00a0000\u00a0professionnels, mais aussi 870\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, dont 280\u00a0000 s\u2019entra\u00eenent r\u00e9guli\u00e8rement et sont imm\u00e9diatement mobilisables.          Les deux pays ont d\u2019autres atouts, militaires et strat\u00e9giques, que nous vous d\u00e9taillons dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de, une bonne nouvelle pour l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:09:23+00:00","articleBody":"    En quoi l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande serait une erreur, vu que la Russie a d\u00e9j\u00e0, part 2 fois, viol\u00e9 l'espace a\u00e9rien su\u00e9dois. Je n'y vois qu'un moyen l\u00e9gitime de se prot\u00e9ger de la Russie.    C\u00e9dric         Bonjour C\u00e9dric,          Les Su\u00e9dois et les Finlandais sont du m\u00eame avis que vous. Dans les deux pays, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, a provoqu\u00e9 une onde de choc. En Finlande, surtout, un pays qui partage 1\u00a0340\u00a0km de fronti\u00e8res avec la Russie et n\u2019\u00e9tait donc pas membre de l\u2019OTAN (comme l\u2019Ukraine, voisine elle aussi de la Russie). Un des arguments qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant par Helsinki, pour justifier la candidature du pays \u00e0 l\u2019alliance transatlantique, est le fait m\u00eame que la Russie n\u2019ait jamais attaqu\u00e9 un pays de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T09:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live. Pensez-vous que la Russie puisse d\u00e9clarer la guerre et envahir la Finlande suite \u00e0 leur demande d'adh\u00e9sion?    Jorge GC         Bonjour Jorge GC,          Helsinki et Stockholm ne croient pas \u00e0 une attaque russe en repr\u00e9sailles \u00e0 leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. En tout cas, une attaque conventionnelle. Par contre, les deux pays s\u2019attendent \u00e0 une r\u00e9action de Moscou, qui pourrait prendre diff\u00e9rentes formes. On parle d\u2019attaques hybrides\u00a0: campagnes de d\u00e9sinformation, tentatives de destabilisation, cyberattaques\u2026 Un exemple\u00a0: quand le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 au Parlement finlandais, au d\u00e9but d\u2019avril, les sites des minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense finlandais ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s par une attaque de hackeurs. Quelques heures plus t\u00f4t, un avion militaire russe avait viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais. La Finlande comme la Su\u00e8de sont en \u00e9tat d\u2019alerte depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, pour contrer ce genre d\u2019attaques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:59:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Su\u00e8de et la Finlande ont d\u00e9cid\u00e9 de soumettre ensemble une candidature commune \u00e0 l'OTAN ? Et non pas deux candidatures individuelles ? Merci beaucoup.    Cam         Bonjour Cam,          La Su\u00e8de et la Finlande vont soumettre leur candidature individuellement. Mais les deux pays nordiques ont choisi de le faire simultan\u00e9ment. Historiquement, Helsinki et Stockholm ont toujours laiss\u00e9 entendre que si les pays adh\u00e9raient \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le mieux serait qu\u2019ils le fassent ensemble, essentiellement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: si un seul adh\u00e8re, l\u2019autre pourrait se trouver dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 face \u00e0 la Russie. Par ailleurs, la Finlande et la Su\u00e8de coop\u00e9rent de fa\u00e7on extr\u00eamement \u00e9troite en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Il \u00e9tait donc naturel que les deux pays fassent le m\u00eame choix, m\u00eame s\u2019il est moins \u00e9vident en Su\u00e8de qu\u2019en Finlande. Dans  la r\u00e9gion, les experts ont toujours pens\u00e9 que ce serait la Su\u00e8de \u2013 qui aime \u00e0 se pr\u00e9senter comme le \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb \u2013 qui m\u00e8nerait le processus, comme lors de l\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es 1990. Finalement, c\u2019est le petit fr\u00e8re finlandais, qui a pris l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T09:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:40:02+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Anne-Fran\u00e7oise Hivert, correspondante r\u00e9gionale en Su\u00e8de, revient sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0heures.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que changerait l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0? ","dateModified":"2022-05-16T08:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:35:25+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, et le pr\u00e9sident, Sauli Niinist\u00f6, lors de la conf\u00e9rence de presse annon\u00e7ant la demande d\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 l\u2019OTAN, dimanche 15 mai 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/ac3fd3e_1652690084091-743d4b5-1652689543154-545619.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T08:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:34:08+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res vont tenter, aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles, d\u2019avancer vers un d\u00e9blocage de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, refus\u00e9 en l\u2019\u00e9tat par la Hongrie, et aborder la proposition fran\u00e7aise, accueillie avec m\u00e9fiance par Kiev, de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, incluant l\u2019Ukraine dans l\u2019attente de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, et le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 Bruxelles, le 16\u00a0mai\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/e2011c2_c7636f308ed54024a32db4dcc2ec9379-c7636f308ed54024a32db4dcc2ec9379-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-05-16T08:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:16:31+00:00","articleBody":"     Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent aujourd\u2019hui les candidatures des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019OTAN, avec de larges majorit\u00e9s assur\u00e9es dans les deux chambres. L\u2019Eduskunta, le Parlement finlandais, a entam\u00e9 ce matin une session marathon pour examiner la candidature pr\u00e9sent\u00e9e officiellement dimanche par l\u2019ex\u00e9cutif, avant un vote qui se tiendra au plus t\u00f4t mardi.                    Le Parlement su\u00e9dois se r\u00e9unit, lui, \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030, avec une allocation de la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Magdalena Andersson, suivie des chefs des partis parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Parlements finlandais et su\u00e9dois examinent les candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T10:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T08:09:25+00:00","articleBody":"     Depuis un d\u00e9cret du 31\u00a0mars, le Kremlin exige des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, ceux oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, qu\u2019ils payent en\u00a0roubles les livraisons de gaz russe, et non plus en euros ou en dollars. Dans le cas de plusieurs groupes europ\u00e9ens, dont le fran\u00e7ais Engie (ex-GDF), un paiement est attendu \u00e0 la fin de mai.          Contact\u00e9 \u00e0 la mi-mai, le groupe Engie se trouve toujours dans l\u2019expectative. D\u2019apr\u00e8s nos informations, la direction du groupe attend des pr\u00e9cisions de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne. L\u2019enjeu \u00e9tant de savoir si la Commission europ\u00e9enne approuvera finalement ce syst\u00e8me de double compte ou si elle le jugera incompatible avec les sanctions visant par ailleurs la Russie.                    Lire aussi :  Gaz\u00a0: la Russie accentue la pression sur l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les prochains jours, les contrats de gaz de groupes europ\u00e9ens, comme Engie, sont cens\u00e9s \u00eatre conve...","dateModified":"2022-05-16T08:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T07:47:04+00:00","articleBody":"     Les candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine constituent une \u00ab\u00a0grave erreur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 lundi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov. \u00ab\u00a0C\u2019est une grave erreur suppl\u00e9mentaire dont les cons\u00e9quences auront une port\u00e9e consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence russe Interfax.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN sont une \u00ab\u00a0grave erreur\u00a0\u00bb, selon la Russie","dateModified":"2022-05-16T07:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T07:32:28+00:00","articleBody":"     Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie \u00e0 l\u2019Etat russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les deux parties s\u00e9par\u00e9ment\u00a0; le groupe fran\u00e7ais pr\u00e9cisant qu\u2019il garde l\u2019option de racheter pendant six\u00a0ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada. Cette cession fait suite \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Des accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s pour un transfert des actifs russes du groupe Renault \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et au gouvernement de Moscou\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe dans un communiqu\u00e9. Renault a confirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la cession de sa participation de pr\u00e8s de 68\u00a0% dans Avtovaz, principal constructeur automobile en Russie. Aucun d\u00e9tail financier n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni lundi, mais le ministre de l\u2019industrie et du commerce russe, Denis Manturov, avait d\u00e9clar\u00e9 en avril que Renault pr\u00e9voyait de vendre ses actifs russes pour \u00ab\u00a0un rouble symbolique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons pris une d\u00e9cision difficile mais n\u00e9cessaire\u00a0; et nous faisons un choix responsable envers nos 45\u00a0000\u00a0salari\u00e9s en Russie, tout en pr\u00e9servant la performance du groupe et notre aptitude \u00e0 revenir dans le pays \u00e0 l\u2019avenir, dans un contexte diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Renault, Luca de Meo, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du groupe.          Le conseil d\u2019administration de Renault \u00ab\u00a0a approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la signature des accords pour c\u00e9der 100\u00a0% des parts de Renault Group dans Renault Russie \u00e0 la ville de Moscou et sa participation de 67,69\u00a0% dans Avtovaz \u00e0 NAMI [l\u2019Institut central de recherche et de d\u00e9veloppement des automobiles et des moteurs]\u00a0\u00bb, selon ce communiqu\u00e9, o\u00f9 Renault ne donne aucun montant.          A Moscou, l\u2019usine Renault produira des voitures particuli\u00e8res sous la marque historique Moskvich, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Sergue\u00ef Sobianine, selon l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire \u00e9tranger a d\u00e9cid\u00e9 de fermer l\u2019usine Renault de Moscou. C\u2019est son droit, mais nous ne pouvons pas laisser les milliers de travailleurs se retrouver sans emploi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire, pr\u00e9cisant qu\u2019il essaierait de garder la plupart du personnel travaillant directement \u00e0 l\u2019usine.          Si vous voulez en savoir plus\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Renault, sous pression, suspend son activit\u00e9 en Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les actifs de Renault en Russie vendus \u00e0 l\u2019Etat russe","dateModified":"2022-05-16T07:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:46:16+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice polonaise Olga Tokarczuk, qui a obtenu le prix Nobel de litt\u00e9rature en\u00a02018, a qualifi\u00e9, dimanche lors du Festival international des \u00e9crivains de J\u00e9rusalem, la Russie de menace pour le \u00ab\u00a0monde libre\u00a0\u00bb, ajoutant que le gouvernement polonais avait mis en garde contre le risque pr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019agression russe depuis des ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Cette guerre rappelle les images horribles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est une menace pour le \u00ab\u00a0monde libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019autrice polonaise Olga Tokarczuk","dateModified":"2022-05-16T07:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:34:55+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont probablement renonc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019encerclement \u00e0 grande \u00e9chelle des troupes ukrainiennes de Donetsk \u00e0 Izioum\u00a0\u00bb, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre). La Russie devrait donner la priorit\u00e9 \u00e0 la saisie compl\u00e8te de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, selon les analystes militaires. \u00ab\u00a0Les forces russes sont probablement \u00e0 court d\u2019unit\u00e9s pr\u00eates au combat\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019ISW.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a probablement \u00ab\u00a0renonc\u00e9 \u00e0 encercler les troupes ukrainiennes de Donetsk \u00e0 Izioum\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-05-16T06:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T06:01:36+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les premi\u00e8res sp\u00e9culations, \u00e0 ce jour, les forces bi\u00e9lorusses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9es dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite d\u2019exercices au d\u00e9but du mois, la Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, ainsi que d\u2019unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne, d\u2019artillerie et de missiles sur des champs d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019ouest du pays (\u2026). Le territoire bi\u00e9lorusse a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme relais pour l\u2019avance initiale de la Russie sur Kiev et Tchernihiv. La Russie a \u00e9galement lanc\u00e9 des sorties a\u00e9riennes et des frappes de missiles depuis la Bi\u00e9lorussie. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse [Alexandre] Loukachenko est susceptible d\u2019\u00e9quilibrer le soutien \u00e0 l\u2019invasion de la Russie entre le d\u00e9sir d\u2019\u00e9viter une participation militaire directe et le risque de sanctions occidentales, de repr\u00e9sailles ukrainiennes et d\u2019un \u00e9ventuel m\u00e9contentement de l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces bi\u00e9lorusses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9es dans le conflit en Ukraine, selon le min...","dateModified":"2022-05-16T06:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:37:16+00:00","articleBody":"     L\u2019int\u00e9gration de la Finlande repr\u00e9sente sans doute le plus gros d\u00e9fi pour l\u2019Alliance atlantique, puisqu\u2019elle doublera la longueur de ses fronti\u00e8res terrestres avec la Russie, passant de 1\u00a0215\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 2\u00a0555\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous en occuper\u00a0\u00bb, affirme Janne Kuusela, directeur g\u00e9n\u00e9ral au minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e0 Helsinki. Son pays, assure-t-il, se voit comme \u00ab\u00a0un fournisseur de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et compte bien \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir sa capacit\u00e9 pour prot\u00e9ger la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb. Pour la Finlande, pr\u00e9cise M.\u00a0Kuusela, \u00ab\u00a0l\u2019article\u00a03 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui dit que chaque pays est responsable de sa d\u00e9fense, est aussi important que l\u2019article\u00a05, qui garantit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression\u00a0\u00bb.          La force de la Su\u00e8de r\u00e9side, selon les experts, dans ses \u00e9quipements high-tech, d\u00e9velopp\u00e9s par son industrie de l\u2019armement\u00a0: ses cinq sous-marins, ses corvettes, ses chasseurs \u2013 dont les JAS 39 Gripen \u2013, mais aussi \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de capteurs qui permet de collecter des renseignements dans toute la r\u00e9gion de la mer Baltique\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Anna Wieslander, directrice pour l\u2019Europe du Nord au sein du Conseil atlantique.                    Lire aussi :  Les candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de, une bonne nouvelle pour l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de mettent en avant leurs nombreux atouts militaires et strat\u00e9giques","dateModified":"2022-05-16T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:20:42+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens dans un village au nord de Kharkiv, le\u00a015\u00a0mai\u00a02022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/965a340_1652678364131-5fc24d9-2967bf786b0548ec9d3551797bf2ec65-2d2de6ad02d041398e4be75c25c56330-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande devraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l\u2019Otan \u00ab\u00a0d\u00e8s qu...","dateModified":"2022-05-16T05:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T05:10:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles tentatives de la Russie d\u2019attaquer le Donbass, pour, en quelque sorte, intensifier son mouvement vers le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche soir. Et pourtant, selon lui, \u00ab\u00a0les occupants ne veulent toujours pas admettre qu\u2019ils sont dans une impasse\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les occupants ne veulent toujours pas admettre qu\u2019ils sont dans une impasse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodym...","dateModified":"2022-05-16T06:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:15:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019OTAN souhaite une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers la double candidature de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-16T06:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:13:11+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Note \u00e0 nos lecteurs","dateModified":"2022-05-16T06:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:06:07+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019intensification des attaques russes dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, objectif prioritaire de Moscou, mais o\u00f9 les forces russes sont en perte de vitesse, tandis que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne poursuit sa contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Les pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) continueront \u00e0 aider militairement l\u2019Ukraine, toujours sous la pression des bombardements russes, a assur\u00e9 dimanche Berlin alors que la Finlande a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          En Su\u00e8de, la direction du Parti social-d\u00e9mocrate, au pouvoir, a approuv\u00e9, dimanche soir, la candidature \u00e0 l\u2019OTAN \u2013 un revirement pour cette formation. La premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a ensuite estim\u00e9 qu\u2019une candidature commune avec la Finlande \u00e9tait \u00ab\u00a0le mieux pour la Su\u00e8de\u00a0\u00bb et sa s\u00e9curit\u00e9.          La Russie a suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande samedi, pr\u00e9textant des \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l\u2019OTAN d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-16T19:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html#451624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-ne-cedera-pas-sur-l-adhesion-de-la-finlande-et-de-la-suede-a-l-otan-affirme-le-president-erdogan_6126266_3210.html","datePublished":"2022-05-16T04:02:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/289/0/6192/3096/1342/671/60/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine","dateModified":"2022-05-16T06:06:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/19c5019_5197524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/16/21-3">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le « New York Times » a analysé plus d’un millier d’épisodes du talk-show de Fox News, montrant comment le présentateur ultraconservateur véhicule, cinq soirs par semaine, des théories complotistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Le « Tucker Carlson Tonight », caisse de résonance de la théorie raciste du « grand remplacement »      Le « New York Times » a analysé plus d’un millier d’épisodes du talk-show de Fox News, montrant comment le présentateur ultraconservateur véhicule, cinq soirs par semaine, des théories complotistes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h21, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tucker Carlson, animateur du « Tucker Carlson Tonight », dans un studio de la chaîne Fox News, à New York, le 2 mars 2017.  RICHARD DREW / AP                 Quelques heures après l’attentat qui a causé la mort de dix personnes et fait trois blessés dans l’Etat de New-York, les mots du shérif du comté d’Erié étaient sans ambiguïté : « C’était clairement un crime de haine raciste. » Onze Afro-Américains comptent parmi les victimes de l’homme qui a ouvert le feu dans un supermarché de la ville de Buffalo, samedi 14 mai, en filmant son acte. Des médias américains ont évoqué un « manifeste » à caractère raciste qui aurait été diffusé sur Internet et les réseaux sociaux, comme c’est souvent le cas dans les crimes commis par des suprémacistes blancs. Selon le New York Times, ce document de 180 pages faisait référence à la thèse conspirationniste et raciste du « grand remplacement » de la population blanche.            Une thèse dont la défense et la promotion ne se limitent pas à des sites Internets marginaux. Comme l’a rappelé dimanche le journaliste de CNN Jim Acosta, la théorie du « grand remplacement » trouve chaque soir de semaine un porte-voix en la personne de Tucker Carlson, le très conservateur animateur du talk-show le plus regardé des Etats-Unis, diffusé sur Fox News.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tucker Carlson, l’éminence cathodique de Donald Trump                   « Ce que fait [M. Carlson] en colportant la “théorie du remplacement” et d’autres éléments du discours des nationalistes blancs est dangereux », a vivement dénoncé Jim Acosta, en direct sur CNN, accusant Fox News de ne « rien faire à ce sujet ».            What Tucker Carlson is doing by peddling “replacement theory” and other white nationalist talking points is dangero… https://t.co/5HzyfWkSFV— Acosta (@Jim Acosta)              Le New York Times s’est récemment livré à une immersion dans cinq ans d’émission « Tucker Carlson Tonight », suivie par plus de trois millions de téléspectateurs à travers le pays. Les journalistes du quotidien américain ont visionné pas moins de 1 150 épisodes. En s’appuyant sur une analyse des propos du présentateur, Tucker Carlson, le NYT montre comment ce dernier « fait passer des idées extrémistes et des théories du complot dans des millions de foyers cinq soirs par semaine ».              A la tête du talk-show depuis 2016, le présentateur, thuriféraire du trumpisme, y a pris une place prépondérante depuis quelques années. Il n’hésite plus, par exemple, à ouvrir l’émission avec des monologues de plus de dix minutes, voire vingt. De longs exposés sans contradictions exposant toujours les mêmes schémas et raisonnements, selon le New York Times.            « Eux et vous », « grand remplacement »…            Son discours se structure autour d’un supposé complot de la « classe dirigeante » , laquelle chercherait à « contrôler la vie » des « gens normaux » et « censurer » tous ceux qui s’exprimeraient contre son intérêt. Dans les propos de M. Carlson, cela se traduit par une opposition récurrente entre « ils » et « vous », les téléspectateurs de Fox News, auxquels le présentateur s’adresse directement : « Ils vous détestent », « Ils vous traitent de racistes », « Ils veulent pour retirer vos armes », « Ils veulent que vous vous taisiez et que vous obéissiez », « Ils se préoccupent plus des Afghans que de vous », « Ils n’en ont rien à faire de vous »…            Cette dichotomie est « couramment utilisée par les leaders populistes ou autoritaires pour créer des liens émotionnels avec leurs partisans », note le NYT. Sur les 1 150 épisodes de l’émission analysés, plus de 800 font mention de cette « classe dirigeante », et de manière presque quotidienne depuis 2020.              Derrière ce « ils », des personnalités de divers milieux fréquemment critiquées et attaquées dans le talk-show. On y trouve des responsables politiques démocrates, comme le président Joe Biden, la vice-présidente Kamala Harris ; des patrons de grandes entreprises de la tech, comme Jeff Bezos, patron d’Amazon, ou Bill Gates, fondateur de Microsoft, mais aussi des personnalités sportives, comme le basketteur LeBron James.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   L’un des « plans » de cette « classe dirigeante » serait le « grand remplacement » de la population « native des Etats-Unis », thème récurrent de l’émission de Tucker Carlson. Ce dernier affirme ainsi, par exemple, à l’adresse de ses téléspectateurs, que les responsables démocrates font « venir des migrants du tiers-monde » pour « vous remplacer par des électeurs plus obéissants » afin de s’assurer de « rester pour toujours au pouvoir ».            Le présentateur multiplie également les avertissements quant à la conséquence (voire l’ambition) de ces politiques qui aboutirait à « détruire la civilisation occidentale » et « votre mode de vie ». Selon l’analyse du quotidien, le présentateur a relayé cette idée chère aux nationalistes blancs américains dans plus de quatre cents épisodes du « Tucker Carlson Tonight » depuis 2016.            « Meilleur allié » des nationalistes blancs            Tucker Carlson évoque aussi dans au moins six cents épisodes, et de manière de plus en plus fréquente depuis 2020, l’existence d’un « racisme anti-Blancs » tout en minimisant les discriminations à l’encontre des personnes de couleur. Il a notamment répété, à de nombreuses reprises, que le nationalisme blanc et le suprémacisme blanc n’existaient pas.              Comme le rappelle le NYT, ces positions lui ont valu un tweet de David Duke, ancien grand sorcier du Ku Klux Klan, suggérant en 2020 que Donald Trump choisisse le présentateur de Fox News comme colistier pour l’élection présidentielle. Andrew Anglin, le fondateur du site Web nationaliste blanc The Daily Stormer, a par ailleurs estimé que M. Carlson était « littéralement [leur] meilleur allié ».            Selon l’analyse du quotidien, ces sujets ont occupé une place croissante dans l’émission au fil des années. Tucker Carlson y a consacré cinq fois plus de temps d’antenne en 2021 qu’en 2017. La radicalisation des propos tenus par le présentateur de l’émission s’est accompagnée d’une raréfaction des invités lui portant la contradiction sur le plateau. Le NYT a comptabilisé sept mille invités extérieurs à la chaîne depuis 2016, dont seulement mille défendaient des positions opposées de celles de Tucker Carlson. Depuis 2020, ces derniers se comptent presque sur les doigts des deux mains.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/le-new-york-times-a-regarde-cinq-ans-du-tucker-carlson-tonight-caisse-de-resonance-de-la-theorie-raciste-du-grand-remplacement_6126386_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Tucker Carlson Tonight\u00a0\u00bb, caisse de r\u00e9sonance de la\u00a0th\u00e9orie raciste du \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T19:21:58+02:00","datePublished":"2022-05-16T19:21:58+02:00","dateModified":"2022-05-16T19:23:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","M\u00e9dias","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb a analys\u00e9 plus d\u2019un millier d\u2019\u00e9pisodes du talk-show de Fox\u00a0News, montrant comment le pr\u00e9sentateur ultraconservateur v\u00e9hicule, cinq soirs par semaine, des th\u00e9ories complotistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/4608/2304/1342/671/60/0/45d2bc1_1652716967311-ap20193764388204.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-4">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A N’Djamena, sept stations-service du groupe pétrolier Total ont été vandalisées et douze policiers blessés, selon les autorités tchadiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Tchad             Au Tchad, arrestations après des manifestations contre la France      A N’Djamena, sept stations-service du groupe pétrolier Total ont été vandalisées et douze policiers blessés, selon les autorités tchadiennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation anti-française à N’Djamena, le 14 mai 2022.  - / AFP                 Au moins cinq personnes ont été arrêtées au Tchad après des manifestations violentes samedi contre la France, accusée de soutenir la junte militaire au pouvoir, ont indiqué, lundi 16 mai, à l’AFP l’opposition et un responsable de la police.            Le général Mahamat Idriss Déby Itno, fils du président Idriss Déby Itno tué il y a plus d’un an au front contre des rebelles, avait alors immédiatement repris les rênes du pays à la tête d’un groupe de quinze généraux, aussitôt adoubé par la communauté internationale, Paris en tête, quand d’autres officiers putschistes subissaient ses foudres et ses sanctions ailleurs en Afrique.                              Lire aussi   Au Mali, le sentiment antifrançais gagne du terrain                   Sept stations-service du groupe pétrolier français Total ont été vandalisées et douze policiers, blessés samedi à N’Djamena, selon un responsable de la police qui a requis l’anonymat et confirmé à l’AFP l’arrestation de « cinq responsables de la manifestation, gardés dans les locaux de la direction générale des renseignements généraux ».              « Cinq personnes ont été interpellées samedi par les forces de l’ordre et elles ne sont pas impliquées dans les actes de vandalisme. Elles sont arrêtées à tort », a affirmé Max Loalngar, porte-parole de la plateforme d’opposition Wakit Tamma, à l’origine de l’appel à manifester.            Lundi, une manifestation de centaines de lycéens de la capitale, défilant aux cris de « La France dehors ! », a rapidement été dispersée par des gaz lacrymogènes, a constaté un journaliste de l’AFP. Personne n’a été arrêté ou blessé, a assuré un responsable de la police à l’AFP.            Echec du « pré-dialogue » national            Plusieurs partis d’opposition comme le Parti socialiste sans frontières (PSF) et le mouvement politique Une nation pour tous (UNPT), des syndicats tels que l’Union des syndicats du Tchad (UST) et certains groupes rebelles ont appelé à la libération des personnes arrêtées.              « Ce qui s’est passé hier est extrêmement grave (…), les gens vont répondre de leurs actes », a rétorqué dimanche soir à la télévision nationale le ministre de la communication, Abderamane Koulamallah.            « Il est temps que cela cesse. Il est temps que cessent également les allégations mensongères et sans aucun fondement qui circulent sur le redéploiement des forces françaises à l’intérieur du pays », a déclaré lundi dans une réunion sur la sécurité le général Mahamat Déby, autoproclamé président de transition.                                                La junte avait dissous le Parlement, limogé le gouvernement et abrogé la Constitution à l’annonce, le 20 avril 2021, de la mort d’Idriss Déby après avoir dirigé d’une main de fer pendant trente ans un pays théâtre de multiples rébellions. Mais elle avait promis aussitôt des « élections libres et démocratiques » dans les dix-huit mois, au terme d’un « dialogue de réconciliation nationale ».              Depuis, ce forum qui doit réunir toutes les oppositions politiques et armées, selon le chef de l’Etat, n’a pas pu démarrer, les groupes armés ne parvenant pas à s’entendre avec la junte dans un « pré-dialogue » à Doha et l’opposition politique s’étant retirée de cette initiative.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/16/au-tchad-arrestations-apres-des-manifestations-contre-la-france_6126363_3212.html"},"headline":"Au Tchad, arrestations apr\u00e8s des manifestations contre la France","dateCreated":"2022-05-16T17:36:13+02:00","datePublished":"2022-05-16T17:36:13+02:00","dateModified":"2022-05-16T17:37:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["Politique","Politique","Tchad","International","Le Monde Afrique"],"description":"A N\u2019Djamena, sept stations-service du groupe p\u00e9trolier Total ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es et douze policiers bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s tchadiennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/97/0/1024/512/1342/671/60/0/b6604de_1652715102540-000-32a39d2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-5">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La flambée des prix, alimentée par une politique monétaire aux ordres du président Recep Tayyip Erdogan et intensifiée par la guerre en Ukraine, lamine le pouvoir d’achat des Turcs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Turquie             En Turquie, l’inflation, à son plus haut depuis 2003, accable la population      La flambée des prix, alimentée par une politique monétaire aux ordres du président Recep Tayyip Erdogan et intensifiée par la guerre en Ukraine, lamine le pouvoir d’achat des Turcs.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant des distributeurs automatiques de billets, à Diyarbakir (Turquie), le 22 mars 2022.  LAURENT PERPIGNA IBAN / HANS LUCAS               Estimée à 69,97 % sur un an en avril, l’inflation attise le mécontentement d’une large partie de la population en Turquie. A l’arrêt du taxi collectif (dolmus) qui fait la navette entre Nisantasi et Besiktas, au cœur d’Istanbul, deux femmes d’âge mûr reconnaissent avoir du mal à joindre les deux bouts. « Les prix sont devenus fous. Le pire, c’est que l’inflation est bien plus forte que ce qui est annoncé en haut lieu. La preuve, un trajet en dolmus coûtait 3,50 livres turques [environ 0,22 euro] il y a un an, aujourd’hui c’est 7,75 », souligne à voix basse l’une des deux retraitées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants                 L’inflation a beau être à deux chiffres depuis 2017, l’envolée n’a jamais été aussi forte depuis l’arrivée au pouvoir de Recep Tayyip Erdogan, en 2003. La perte du pouvoir d’achat est au centre de toutes les conversations : celles des étudiants en mal de logement à cause de l’augmentation des prix des loyers (+ 70 %), celles des ménagères qui ne peuvent plus acheter de viande (+ 260 %) et, enfin, celles des ménages modestes qui peinent à régler leurs notes de gaz (+ 60 %) et d’électricité (+ 97 %).          A rebours          Timour, la trentaine, ingénieur informaticien, désespère de pouvoir trouver un logement à portée de sa bourse. « J’ai pourtant un bon salaire de 11 500 tl [livres turques], mais je n’arrive pas à trouver un appartement à moins de 8 500 tl par mois au centre-ville, ce qui me laisse très peu pour vivre. Tant d’années d’études pour ça ? Si ça continue, je vais tenter ma chance à l’étranger », confie le jeune Stambouliote.          Rien qu’en avril, en plein ramadan, les prix ont augmenté de 7,25 % sur un mois, entamant un peu plus la popularité du gouvernement islamo-conservateur, à environ un an des élections (présidentielle et législatives), prévues en juin 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ekrem Imamoglu, l’homme qui pourrait mettre fin au règne de Recep Tayyip Erdogan                 Le président Erdogan, qui ambitionne d’être reconduit après dix-neuf ans passés à la tête du pays, apparaît incapable de tenir ses promesses de prospérité économique. L’inflation est son plus gros échec. Elle devrait « ralentir après le mois de mai », a-t-il assuré récemment. Or, c’est plutôt le contraire qui risque de se produire. La guerre en Ukraine va immanquablement faire repartir les prix à la hausse, ceux du gaz et du pétrole surtout, que la Turquie importe.           « Tout se fait dans l’opacité la plus totale », estime Deniz Ünal, économiste          Les fabricants « ne seront pas en mesure d’absorber pleinement des coûts de production très élevés, principalement dus aux prix de l’énergie, et devront répercuter au moins une partie de ce fardeau sur leurs clients, ce qui entraînera des prix à la consommation plus élevés encore plus longtemps », a souligné dans une note Piotr Matys, analyste chez In Touch Capital Markets Ltd, après la publication des derniers chiffres de l’inflation.        Il vous reste 49.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/en-turquie-l-inflation-a-son-plus-haut-depuis-2003-accable-la-population_6126353_3234.html"},"headline":"En Turquie, l\u2019inflation, \u00e0 son plus haut depuis 2003, accable la population","dateCreated":"2022-05-16T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-16T16:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Turquie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Turquie"],"description":"La flamb\u00e9e des prix, aliment\u00e9e par une politique mon\u00e9taire aux ordres du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan et intensifi\u00e9e par la guerre en Ukraine, lamine le pouvoir d\u2019achat des Turcs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/719/0/4561/2280/1342/671/60/0/b3141b4_1652684079920-2022-03-22t112557z-832656217-mt1hnslcs0000lur3g-rtrmadp-3-hans-lucas.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-6">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après la relative accalmie qui a suivi la prise de pouvoir du lieutenant-colonel Damiba, « tombeur » du président Kaboré en janvier, les violences ont repris.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina, une quarantaine de morts dans trois attaques de djihadistes présumés samedi      Après la relative accalmie qui a suivi la prise de pouvoir du lieutenant-colonel Damiba, « tombeur » du président Kaboré en janvier, les violences ont repris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une quarantaine de supplétifs de l’armée et de civils ont été tués samedi lors de trois attaques menées par des djihadistes présumés dans le nord et l’est du Burkina Faso, a appris, lundi 16 mai, l’AFP de sources sécuritaires et locales.            L’attaque la plus meurtrière a visé les Volontaires pour la défense de la patrie (VDP, supplétifs civils de l’armée) de la commune de Guessel dans la région du Sahel (nord), tuant « une vingtaine de personnes, dont huit VDP », selon un de leurs responsables.            Il a ajouté que le même jour, cinq autres supplétifs et un civil ont été tués à Markoye, dans la même région, ce qu’a confirmé une source sécuritaire en parlant d’une « série d’attaques qui ont principalement visé les Volontaires ». « Des mesures ont été prises pour [envoyer] des renforts dans la zone et la protection des populations durement éprouvées », a-t-elle affirmé.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les familles des huit mineurs pris au piège depuis 24 jours retiennent leur souffle                   Dans la province de la Kompienga (sud-est) proche des frontières du Togo et du Bénin, « un convoi de civils escorté par des supplétifs de l’armée a été visé par une attaque à Namouyouri », a indiqué une autre source sécuritaire de la région en précisant qu’une « quinzaine de civils a été tuée ».              Un habitant de la province a affirmé qu’en plus des civils, « trois supplétifs » ont également été tués lors de cette attaque. Il a lancé un appel à l’aide « pour la prise en charge d’une dizaine de personnes blessées ».            Dans la nuit de samedi à dimanche, une autre attaque simultanée contre les postes de gendarmerie et de police de Faramana (ouest), près de la frontière malienne, a également fait deux blessés parmi les forces de sécurité, selon une source sécuritaire.            Dialogue            Le Burkina Faso est la cible d’attaques djihadistes depuis 2015, perpétrées par des mouvements armés dont certains sont affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique, et qui ont fait plus de 2 000 morts et 1,8 million de déplacés.              Si le nord et l’est du pays concentrent la majorité de ces attaques, certaines régions de l’ouest sont également touchées par des violences, de manière moins régulière.            Le nouvel homme fort du pays, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, qui a renversé le 24 janvier le président élu Roch Marc Christian Kaboré, accusé d’être inefficace face à ces violences, a assuré vouloir faire de la question sécuritaire sa « priorité ».                             Lire aussi :  Le Mali annonce son retrait de l’organisation régionale G5 Sahel                   Après une relative accalmie les semaines suivant sa prise de pouvoir, le régime militaire de M. Damiba fait face à une recrudescence d’assauts djihadistes présumés qui ont fait plus de cent morts, civils et militaires.              Il y a une semaine, l’armée burkinabée a annoncé dans un communiqué avoir « neutralisé » au moins cinquante « terroristes » en ripostant à une embuscade dans le nord-ouest et lors d’une opération dans le sud-ouest.            Début avril, le chef de l’Etat a annoncé la création de comités locaux de dialogue avec des groupes djihadistes locaux pour tenter d’enrayer les violences.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/16/au-burkina-une-quarantaine-de-morts-dans-trois-attaques-de-djihadistes-presumes-samedi_6126349_3212.html"},"headline":"Au Burkina, une quarantaine de morts dans trois attaques de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s samedi","dateCreated":"2022-05-16T15:50:29+02:00","datePublished":"2022-05-16T15:50:29+02:00","dateModified":"2022-05-16T15:55:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Burkina Faso","Al-Qaida","\u00c9tat islamique","Le Monde Afrique"],"description":"Apr\u00e8s la relative accalmie qui a suivi la prise de pouvoir du lieutenant-colonel Damiba, \u00ab\u00a0tombeur\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Kabor\u00e9 en janvier, les violences ont repris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/85/0/1024/512/1342/671/60/0/ba566d5_1652708994447-000-324b6eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-7">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Anne-Françoise Hivert, correspondante régionale en Suède pour « Le Monde », a répondu à vos questions sur l’adhésion de la Suède et la Finlande à l’OTAN, dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »      Anne-Françoise Hivert, correspondante régionale en Suède pour « Le Monde », a répondu à vos questions sur l’adhésion de la Suède et la Finlande à l’OTAN, dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Alors que les Parlements finlandais et suédois examinent aujourd’hui les candidatures des deux pays nordiques à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), en réaction à l’offensive russe contre l’Ukraine, le vice-ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Riabkov, a jugé, lundi, que c’était une « grave erreur ».            Notre journaliste Anne-Françoise Hivert, correspondante régionale en Suède, a répondu à vos questions dans un tchat sur l’adhésion de la Suède et la Finlande à l’OTAN.                           La première ministre finlandaise, Sanna Marin, et le président de la République de Finlande, Sauli Niinistö, lors de la conférence de presse annonçant la demande d’adhésion du pays à l’OTAN, dimanche 15 mai 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 Cam : Pourquoi la Suède et la Finlande ont décidé de soumettre ensemble une candidature commune à l’OTAN ? Et non pas deux candidatures individuelles ?            La Suède et la Finlande vont soumettre leur candidature individuellement. Mais les deux pays nordiques ont choisi de le faire simultanément. Historiquement, Helsinki et Stockholm ont toujours laissé entendre que si les pays adhéraient à l’OTAN, le mieux serait qu’ils le fassent ensemble, essentiellement pour des raisons de sécurité : si un seul adhère, l’autre pourrait se trouver dans une situation de vulnérabilité face à la Russie.              Par ailleurs, la Finlande et la Suède coopèrent de façon extrêmement étroite en matière de défense. Il était donc naturel que les deux pays fassent le même choix, même s’il est moins évident en Suède qu’en Finlande. Dans la région, les experts ont toujours pensé que ce serait la Suède – qui aime à se présenter comme le « grand frère » – qui mènerait le processus, comme lors de l’adhésion des deux pays à l’Union européenne (UE) dans les années 1990. Finalement, c’est le petit frère finlandais, qui a pris l’initiative.            Jorge GC : Pensez-vous que la Russie puisse déclarer la guerre et envahir la Finlande suite à la demande d’adhésion ?            Helsinki et Stockholm ne croient pas à une attaque russe en représailles à leur demande d’adhésion à l’OTAN. En tout cas, une attaque conventionnelle. En revanche, les deux pays s’attendent à une réaction de Moscou, qui pourrait prendre différentes formes. On parle d’attaques hybrides : campagnes de désinformation, tentatives de déstabilisation, cyberattaques… Un exemple : quand le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé au Parlement finlandais, au début d’avril, les sites des ministères des affaires étrangères et de la défense finlandais ont été paralysés par une attaque de hackeurs. Quelques heures plus tôt, un avion militaire russe avait violé l’espace aérien finlandais. La Finlande comme la Suède sont en état d’alerte depuis plusieurs semaines déjà, pour contrer ce genre d’attaques.            Cédric : En quoi l’adhésion à l’OTAN de la Suède et de la Finlande serait une erreur, vu que la Russie a déjà, part deux fois, violé l’espace aérien suédois. Je n’y vois qu’un moyen légitime de se protéger de la Russie.            Les Suédois et les Finlandais sont du même avis que vous. Dans les deux pays, l’attaque de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a provoqué une onde de choc. En Finlande, surtout, un pays qui partage 1 340 kilomètres de frontières avec la Russie et n’était donc pas membre de l’OTAN (comme l’Ukraine, voisine elle aussi de la Russie). Un des arguments qui a été mis en avant par Helsinki, pour justifier la candidature du pays à l’alliance transatlantique, est le fait même que la Russie n’ait jamais attaqué un pays de l’OTAN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie                   Lou : la Finlande compte-t-elle demander à assurer seule sa défense sur ses territoires ?            Si votre question porte sur les conditions posées par Helsinki à son adhésion, sachez qu’il n’y en a aucune. Le gouvernement finlandais estime que ce n’est pas le bon moment de poser des limitations, mais pourrait le faire plus tard. La Suède, en revanche, devrait assortir sa candidature de deux conditions : le pays scandinave ne veut pas de bases de l’OTAN sur son territoire ni d’arme nucléaire. La Norvège et le Danemark ont mis exactement les mêmes conditions.              Si votre question concerne plus précisément la politique de défense finlandaise, alors oui, la Finlande va continuer à défendre son territoire. A Helsinki, on met en avant l’article 3 du traité de l’OTAN, qui dit que chaque pays est responsable de sa défense. Il n’est pas question de baisser les investissements ou la mobilisation. Au contraire même, puisque les dépenses militaires vont augmenter dans les prochaines années, ainsi que le nombre de réservistes appelés chaque année pour une remise à niveau.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OTAN souhaite une procédure accélérée pour l’adhésion de la Suède et de la Finlande                   Chris : Où en sont les négociations avec la Turquie ?            Elles semblent avancer, mais sans réponse définitive d’Ankara. Hier, le secrétaire général de l’OTAN, le Norvégien Jens Stoltenberg, semblait confiant. Le président Erdogan a, pour sa part, constaté que les objections portaient plus sur la candidature de la Suède que celle de la Finlande. Soyons clairs : il s’agit d’un marchandage de la part de la Turquie qui espère obtenir des avantages – éventuellement en équipements militaires, de la part des Etats-Unis – contre son feu vert.            Hier, le président finlandais, Sauli Niinistö, a dit sa « confusion » face aux déclarations de M. Erdogan, sachant qu’il avait eu une conversation téléphonique, il y a un mois environ, avec le président turc et que celui-ci lui avait assuré qu’il soutiendrait la candidature de la Finlande.                           La première ministre suédoise, Magdalena Andersson, au Parlement suédois, le 16 mai 2022.  HENRIK MONTGOMERY / AP                 Solal : L’adhésion de la Suède et la Finlande à l’OTAN est-elle une donnée géopolitique stabilisante ou a contrario rend-elle la paix en Europe plus volatile ? N’est-ce pas pousser les Russes dans leurs ultimes retranchements en flirtant dangereusement avec la ligne rouge du ressenti de « danger existentiel » russe ?            C’est la question à 1 000 euros (ou plus !). Tout dépend à qui on la pose. Mais du point de vue de la Suède et de la Finlande, ainsi que des autres pays nordiques et des trois Etats baltes, leur adhésion serait un facteur de stabilité dans la région. A Helsinki et Stockholm, les gouvernements estiment que le seuil d’une attaque militaire dans la région sera relevé. En gros, les Russes auront plus à perdre. Suédois et Finlandais prennent bien soin aussi de rappeler que l’OTAN est une alliance défensive et que leur adhésion à pour but d’accroître leur sécurité. Pas de préparer une attaque contre leur voisin à l’est.                             Lire aussi :  La Suède réintroduit les exercices militaires pour ses anciens conscrits                   Julien : Pourquoi l’OTAN accueille Suède et Finlande à bras ouverts alors qu’elle avait refusé l’Ukraine. Pourquoi cette différence de traitement ?            Malgré leur non-alignement militaire, les deux pays nordiques coopèrent depuis vingt ans au moins avec l’OTAN. Leur partenariat a encore été renforcé après l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014. Leurs armées s’entraînent très régulièrement avec celles des Etats membres de l’OTAN. On parle d’ailleurs d’une interopérabilité à 100 % avec l’Alliance.              En gros, la Suède et la Finlande répondent déjà à tous les critères d’adhésion et sont « des membres qui, simplement, n’ont pas encore leur carte », comme le rappelait hier la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock. Cela ne signifie pas pour autant que leur adhésion est une pure formalité, comme on le voit déjà avec les réticences de la Turquie…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les candidatures de la Finlande et de la Suède, une bonne nouvelle pour l’OTAN                   Willym18 : Est-ce que la Finlande revendique les territoires perdus pendant la « guerre d’Hiver » et la seconde guerre mondiale ?            Non. Pas du tout. Et comme Helsinki ne cesse de le rappeler, l’adhésion de la Finlande à l’OTAN serait purement défensive et pas offensive. Il s’agit d’accroître la sécurité du pays, pas de prévoir une attaque contre la Russie.            Bobi : Dans combien de temps, au mois près, devons-nous compter sur une participation « effective » à l’OTAN de ces deux pays ?            Difficile de le dire « au mois près », mais en Finlande et en Suède, on parle d’un processus qui pourrait prendre entre quatre mois et un an, sachant que tous les Etats membres de l’OTAN doivent ratifier leur adhésion.            Clément D. : Quel est l’intérêt pour la Finlande et pour la Suède d’intégrer l’OTAN sachant qu’ils font déjà partie de l’UE et que cette adhésion intègre déjà des clauses militaires du même genre ?            Très bonne question. En gros, la Finlande et la Suède estiment que la force de frappe de l’OTAN est bien plus forte que celle de l’UE et que la garantie de sécurité, telle qu’elle est exprimée dans l’article 5 du traité de l’OTAN, pèse plus lourd que celle qui se trouve dans le paragraphe 42.7 du traité de Lisbonne.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/adhesion-a-l-otan-pour-helsinki-et-stockholm-l-attaque-de-l-ukraine-par-la-russie-a-provoque-une-onde-de-choc_6126347_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T15:43:05+02:00","datePublished":"2022-05-16T15:43:05+02:00","dateModified":"2022-05-16T16:12:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine","Finlande","Su\u00e8de"],"description":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert, correspondante r\u00e9gionale en Su\u00e8de pour \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/333/348/3570/1785/1342/671/60/0/ac3fd3e_1652690084091-743d4b5-1652689543154-545619.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-8">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Pour Geneviève Begkoyian, responsable santé à l’Unicef en République démocratique du Congo, la chute brutale de la couverture vaccinale est « une catastrophe ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Santé             Flambées de rougeole en Afrique : « La résistance au vaccin contre le Covid-19 a aussi contaminé les autres vaccinations »      Pour Geneviève Begkoyian, responsable santé à l’Unicef en République démocratique du Congo, la chute brutale de la couverture vaccinale est « une catastrophe ».          Propos recueillis par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Vaccination contre la rougeole dans un centre de santé près de Seke Banza, dans l’ouest de la RDC, le 3 mars 2020.  JUNIOR KANNAH / AFP                 Une crise peut en cacher une autre. Alors que toute l’attention reste encore concentrée sur la riposte au Covid-19 sur le continent africain, d’autres virus tuent sévissent. Fin avril, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) et l’Unicef alertaient ensemble sur la survenue de « flambées épidémiques majeures » de rougeole, de fièvre jaune et d’un variant de poliomyélite dans vingt pays africains, au premier trimestre, soit huit pays de plus qu’à la même période en 2021.              Entre janvier et mars de cette année, l’Afrique a même connu une augmentation de 400 % de cas de rougeole. La Somalie, le Nigeria, l’Ethiopie et la République démocratique du Congo (RDC) sont parmi les pays les plus exposés, mais le virus rougeoleux étant dix fois plus contagieux que le nouveau coronavirus, le pire est à craindre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rougeole, polio, fièvre jaune… la préoccupante résurgence des maladies infectieuses                   Ces reprises épidémiques étaient pourtant prévisibles et même redoutées, tant les campagnes de vaccination de masse et de routine ont été perturbées depuis le début de la pandémie de SARS-CoV-2. Rien que pour l’année 2020, l’OMS avait enregistré des retards de primo-vaccination contre la rougeole pour 22 millions de nouveau-nés.            Par ailleurs, en 2019, seulement six pays du continent avaient atteint la couverture vaccinale de 95 % de leur population et trois en 2020. Pour Tedros Adhanom Ghebreyesus, patron de l’agence onusienne, il est désormais « urgent de remettre les services essentiels de vaccination sur les rails et de lancer des campagnes de rattrapage ».              Geneviève Begkoyian, médecin à Kinshasa, responsable santé de l’Unicef pour la RDC, revient sur deux ans d’une pandémie qui « absorbe énormément d’énergie et de financement » au détriment d’autres maladies évitables par la vaccination.            Pouvez-vous nous dire quelle est la situation épidémique de la RDC concernant la rougeole ?            Geneviève Begkoyian Pour les quatre premiers mois de l’année, on a dénombré 47 618 cas de rougeole et 693 enfants en sont morts. C’est presque autant que pour toute l’année 2021, où l’on avait dénombré 55 771 cas et 783 décès. Sur 519 zones de santé, 179 sont en situation de risque : 64 sont en épidémie et 115 sont voisines, susceptibles d’être atteintes rapidement. Il faut donc agir très vite.            Avant l’âge de 1 ou 2 ans, dès sa naissance, un enfant doit recevoir ses 17 injections et gouttes : BCG, polio, etc. C’est systématique. La maman doit revenir six semaines plus tard avec son bébé au centre de santé pour avoir la suite. Quand ils ne reviennent pas, on les appelle les « zéro dose ». Cette cohorte était de 400 000 en 2021. On redoute que, pour 2022, ce soit 450 000. Ces enfants ne sont pas protégés, mais font aussi courir un risque à ceux qui n’ont pas fini leur cycle complet de vaccination.              Pour cette maladie évitable, la couverture vaccinale des bébés de 12 à 23 mois complètement vaccinés avait atteint les 53 % en 2020 après trois ans d’efforts de l’Etat congolais qui avait relancé la vaccination de routine. En 2021, elle a brutalement chuté de plus de 10 points à 42,5 %. C’est une catastrophe. Cela ne devrait pas arriver. C’est absurde.            Que s’est-il passé ?            Le Covid est passé par là. La RDC est un pays continent à lui tout seul, grand comme presque quatre fois et demie la France, avec 90 millions d’habitants et 26 provinces, beaucoup de pauvreté, et des zones de conflits à l’est.            S’il y a une action de santé que les parents peuvent offrir à leurs enfants, c’est bien la vaccination. Et, jusque-là, il n’y avait aucun refus, aucune hésitation vaccinale, le taux de couverture augmentait régulièrement. Sauf que, depuis deux ans, l’ultra information, avec même une certaine outrance, et les rumeurs sur les réseaux sociaux ont progressivement installé le doute et la peur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique, la lutte contre les « grandes tueuses » freinée par le Covid-19                   En général, quand une épidémie survient, les parents dont les enfants ont échappé à la vaccination de routine se déplacent avec leurs enfants jusqu’aux centres de santé, ou lors des campagnes de vaccination de masse. Avec la pandémie, les gens ont d’abord eu peur d’être contaminés par le Covid, une maladie dont on ne savait pas grand-chose, ou de contaminer leurs enfants dans les centres de santé. Ensuite a surgi la peur d’être manipulés, de devenir les cobayes pour un vaccin expérimental.            Pourquoi ?            Le scandale du vaccin AstraZeneca, dont les pays du Nord n’ont plus voulu par précaution sanitaire, mais qui a été envoyé en masse aux pays du Sud par le mécanisme d’entraide internationale Covax, a fait beaucoup de dégâts ici. Le président Félix Tshisekedi n’en a pas voulu pour les Congolais et a fait redistribuer 1,7 million de doses reçues aux pays qui l’acceptaient, comme l’Angola, la Centrafrique ou Madagascar. Cet épisode a alimenté le doute, voire le rejet. Et puis, les Congolais, dont la population est très jeune [74 % ont moins de 35 ans], ont vu peu de personnes mourir du Covid, voire pas.                             Lire aussi :  Rougeole : l’Afrique particulièrement touchée, avec une hausse de 400 % des cas                   Officiellement, il n’y a eu que 1 338 décès, dont la moitié à Kinshasa. Les gens se sont rapidement dit : « A quoi bon se faire vacciner contre une maladie qui vient d’Europe, qu’on ne voit pas, et avec un vaccin qui peut provoquer une embolie ou une phlébite ? » A la mi-mai, on n’en était qu’à 2,4 % de vaccination Covid pour la première dose et à 1,4 % pour la deuxième. Le problème, c’est que cette résistance a aussi contaminé les autres vaccinations.            Que pensez-vous d’intégrer la vaccination Covid aux campagnes de routine comme le font depuis décembre 2021 le Ghana et le Nigeria ?            Aujourd’hui, la méfiance est telle qu’il ne faut surtout pas associer la vaccination Covid-19 aux autres, comme le recommande l’OMS. Les autorités congolaises hésitent. D’autant que les priorités sont ailleurs. L’année dernière, 20 000 personnes sont mortes du paludisme. Les Congolais veulent récupérer des moustiquaires imprégnées, ou même avoir accès au nouveau vaccin. A l’est, le choléra sévit sur le long du lac Tanganyika et des Kivus. Il y a aussi les flambées de rougeole dont nous avons parlé. Le Covid est vraiment le dernier de leurs soucis.            Comment faites-vous face à ces défis ?            Pour la rougeole, d’ici à la fin mai, on va vacciner 2,7 millions d’enfants de 6 mois à 59 mois dans les 64 zones de santé en épidémie pour tenter de stopper la contagion, puis, en juin, passer aux zones de santé voisines. Dans le même temps, nous allons commencer une grande campagne en porte-à-porte contre la polio pour 7 millions d’enfants dans sept provinces en introduisant le nouveau vaccin oral, mais l’on redoute que la peur et l’hésitation vaccinale.                             Lire aussi :  En Afrique, le fardeau « caché » de la surmortalité due au Covid-19                   Mon grand souci en tant que cheffe de santé de l’Unicef pour un pays comme la RDC, où des millions de femmes enceintes sont à suivre correctement et où des millions d’enfants naissent, je passe 90 % de mon temps sur le Covid. Il y a une pression internationale considérable. On est submergé par la peur du Covid et on en a oublié les grandes maladies qui tuent en silence. Cela absorbe une trop grande partie de notre temps, énormément d’énergie et de financement qui ne sont pas mobilisables pour les autres maladies.                 Sandrine Berthaud-Clair           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/16/flambees-de-rougeole-en-afrique-la-resistance-au-vaccin-contre-le-covid-19-a-aussi-contamine-les-autres-vaccinations_6126330_3212.html"},"headline":"Flamb\u00e9es de rougeole en Afrique\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9sistance au vaccin contre le Covid-19 a aussi contamin\u00e9 les autres vaccinations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T13:00:22+02:00","datePublished":"2022-05-16T13:00:22+02:00","dateModified":"2022-05-16T13:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Sant\u00e9","International","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","L'Afrique face au Covid-19","Le Monde Afrique","Ethiopie","Nigeria","Somalie","Congo-RDC"],"description":"Pour Genevi\u00e8ve Begkoyian, responsable sant\u00e9 \u00e0 l\u2019Unicef en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, la chute brutale de la couverture vaccinale est \u00ab\u00a0une catastrophe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/76/0/6016/3008/1342/671/60/0/ecd07ab_1652693316232-000-1pn5bu-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-9">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A l’initiative du Comité international olympique, mais aussi de nombreux athlètes, la mobilisation pour condamner l’agression russe a pris une ampleur inédite, constate le géopolitologue, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Pascal Boniface : « Le conflit en Ukraine marque un tournant pour le mouvement sportif international »   Tribune        Pascal Boniface   Directeur de l’Institut de relations internationales et stratégiques/IRIS        A l’initiative du Comité international olympique, mais aussi de nombreux athlètes, la mobilisation pour condamner l’agression russe a pris une ampleur inédite, constate le géopolitologue, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ne nous y trompons pas : le conflit en Ukraine pourrait marquer un tournant pour le mouvement sportif international. Il entrera dans l’histoire. Pour la première fois, les instances ont massivement abandonné leur sacro-saint principe de neutralité politique. Le Comité international olympique (CIO) a montré la voie. Les fédérations sportives internationales ont suivi.          La Russie et la Biélorussie ont été exclues du mouvement olympique, leurs événements leur ont été retirés, leurs équipes bannies des compétitions. Cette prise de position constitue un précédent. Une première dans l’histoire contemporaine. Rappelons-nous, par exemple, que les Jeux olympiques de Londres ont été attribués à la Grande-Bretagne en 2005, deux années seulement après sa participation à la guerre en Irak.          Pourquoi une telle réaction du mouvement sportif ? L’avenir apportera sans doute une réponse plus précise, mais j’oserais deux explications : l’époque a changé, avec un sentiment désormais partagé que la guerre n’est plus admissible ; les Occidentaux continuent à peser lourdement sur le mouvement sportif. La vraie raison de cette prise de position unique des instances tient sans doute un peu des deux hypothèses.          Peace and sport          Une chose est sûre : le conflit en Ukraine a déclenché dès les premières offensives russes une mobilisation elle aussi inédite dans le monde du sport. Elle a touché un très grand nombre de pays et de communautés, sans se limiter aux pays les plus concernés. La solidarité envers l’Ukraine s’est exprimée du sommet à la base de l’édifice, des organisations internationales jusqu’aux fédérations nationales et même aux clubs locaux.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : une mobilisation « sans précédent » des sportifs                 Les initiatives ont été très nombreuses, souvent spontanées. Elles ont illustré, avec une résonance rarement connue, l’intuition à l’origine de la création de l’organisation Peace and sport : le sport peut être un formidable outil de paix et de solidarité. Il n’empêchera pas les guerres, mais il peut contribuer à en atténuer les conséquences les plus négatives.          Les exemples sont nombreux de cette mobilisation sans précédent du monde sportif. Dès le début du conflit, le CIO a annoncé la création d’un fonds d’aide à la communauté olympique ukrainienne. Coordonné par l’ancien perchiste Sergueï Bubka, il avait réuni au tout début du mois d’avril la somme de 2 millions de dollars (environ 1,92 million d’euros).          Des citoyens du monde          La Fédération internationale de canoë (ICF) a suivi l’exemple, en créant à son tour un fonds d’aide et en appelant ses pays membres à accueillir des athlètes ukrainiens. Son appel a été massivement entendu, notamment par la Pologne, la Roumanie, l’Allemagne, la France et l’Estonie. Début mai, le ministère français des sports a annoncé que plus de 70 athlètes de haut niveau ukrainiens et leurs encadrants avaient été accueillis, ou étaient en voie de l’être, dans des établissements publics du sport.        Il vous reste 18.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/16/pascal-boniface-le-conflit-en-ukraine-marque-un-tournant-pour-le-mouvement-sportif-international_6126329_3232.html"},"headline":"Pascal Boniface\u00a0: \u00ab\u00a0Le conflit en Ukraine marque un tournant pour le mouvement sportif international\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-16T13:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-16T14:46:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sport","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"A l\u2019initiative du Comit\u00e9 international olympique, mais aussi de nombreux athl\u00e8tes, la mobilisation pour condamner l\u2019agression russe a pris une ampleur in\u00e9dite, constate le g\u00e9opolitologue, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Boniface","description":" Directeur de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques\/IRIS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/206/0/2472/1236/1342/671/60/0/5bdd838_233326320-000-324l2a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-10">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Depuis le 7 mai, le port de la burqa est imposé aux Afghanes qui sont incitées à rester chez elles. Même si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver à leurs fins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Afghanistan             En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »      Depuis le 7 mai, le port de la burqa est imposé aux Afghanes qui sont incitées à rester chez elles. Même si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver à leurs fins.          Par Juliette Brossault         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme portant la burqa, dans un marché aux oiseaux dans le centre-ville de Kaboul, en Afghanistan, le 8 mai 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP               « Les talibans veulent exclure les femmes de la société. » Hoda Khamosh, 27 ans, poétesse et militante pour le droit des femmes en Afghanistan observe depuis la Norvège – où elle est actuellement réfugiée et d’où elle a été jointe au téléphone par Le Monde – que l’étau se resserre autour des femmes afghanes. Dernière mesure en date : l’obligation du port de la burqa.          Le décret présenté samedi 7 mai devant la presse à Kaboul par le chef suprême des talibans, Haibatullah Akhundzada, indique que les femmes « devraient porter une burqa car c’est traditionnel et respectueux ». Selon cette recommandation, elles doivent se couvrir de la tête aux pieds à l’aide d’un voile intégral « afin d’éviter toute provocation quand elles rencontrent un homme ».          Une pratique vestimentaire déjà en partie respectée par de nombreuses femmes dans le pays, notamment dans les zones rurales. Certaines portent le hijab, un foulard qui laisse apparaître le visage, d’autres la burqa qui cache le moindre centimètre de peau et dissimule les yeux sous un grillage. « L’Afghanistan est une société traditionnelle, et certaines trouvent nécessaire de porter la burqa, explique Hoda Khamosh. Mais ce n’est pas obligatoire pour tout le monde. » Contrairement à ce que souhaiteraient mettre en place les plus rigoristes des dirigeants talibans.          « Les femmes ne sont pas contre le port de la burqa en soi. Elles sont contre le fait qu’on le leur impose, elles veulent pouvoir choisir », souligne Samira Hamidi, activiste afghane pour Amnesty international, basée au Sri Lanka. Selon une dépêche de l’AFP, le ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait déjà publié plusieurs recommandations sur la manière dont les femmes devaient se vêtir. Mais il s’agit du premier texte sur le sujet promulgué à l’échelon national.          « Ils commenceront à fouetter »          A l’heure actuelle, les femmes continuent de sortir dans les rues de Kaboul le visage découvert et les chaussures apparentes. Munisa Mubariz fondatrice du mouvement Women Powerful Move, à Kaboul, témoigne : « Une amie m’a dit qu’elle avait pu sortir en jean avec un hijab sans être réprimandée par les talibans. Mais cela dépend aussi des quartiers de Kaboul car ils sont tenus par différents groupes. » Elle ajoute : « Déjà avant ce décret, les talibans arrêtaient parfois les femmes dans les rues en leur demandant pourquoi elles portaient ce type de vêtement et non tel autre. »          Le décret prévoit que « la maison d’une femme portant un mauvais hijab [comprendre un hijab qui ne dissimule pas assez la peau] doit être identifiée, qu’elle doit être conseillée et punie ». En cas de première récidive, le « tuteur » est convoqué, en cas de deuxième, il est emprisonné pendant trois jours et en cas de troisième, il comparaît devant la justice. Pour la militante d’Amnesty International, cela ne s’arrêtera pas là : « Ils commenceront à fouetter », comme ils le faisaient lors de leur première période au pouvoir, de 1996 à 2001.  « Pour obtenir le contrôle et faire taire les gens, ils useront de la violence. C’est ce à quoi je m’attends », soupire-t-elle. Cette répression par la force a déjà été observée lors de manifestations depuis leur retour à la tête du pays en août 2021.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/en-afghanistan-les-talibans-veulent-entraver-les-activites-des-femmes-et-les-eliminer_6126319_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans  \u00ab\u00a0veulent entraver les activit\u00e9s des femmes et les \u00e9liminer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T11:44:30+02:00","datePublished":"2022-05-16T11:44:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Depuis le 7\u00a0mai, le port de la burqa est impos\u00e9 aux Afghanes qui sont incit\u00e9es \u00e0 rester chez elles. M\u00eame si ces injonctions ne semblent pas encore effectives dans les rues de Kaboul, les femmes redoutent que les talibans usent de la violence pour arriver \u00e0 leurs fins.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Brossault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/d012954_1652692232835-292234.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-11">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le mouvement historique de 2019 contre les inégalités avait donné lieu à des violences et à une répression policière. Les discussions sur le sort des prisonniers sont au point mort.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chili             L’amnistie des manifestants de la révolte sociale embarrasse le gouvernement chilien      Le mouvement historique de 2019 contre les inégalités avait donné lieu à des violences et à une répression policière. Les discussions sur le sort des prisonniers sont au point mort.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le  président chilien, Gabriel Boric, à Santiago du Chili, le 12 mars 2022.  ESTEBAN FELIX / AP               Il s’agit d’« un engagement, une priorité ». La ministre chilienne de la justice, Marcela Rios, a de nouveau transmis la parole officielle, dans un entretien au journal El Mercurio, le 8 mai, alors qu’une initiative parlementaire sur l’amnistie des personnes détenues à la suite de la répression de la révolte sociale de 2019 est au point mort.          Dès les premiers jours du mandat du président Gabriel Boric (gauche), investi le 11 mars, le ministre chargé des relations avec le Parlement, Giorgio Jackson, annonçait pourtant « l’urgence » de discuter du texte présenté pour la première fois en décembre 2020, afin de « guérir certaines cicatrices laissées par la révolte dans la société ». Preuve de la gêne que représentait déjà le dossier dans la campagne présidentielle, Gabriel Boric, alors candidat, tâchait de rassurer les électeurs frileux en novembre 2021 : « On ne peut pas gracier une personne qui a brûlé une église ou une petite ou moyenne entreprise, qui a pillé un supermarché. » L’attention serait alors donnée, assurait-il, aux cas présentant « un abus grave de la part de l’Etat ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mobilisation historique au Chili contre les inégalités                 Sérieuse épine dans le pied du gouvernement, le sort des prisonniers de la révolte sociale est directement lié à sa marche vers le pouvoir : le mouvement historique contre les inégalités d’octobre 2019 portait les demandes de justice sociale reprises par la coalition électorale de gauche de Gabriel Boric. C’est aussi cette révolte qui a débouché sur l’écriture d’une nouvelle Constitution, reflétant les principes d’un Etat solidaire défendus par l’actuel gouvernement – le texte sera soumis à référendum au mois de septembre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Chili : victoire historique du candidat de gauche, Gabriel Boric                 « Usage excessif de la force »          Si des débordements, du fait de certains manifestants hostiles, ont en partie entaché les rassemblements, en 2019, c’est « l’usage excessif de la force » de la part de la police qui est dénoncé par l’ONU. Une trentaine de personnes ont perdu la vie lors des manifestations et plus de 400 ont été blessées aux yeux. Le recours « disproportionné à la prison préventive » est alors dénoncé par Amnesty International.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chili : « Nous sommes solidaires du formidable mouvement populaire qui s’est levé »                 Le concept même de « prisonnier politique » ne fait cependant pas consensus. L’opposition de droite, au pouvoir à l’époque de la révolte, rejette cette définition : « Le prisonnier politique n’existe pas au Chili, car personne n’est privé de liberté en raison de ce qu’il pense », argumente au mois de novembre 2021 le ministre de l’intérieur, Rodrigo Delgado. « Offrir une grâce générale n’est pas nécessaire, c’est une grave erreur », avait estimé quelques mois plus tôt, en mai, José Miguel Vivanco, directeur de la section Amériques de Human Rights Watch.        Il vous reste 47.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/l-amnistie-des-manifestants-de-la-revolte-sociale-embarrasse-le-gouvernement-chilien_6126317_3210.html"},"headline":"L\u2019amnistie des manifestants de la r\u00e9volte sociale\u00a0embarrasse le gouvernement chilien","dateCreated":"2022-05-16T11:05:37+02:00","datePublished":"2022-05-16T11:05:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Le mouvement historique de 2019 contre les in\u00e9galit\u00e9s avait donn\u00e9 lieu \u00e0 des violences et \u00e0 une r\u00e9pression polici\u00e8re. Les discussions sur le sort des prisonniers sont au point mort.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/720/0/8639/4319/1342/671/60/0/60bae49_8ad9938f6c9b4670a16c90ed7d3ff55a-8ad9938f6c9b4670a16c90ed7d3ff55a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-12">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La guerre en Ukraine et les confinements en Chine pénalisent la croissance de l’Union européenne et alimentent une forte poussée des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Union européenne             La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse      La guerre en Ukraine et les confinements en Chine pénalisent la croissance de l’Union européenne et alimentent une forte poussée des prix.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 5 novembre 2020.  JOHN THYS / AP               Il y a encore quelques mois, les économistes redoutaient une nouvelle vague de Covid-19. C’est la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février, qui est venue chambouler leurs prévisions. Lundi 16 mai, la Commission européenne a présenté ses nouvelles projections, qui esquissent un scénario nettement moins optimiste. Désormais, elle mise sur une hausse du produit intérieur brut (PIB) de 2,7 % en 2022 et de 2,3 % en 2023 au sein de l’Union européenne (UE) comme de la zone euro. En février, lors de ses dernières prévisions, elle anticipait une croissance de 4 % en 2022 et de 2,8 % (2,7 % pour la zone euro) l’année suivante.          Les Vingt-Sept continuent d’engranger les fruits de la reprise post-Covid et du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Mais la situation a dramatiquement changé par rapport à l’hiver 2021. Le 11 novembre, Paolo Gentiloni, le commissaire à l’économie, qualifiait d’« extraordinaires » les perspectives de l’économie européenne, ajoutant qu’une telle situation « ne se représenterait pas de sitôt, peut-être jamais pour [sa] génération » et incitant les Etats membres de l’Union à en profiter pour se réformer. L’agression de Poutine, au-delà des ravages qu’elle provoque en Ukraine, a douché ses espoirs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie européenne va mieux mais des ombres se font menaçantes                 Par ailleurs, les confinements qui se multiplient en Chine face à la recrudescence de la pandémie, notamment à Shanghaï, accentuent les difficultés d’approvisionnement de l’industrie et pèsent sur le commerce mondial. Pour l’Allemagne, qui entretenait des liens économiques importants avec la Russie, c’est la double peine : elle devrait connaître une croissance de 1,6 % en 2022 et de 2,4 % en 2023. La France, dont l’activité dépend moins de ses échanges avec l’extérieur et davantage de la consommation intérieure, s’en sort mieux à court terme (3,1 % en 2022), mais pas au-delà (1,8 % en 2023).          Le marché de l’emploi devrait résister aux vents mauvais          Alors que les prix de l’énergie avaient déjà bondi avec la reprise postpandémie, la guerre leur a fait franchir un nouveau cap et la poussée d’inflation qui en découle devrait s’installer plus longtemps que prévu. D’autant que le conflit en Ukraine a accru les ruptures d’approvisionnement dont souffrait déjà l’industrie européenne avant le 24 février et a fait naître des tensions sur les marchés agroalimentaires. Dans ce contexte, la Commission table désormais sur une hausse des prix dans la zone euro de 6,1 % (6,8 % au sein de l’UE) en 2022 – avec un pic à 6,9 % au deuxième trimestre – et de 2,7 % (3,2 % au sein de l’UE) en 2023.        Il vous reste 40.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/inflation-en-hausse-croissance-moins-vigoureuse-la-commission-europeenne-revoit-ses-previsions-a-la-baisse_6126315_3234.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne revoit ses pr\u00e9visions \u00e0 la baisse\u00a0: inflation en hausse, croissance moins vigoureuse","dateCreated":"2022-05-16T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-16T11:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-16T12:28:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine et les confinements en Chine p\u00e9nalisent la croissance de l\u2019Union europ\u00e9enne et alimentent une forte pouss\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/05/626/0/5195/2594/1342/671/60/0/9ab3253_5a5557b967db41049019b35236839b96-5a5557b967db41049019b35236839b96-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-13">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le groupe français a précisé lundi qu’il gardait l’option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Les actifs de Renault en Russie vendus à l’Etat russe      Le groupe français a précisé lundi qu’il gardait l’option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des employés de l’usine automobile Avtovaz quittent le bâtiment de l’usine à Tolyatti, également appelée Togliatti, le 31 mars 2022.  YURI KADOBNOV / AFP                 Cette cession est la suite de la guerre en Ukraine. Le constructeur automobile Renault a vendu ses actifs en Russie à l’Etat russe, ont annoncé, lundi 16 mai, les deux parties séparément, le groupe français précisant qu’il gardait l’option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada. « Des accords ont été signés pour un transfert des actifs russes du groupe Renault à la Fédération de Russie et au gouvernement de Moscou », a précisé le ministère de l’industrie et du commerce russe dans un communiqué.            Renault a confirmé de son côté la cession de sa participation de près de 68 % dans Avtovaz, principal constructeur automobile en Russie. Aucun détail financier n’a été fourni lundi, mais le ministre de l’industrie et du commerce russe, Denis Manturov, avait déclaré en avril que Renault prévoyait de vendre ses actifs russes pour « un rouble symbolique ».            « Un choix responsable envers nos 45 000 salariés en Russie »            La présence du groupe en Russie est remise en cause depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. « Aujourd’hui, nous avons pris une décision difficile mais nécessaire ; et nous faisons un choix responsable envers nos 45 000 salariés en Russie, tout en préservant la performance du groupe et notre aptitude à revenir dans le pays à l’avenir, dans un contexte différent », a déclaré le directeur général de Renault, Luca de Meo, cité dans un communiqué du groupe.              Le conseil d’administration de Renault « a approuvé à l’unanimité la signature des accords pour céder 100 % des parts de Renault Group dans Renault Russie à la ville de Moscou et sa participation de 67,69 % dans Avtovaz à NAMI [l’Institut central de recherche et de développement des automobiles et des moteurs] », selon ce communiqué, où Renault ne donne aucun montant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Renault, sous pression, suspend son activité en Russie                   Le maire de Moscou, Sergueï Sobyanine, a déclaré de son côté que Renault avait décidé de fermer son usine près de la capitale russe, qui produit des voitures Nissan et Renault.            Le marché russe est l’un des plus importants pour l’ex-Régie, plus précisément son deuxième pays après la France en matière de ventes de véhicules (presque 500 000 immatriculations en 2021). Le groupe au losange y possède des activités en propre – une usine dans la capitale – et, surtout, il est propriétaire (à 67,7 %) du constructeur historique Avtovaz (marque Lada). Au total, la Russie représente pas moins de la moitié du résultat opérationnel de la division automobile de Renault.              Le groupe automobile est également confronté à des problèmes de logistique en raison d’une pénurie de composants importés provoquée par les sanctions occidentales. Avtovaz avait ainsi dû envoyer ses employés en congés payés pour trois semaines en avril, arrêtant la majeure partie de sa production.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/les-actifs-de-renault-en-russie-vendus-a-l-etat-russe_6126314_3210.html"},"headline":"Les actifs de Renault en Russie vendus \u00e0 l\u2019Etat russe","dateCreated":"2022-05-16T10:57:28+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:57:28+02:00","dateModified":"2022-05-16T11:13:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais a pr\u00e9cis\u00e9 lundi qu\u2019il gardait l\u2019option de racheter pendant six ans ses parts dans Avtovaz, fabricant des Lada.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/478/0/7371/3685/1342/671/60/0/3833423_5195279-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-14">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Selon des experts, les livraisons d’armes étrangères sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain      Selon des experts, les livraisons d’armes étrangères sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De nombreux barages militaires ukrainiens contrôlent les voitures autour de Kharkiv, le 12 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               L’Ukraine se prend à rêver d’une libération complète de son territoire, non seulement des zones occupées depuis le 24 février, mais aussi du Donbass « séparatiste » et de la Crimée annexée en 2014. Une succession de revers tactiques russes et le piétinement dans la bataille du Donbass depuis un mois et demi génèrent un discours triomphaliste à Kiev. Le haut responsable du renseignement militaire ukrainien, le général Kyrylo Boudanov, a déclaré à Sky News, samedi 14 mai, que « le point de rupture se situera dans la seconde partie du mois d’août » et que « la plupart des actions de combat actives seront terminées d’ici à la fin de cette année. (…) En conséquence, nous allons réinstaurer le contrôle du gouvernement ukrainien sur tous les territoires perdus, y compris le Donbass et la Crimée ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle stratégie russe                 Le ministre de la défense, Oleksiy Reznikov, estimait la semaine dernière que la guerre « entre dans une nouvelle phase à long terme », dans laquelle les forces russes prendront une posture défensive pour conserver les territoires capturés. Moscou a d’abord échoué début mars à prendre d’assaut Kiev puis à encercler le gros des troupes ukrainiennes dans le Donbass au cours du mois d’avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’envoi de chars, lance-roquettes et canons à l’Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                 L’afflux d’aide militaire occidentale pourrait favoriser ou accélérer un basculement du rapport de force en faveur des forces ukrainiennes. Le président américain, Joe Biden, a promulgué le 9 mai un programme d’aide de 40 milliards de dollars (38,4 milliards d’euros). Les alliés occidentaux de l’Ukraine ont fourni environ 120 canons à longue portée, capables en principe d’attaquer les positions russes profondément derrière les lignes de front.          « Partir à l’offensive, c’est coûteux »          Pour l’expert militaire ukrainien Alexander Musienko, il ne fait aucun doute qu’une contre-attaque ukrainienne majeure aura lieu. « Cette contre-attaque dépendra des armes qui seront fournies par l’Occident. C’est un point fondamental. Il s’agit des canons Caesar, qui sont d’excellente qualité. Il est très important pour nous de pouvoir les utiliser. Nous disposerons également de l’obusier Panzerhaubitze 2000 et des lance-roquettes multiples américains Himars et M270, qui possèdent une portée supérieure à celle de l’artillerie russe. C’est juste 3 à 5 kilomètres supplémentaires, mais ça fait une grosse différence. C’est suffisant pour que les forces ukrainiennes puissent conserver des positions sécurisées tout en frappant les positions de tir de l’adversaire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass                 L’expert souligne également le rôle-clé que joueront « des armes plus spécifiquement destinées à l’offensive, comme les drones d’attaque, les blindés et les chars d’assaut de conception soviétiques qui seront fournis par la Tchéquie, la Slovaquie, la Slovénie et la Pologne ».        Il vous reste 56.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/guerre-en-ukraine-le-discours-triomphaliste-de-kiev-se-heurte-a-des-limites-sur-le-terrain_6126312_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le discours triomphaliste de Kiev se heurte \u00e0 des limites sur le terrain","dateCreated":"2022-05-16T10:55:59+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:55:59+02:00","dateModified":"2022-05-16T15:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon des experts, les livraisons d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res sont insuffisantes pour repousser durablement les forces russes dans le Donbass et le Sud.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/0fa1571_1652510239649-oblast-kharkiv-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-15">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Ce bout d’Europe est une île électrique qui échange moins de 5 % de sa production avec le reste du continent. Un avantage en période de disette, mais un inconvénient à long terme au moment où l’on parle de mutualiser les achats et où le développement des énergies renouvelables aura besoin de plus d’échanges en Europe, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Chronique            Philippe Escande        Ce bout d’Europe est une île électrique qui échange moins de 5 % de sa production avec le reste du continent. Un avantage en période de disette, mais un inconvénient à long terme au moment où l’on parle de mutualiser les achats et où le développement des énergies renouvelables aura besoin de plus d’échanges en Europe, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  L’usine de regazéification Enagas de Barcelone (Espagne), la plus ancienne d’Europe continentale, le 29 mars 2022.  JOSEP LAGO / AFP               Il n’y a pas que les Pyrénées qui séparent la France de l’Espagne. La politique énergétique et le regard de Bruxelles aussi. « Vérité en deçà des Pyrenées, erreur au-delà », disait déjà Pascal. Alors que Paris peine à convaincre ses partenaires européens de la nécessité de réformer le mécanisme de fixation des prix de l’électricité en Europe, Madrid et Lisbonne ont obtenu, le 26 avril, l’autorisation de la Commission européenne pour déroger à ces règles afin de réduire la facture de leurs concitoyens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz                 Vendredi 13 mai, la ministre de l’environnement espagnole, Teresa Ribera, a détaillé la mesure qui va entrer rapidement en vigueur. Durant un an, le prix du gaz intervenant dans la production d’électricité sera plafonné à 40 euros le mégawattheure, puis à 50 euros à la fin de cette année. Comme le gaz représente entre 20 % et 30 % de la production électrique, cela permettra une réduction du prix de l’électron de 30 %. Un petit coup de pouce bienvenu dans un pays qui a affiché en avril une inflation de 8,3 %. L’Etat compensera le surcoût pour les gaziers par un prélèvement sur les profits exceptionnels réalisés en ce moment par les compagnies d’électricité locales, évidemment furieuses.          Une belle victoire          Cette avancée est une belle victoire pour un pays dont presque la moitié de l’électricité est produite à partir de sources renouvelables. Aujourd’hui, le mécanisme européen ajuste le prix de vente sur celui de la dernière unité de production mise en route, la plus chère, généralement des centrales au gaz, afin de permettre leur amortissement. Les pénuries puis la guerre en Ukraine se sont chargées d’envoyer au plafond les prix du gaz, contaminant ainsi ceux de l’électricité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la hausse des prix alimente la colère sociale                 Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe. La faiblesse de ses interconnexions avec la France, et donc le reste de l’Europe, que ce soit en matière de pipelines pour le gaz ou de lignes à haute tension pour l’électricité, fait de ce bout d’Europe une « île électrique » qui échange moins de 5 % de sa production avec le reste du continent. Un avantage en période de disette, mais un inconvénient à long terme, au moment où l’on parle de mutualiser les achats et où le développement des énergies renouvelables aura besoin de plus d’échanges en Europe pour pallier l’intermittence du vent, du soleil, pour la maintenance... A long terme, le repli n’est pas la meilleure des solutions.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/bruxelles-a-autorise-la-peninsule-iberique-a-deroger-aux-regles-communes-car-elle-est-une-exception-en-europe_6126311_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bruxelles a autoris\u00e9 la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 d\u00e9roger aux r\u00e8gles communes car elle est une exception en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-16T10:45:40+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:45:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Ce bout d\u2019Europe est une \u00eele \u00e9lectrique qui \u00e9change moins de 5\u00a0% de sa production avec le reste du continent. Un avantage en p\u00e9riode de disette, mais un inconv\u00e9nient \u00e0 long terme au moment o\u00f9 l\u2019on parle de mutualiser les achats et o\u00f9 le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables aura besoin de plus d\u2019\u00e9changes en Europe, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/271/0/4176/2088/1342/671/60/0/1ebeeb5_1652686892914-523725.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-16">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Irrité par la demande d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, Moscou prévient que « le niveau de tension militaire [va] augmenter ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       OTAN             Helsinki et Stockholm face au courroux russe      Irrité par la demande d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, Moscou prévient que « le niveau de tension militaire [va] augmenter ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre et le président finlandais, Sanna Marin et Sauli Niinistö, annoncent que la Finlande demandera son adhésion à l’OTAN, au palais présidentiel d’Helsinki, le 15 mai 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP               Pour les oreilles exercées, le terme, en apparence vague et jargonneux, est tout sauf anodin : « une réponse militaro-technique ». Durant les mois précédant l’attaque de l’Ukraine, lorsque son pays exigeait de l’OTAN que soient prises en compte ses exigences sécuritaires, Vladimir Poutine l’avait employé à plusieurs reprises, sans plus de précision. Pour finalement déclencher, le 24 février, une offensive de grande ampleur contre son voisin ukrainien.          L’expression figure de nouveau dans le communiqué diffusé par la diplomatie russe le 12 mai, juste après que le président et la première ministre de Finlande eurent fait part de leur soutien à une adhésion d’Helsinki à l’OTAN. « La Russie sera obligée de prendre des mesures en rétorsion, de nature militaro-technique ou d’une autre nature, afin de mettre fin aux menaces à sa sécurité nationale. » Le soir même, Moscou annonçait suspendre ses livraisons d’électricité à Helsinki, mettant en avant des impayés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les candidatures de la Finlande et de la Suède, une bonne nouvelle pour l’OTAN                 Depuis lors, la Finlande a formalisé cette demande d’adhésion à l’Alliance atlantique, bientôt suivie par la Suède. Samedi, les présidents russe et finlandais se sont entretenus au téléphone, discussion durant laquelle Vladimir Poutine aurait fait valoir à Sauli Niinistö qu’une telle adhésion « serait une erreur, puisqu’il n’existe aucune menace à la sécurité de la Finlande », selon le compte rendu Kremlin. Selon M. Niinistö, aucune menace n’a été exprimée par M. Poutine lors de cette conversation. « C’est une grave erreur supplémentaire dont les conséquences auront une portée considérable », a déclaré lundi, le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov. « Pour nous, il est clair que la sécurité de la Suède et de la Finlande ne sortira pas renforcée par cette décision », a-t-il ajouté, relevant que « le niveau de tension militaire [allait] augmenter ».          Moscou fait porter la faute sur l’OTAN, accusé de vouloir créer « un autre flanc pour accentuer la menace militaire contre [la Russie] ». Selon le communiqué du ministère des affaires étrangères russes du 12 mai, les pays membres de l’Alliance auraient ainsi « convaincu la partie finlandaise de l’absence d’alternative à cette adhésion ». Dans le discours public russe, les élargissements de l’OTAN sont systématiquement présentés comme des conquêtes, voire des annexions de l’Alliance, en oubliant le choix fait par les pays concernés.          Amertume perceptible          L’amertume suscitée par cette décision était toutefois perceptible dans les commentaires de responsables de rangs inférieurs et dans les médias. « Malgré tous les mythes qui existent dans notre pays, la Finlande a toujours été parmi les pays les plus russophobes, assurait sur la Première Chaîne le commentateur Dmitri Kondrachov. Maintenant qu’ils estiment qu’ils n’ont plus d’argent à gagner sur notre dos, ils reviennent à leur niche naturelle, en soutien aux nazis. » Les habituels talk-shows outranciers s’étendaient quant à eux sur la possibilité de rayer de la carte Suède et Finlande par l’usage du nucléaire.        Il vous reste 30.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/helsinki-et-stockholm-face-au-courroux-russe_6126310_3210.html"},"headline":"Helsinki et Stockholm face au courroux russe","dateCreated":"2022-05-16T10:43:28+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Russie","Su\u00e8de","Finlande","Europe","OTAN","International"],"description":"Irrit\u00e9 par la demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, Moscou pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0le niveau de tension militaire [va] augmenter\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1892f54_1652655062541-545617.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-17">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Dans les prochains jours, les contrats de plusieurs groupes européens, comme Engie, sont censés être convertis en roubles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             Gaz : la Russie accentue la pression sur l’Europe      Dans les prochains jours, les contrats de plusieurs groupes européens, comme Engie, sont censés être convertis en roubles.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour l’Europe, l’heure de payer la facture approche. Et la Russie en profite pour accentuer la pression. Depuis un décret du 31 mars, le Kremlin exige des pays « inamicaux », ceux opposés à la guerre en Ukraine, qu’ils rémunèrent en roubles les livraisons de gaz russe, et non plus en euros ou en dollars. Dans le cas de plusieurs groupes européens, dont le français Engie (ex-GDF), un paiement est attendu à la fin de mai.          En avril, l’entreprise avait continué de verser des euros à la société russe Gazprom. Passé une période transitoire, Moscou impose désormais de passer au rouble, et donc de soutenir le cours de sa devise. Le système se veut hybride : il sera toujours possible de régler en euros, mais à condition de créer un deuxième compte pour les convertir en monnaie russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Poutine sème le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                 Certains groupes, tels l’autrichien OMV et l’allemand Uniper, envisageaient, dès fin avril, de composer avec ces nouvelles modalités. Catherine MacGregor, directrice générale d’Engie, demandait, pour sa part, « de la clarté » à l’Union européenne (UE) sur la marche à suivre, le 5 mai, sur RTL.          « La situation maintient les prix sous tension »          Contacté à la mi-mai, le groupe Engie se trouve toujours dans l’expectative. D’après nos informations, la direction du groupe attend des précisions de la part de l’UE. L’enjeu étant de savoir si la Commission européenne approuvera finalement ce système de double compte ou si elle le jugera incompatible avec les sanctions visant par ailleurs la Russie.          Sans attendre une réponse à l’échelle européenne, Gazprom a déjà coupé le gaz à deux pays membres de l’UE depuis le 27 avril : la Pologne et la Bulgarie. Un passage des menaces aux actes, pour les sanctionner d’avoir refusé d’emblée le principe du décret. Depuis le 11 mai, le gouvernement russe interdit aussi les transactions avec une trentaine d’entreprises. Parmi elles, Gazprom Germania, la filiale allemande du géant gazier. Ou encore EuRoPol GAZ, l’exploitant du segment polonais du gazoduc Yamal-Europe.           Le président russe, Vladimir Poutine, exploite le commerce de l’énergie comme « une arme », selon le ministre allemand de l’économie et du climat, Robert Habeck          Il s’agit d’une première : la Russie avait toujours honoré ses contrats de long terme jusque-là, y compris durant la guerre froide, au temps de l’URSS. « La situation crée de l’incertitude et maintient les prix sous tension », estime Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales.        Il vous reste 39.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/gaz-la-russie-accentue-la-pression-sur-l-europe_6126302_3234.html"},"headline":"Gaz\u00a0: la Russie accentue la pression sur l\u2019Europe","dateCreated":"2022-05-16T10:03:44+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:03:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Dans les prochains jours, les contrats de plusieurs groupes europ\u00e9ens, comme Engie, sont cens\u00e9s \u00eatre convertis en roubles.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/279/0/3729/1864/1342/671/60/0/817962e_1652681671022-472648.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-18">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’éditorial du « Monde » revient sur la tuerie raciste et préméditée de Buffalo qui révèle que le terrorisme menaçant les Américains est désormais intérieur, motivé par le suprémacisme blanc.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       États-Unis         L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits   Éditorial   Le Monde    L’éditorial du « Monde » revient sur la tuerie raciste et préméditée de Buffalo qui révèle que le terrorisme menaçant les Américains est désormais intérieur, motivé par le suprémacisme blanc.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le drame qui a ensanglanté un quartier majoritairement afro-américain de la ville de Buffalo (Etat de New York) samedi 14 mai le confirme, le terrorisme qui menace le plus les Etats-Unis est désormais intérieur, motivé par le suprémacisme blanc. Comme lors de l’attaque contre l’église de Charleston (Caroline du Sud) fréquentée par des Afro-Américains en 2015, celle de la synagogue de Pittsburgh (Pennsylvanie) en 2018, ou celle qui a eu pour cadre un centre commercial d’El Paso (Texas), près de la frontière mexicaine, un an plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la tuerie raciste et préméditée de Payton Gendron dans un quartier afro-américain de Buffalo                   Le racisme, la dénonciation hallucinée d’une « invasion » du pays, et le rabâchage de la théorie du complot d’un « grand remplacement » des Américains par des migrants, en ont été, une fois encore, le ressort. Il a été revendiqué et assumé comme tel dans le manifeste glaçant laissé, selon toute vraisemblance, par le tueur de Buffalo avant son équipée meurtrière, qui confirme également la virulence de l’antisémitisme au sein de cette extrême droite américaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, Buffalo entre deuil et colère après l’assassinat de dix personnes par un suprémaciste blanc                   Le directeur du FBI, Christopher Wray, a dressé le constat indiscutable de cette menace depuis longtemps, sans être en mesure de lutter contre le climat dans lequel s’inscrivent ces crimes de haine. Si les groupuscules suprémacistes appartiennent à l’histoire sombre de la violence politique américaine, ils bénéficient en effet de l’hystérisation en cours, portée principalement par une frange radicalisée du Parti républicain. En alimentant la surenchère sur l’immigration, cette hystérisation interdit les compromis difficiles qui, seuls, pourraient doter les Etats-Unis d’une politique à la fois équitable et efficace.            Délitement            Donald Trump, tout au long de son mandat, a entretenu puissamment cette dérive, par ses diatribes xénophobes comme par son incapacité à nommer le mal lors des affrontements de Charlottesville (Virginie), opposant des suprémacistes blancs à des antiracistes, dès son arrivée à la Maison Blanche, en 2017. Il a en outre activement participé au déclin des normes démocratiques, à la désignation de l’adversaire comme un ennemi à abattre, au point qu’une minorité républicaine significative juge désormais légitime le recours à la violence en politique.              L’assaut donné par certains de ses partisans contre le Capitole, en janvier 2021, et l’obstination des républicains du Congrès à empêcher le travail d’une commission d’enquête permettant de mettre au jour d’éventuelles complicités entre les émeutiers et l’entourage de l’ancien président sont autant de signes supplémentaires de ce délitement.            Les responsabilités ne sont d’ailleurs pas uniquement politiques. Chaque soir, le polémiste incendiaire de Fox News, Tucker Carlson, entretient la haine de l’étranger tout en niant la menace constituée par les suprémacistes, avec l’assentiment des propriétaires de la chaîne conservatrice, la famille Murdoch. En permettant la diffusion massive de l’attaque terroriste de Buffalo, filmée en direct par son auteur présumé, certains réseaux sociaux ajoutent une ultime couche d’inconscience à ce désastre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tucker Carlson, l’éminence cathodique de Donald Trump                   Cette spirale est d’autant plus dramatique qu’elle se déroule dans un pays livré à une autre fièvre, celle des armes à feu, et à son lot de fusillades de masse. Là encore, le Parti républicain est à la manœuvre, en faisant obstacle à toute législation qui permettrait d’encadrer le marché des armes tout en respectant l’amendement de la Constitution qui défend ce droit. Il ferraille y compris en s’opposant aux mesures les plus consensuelles, soutenues par une majorité écrasante des citoyens des Etats-Unis. Les effets dévastateurs de cet empoisonnement des esprits se comptent, hélas, en vies humaines.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : comment le Parti républicain fragilise la démocratie américaine                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/16/l-extreme-droite-aux-etats-unis-un-empoisonnement-meurtrier-des-esprits_6126301_3232.html"},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits","dateCreated":"2022-05-16T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-16T10:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-16T10:35:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb revient sur la tuerie raciste et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e de Buffalo qui r\u00e9v\u00e8le que le terrorisme mena\u00e7ant les Am\u00e9ricains est d\u00e9sormais int\u00e9rieur, motiv\u00e9 par le supr\u00e9macisme blanc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/148/0/3212/1606/1342/671/60/0/5f360d2_1652654058261-308194.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/16/21-19">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le scrutin régional de dimanche en Rhénanie-du-Nord-Westphalie marque un recul des sociaux-démocrates, alors que la popularité d’Olaf Scholz, en poste depuis six mois, connaît une forte baisse en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Allemagne             Un nouveau revers électoral pour le chancelier allemand      Le scrutin régional de dimanche en Rhénanie-du-Nord-Westphalie marque un recul des sociaux-démocrates, alors que la popularité d’Olaf Scholz, en poste depuis six mois, connaît une forte baisse en Allemagne.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre-président de Rhénanie-du-Nord-Westphalie, Hendrik Wüst, après les résultats des élections locales, le 15 mai 2022 à Düsseldorf, en Allemagne.  LEON KUEGELER / REUTERS               Bastion historique du Parti social-démocrate (SPD), la Rhénanie-du-Nord-Westphalie est aussi le Land le plus peuplé d’Allemagne (18 millions d’habitants, 21 % de la population du pays). Pour ces deux raisons, les élections régionales qui y étaient organisées, dimanche 15 mai, avaient valeur de test pour Olaf Scholz, six mois après son arrivée à la tête du gouvernement fédéral. Le résultat est un camouflet pour son parti : 26,7 % (– 4,5 points par rapport aux élections de 2017), le pire score jamais enregistré par le SPD dans cette région industrielle du nord-ouest de l’Allemagne.          Arrivés en tête avec 35,7 % des voix (+ 2,8 points), les conservateurs (CDU) ont quant à eux remporté une victoire éclatante. Pour eux, la partie était pourtant loin d’être gagnée. En octobre 2021, leur leader, Armin Laschet, candidat malheureux à la succession d’Angela Merkel à la chancellerie, avait quitté ses fonctions de ministre-président de Rhénanie-du-Nord-Westphalie, qu’il occupait depuis 2017. Pour beaucoup d’observateurs, ce départ précipité était annonciateur d’une défaite de la CDU aux élections du 15 mai. Il n’en a rien été. Au contraire : sept mois après son arrivée à la tête du gouvernement de Rhénanie-du-Nord-Westphalie, Hendrik Wüst offre à la CDU une victoire sans appel dans ce Land que les conservateurs n’ont dirigé que deux fois en plus d’un demi-siècle.                           Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                 Les autres grands vainqueurs du scrutin de dimanche sont les Verts. Arrivés en troisième position avec 18,2 % des voix, ce sont eux qui ont le plus progressé par rapport aux élections de 2017 : + 11,8 points. A l’inverse, ceux qui ont le plus régressé sont les libéraux-démocrates (FDP) : ils n’ont recueilli que 5,9 % des suffrages, soit 6,7 points de moins qu’il y a cinq ans. Autres forces en recul : le parti d’extrême droite AfD (5,4 %, – 2 points) et le parti de la gauche radicale Die Linke (2,1 %, – 2,8 points), dont le repli enregistré aux législatives de septembre s’est confirmé, huit mois plus tard, dans cette région.          Redressement de la CDU          Deux principaux enseignements peuvent être tirés de ces résultats. Le premier concerne la CDU. Dans l’opposition au niveau fédéral depuis le départ d’Angela Merkel, le parti de l’ex-chancelière reste puissant à l’échelle régionale. De ce point de vue, sa victoire en Rhénanie-du-Nord-Westphalie fait écho à celle qu’elle a obtenue, une semaine plus tôt, dans le Schleswig-Holstein : 43,4 % des voix (+ 11,4 points par rapport à 2017). Dans ces deux Länder, la victoire des conservateurs s’explique certes en partie par la popularité des ministres-présidents sortants. Mais elle témoigne également du redressement en cours de la CDU sous l’autorité de son nouveau président, Friedrich Merz. Depuis son élection à la tête du parti, en janvier, il s’efforce d’incarner une opposition à la fois vigoureuse et responsable au gouvernement d’Olaf Scholz. Ce positionnement semble plaire aux électeurs : si les législatives avaient lieu ces jours-ci, la CDU arriverait en tête avec 26 % à 28 % des voix, devant le SPD, crédité de 20 % à 22 %, selon les derniers sondages.        Il vous reste 47.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/16/un-nouveau-revers-electoral-pour-le-chancelier-allemand_6126290_3210.html"},"headline":"Un nouveau revers \u00e9lectoral pour le chancelier allemand","dateCreated":"2022-05-16T09:48:25+02:00","datePublished":"2022-05-16T09:48:25+02:00","dateModified":"2022-05-16T11:01:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le scrutin r\u00e9gional de dimanche en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie marque un recul des sociaux-d\u00e9mocrates, alors que la popularit\u00e9 d\u2019Olaf Scholz, en poste depuis six mois, conna\u00eet une forte baisse en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/40/0/2928/1464/1342/671/60/0/9ca94de_1652682109376-591879.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/16/21-20">
<filnamedate="20220516"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220516"><AAMMJJHH="2022051621">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le chef de l’Etat sénégalais juge les évaluations « parfois très arbitraires » des agences internationales qui exagèrent le risque d’investissement en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Jean Castex a présenté la démission de son gouvernement à Emmanuel Macron, après deux ans à Matignon                         Live  Article se déroulant en direct  Elisabeth Borne veut « agir plus vite et plus fort » pour répondre « au défi climatique et écologique »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour l’industrie russe, le plus gros de la crise arrivera à partir de l’été »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles a autorisé la péninsule Ibérique à déroger aux règles communes car elle est une exception en Europe »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite aux Etats-Unis, un empoisonnement meurtrier des esprits                   Enquête  Article réservé à nos abonnés En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le périlleux chemin vers l’unité irlandaise                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La vision de l’Etat doit être claire en matière de transition écologique et ses moyens être à la hauteur »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Christian Giudicelli est mort                   Culture « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre                   Culture Bande dessinée : le nouveau Gaston Lagaffe « suspendu » par les éditions Dupuis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ces immeubles n’ont pas de voix. Nous sommes leur voix » : le Miami historique menacé de disparition                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Sénégal             Le président de l’UA Macky Sall veut une agence de notation financière panafricaine      Le chef de l’Etat sénégalais juge les évaluations « parfois très arbitraires » des agences internationales qui exagèrent le risque d’investissement en Afrique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président sénégalais Macky Sall lors du sommet de l’Union européenne (UE) et de l’Union africaine (UA) à Bruxelles, le 18 février 2022.  POOL / REUTERS                 Le chef de l’Etat sénégalais Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA), appelle à la création d’une agence de notation financière africaine face aux évaluations « parfois très arbitraires » des agences internationales qui exagèrent le risque d’investissement en Afrique ce qui renchérit le coût du crédit.            M. Sall a évoqué « la nécessité face aux injustices, aux notations parfois très arbitraires, d’avoir une agence panafricaine de la notation », dans un discours diffusé dimanche 15 mai sur la radio privée RFM. Il s’était exprimé la veille lors de la Conférence économique Dakar 2022 organisée par des économistes africains sur le thème L’Afrique partenaire leader.            Des taux d’intérêt trop élevés            « En 2020, alors que toutes les économies subissaient les effets du Covid-19, 18 des 32 pays africains notés par au moins l’une des grandes agences d’évaluation ont vu leur notation dégradée. Ceci représente 56 % de notations dégradées pour les pays africains contre une moyenne mondiale de 31 % pendant la période », a-t-il précisé.              « Des études ont montré qu’au moins 20 % des critères de notation des pays africains relèvent de facteurs plutôt subjectifs d’ordre culturel ou linguistique, sans lien avec les paramètres qui jaugent la stabilité d’une économie », a-t-il encore estimé.                             Lire aussi :  L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé                   L’une des conséquences est que « la perception du risque d’investissement en Afrique reste toujours plus élevée que le risque réel. Nous nous retrouvons ainsi à payer plus qu’il ne faut des primes d’assurance, ce qui renchérit le crédit accordé à nos pays ». « Nous continuons à payer des taux d’intérêt très élevés à cause d’un système inéquitable d’évaluation du risque d’investissement en Afrique », a-t-il insisté.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 17 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Dieu créa Garbo  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/16/le-president-de-l-ua-macky-sall-veut-une-agence-de-notation-financiere-panafricaine_6126287_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019UA Macky Sall veut une agence de notation financi\u00e8re panafricaine","dateCreated":"2022-05-16T09:34:57+02:00","datePublished":"2022-05-16T09:34:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Union africaine","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais juge les \u00e9valuations \u00ab\u00a0parfois tr\u00e8s arbitraires\u00a0\u00bb des agences internationales qui exag\u00e8rent le risque d\u2019investissement en Afrique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/98/0/5568/2784/1342/671/60/0/5a0d42c_1652686244754-2022-02-18t142102z-727675553-rc2ems9wq53e-rtrmadp-3-eu-africa-summit.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       
   
